<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="decision">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2018/1450/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2018/1450/"/>
          <FRBRdate name="courtConferenceDate" date="2018-10-02"/>
          <FRBRauthor href="#SCCC"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2018/1450/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2018/1450/ell@"/>
          <FRBRdate name="courtConferenceDate" date="2018-10-02"/>
          <FRBRauthor href="#SCCC"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2018/1450/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2018/1450/ell@.xml"/>
          <FRBRdate name="XMLConversion" date="2025-04-23"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef source="#original" type="generation" date="2025-04-23"/>
      </lifecycle>
      <workflow source="#openLawsGR">
        <step date="2018-10-02" by="#SCCC" refersTo="#courtConferenceDate"/>
        <step date="2018-09-18" by="#SCCC" refersTo="#publicHearingDate"/>
      </workflow>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/SCCC/2018/1450/ell@" showAs="Original"/>
        <TLCEvent eId="publicHearingDate" href="/akn/ontology/event/gr/publicHearingDate" showAs="Ημερομηνία δημόσιας συνεδρίασης"/>
        <TLCEvent eId="courtConferenceDate" href="/akn/ontology/event/gr/courtConferenceDate" showAs="Ημερομηνία διάσκεψης"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <p>Αριθμός<docNumber>1450/2018</docNumber></p>
      <p>
        <docProponent>ΤΟ ΔΙΚΑΣΤΗΡΙΟ ΤΟΥ ΑΡΕΙΟΥ ΠΑΓΟΥ</docProponent>
      </p>
      <p>B1' Πολιτικό Τμήμα</p>
      <p>Συγκροτήθηκε από τους δικαστές, Σοφία Καρυστηναίου, προεδρεύουσα αρεοπαγίτη, Μαρία Νικολακέα, Αρετή Παπαδιά, Σοφία Τζουμερκιώτη και Γεώργιο Δημάκη, αρεοπαγίτες.</p>
      <p>Συνήλθε σε δημόσια συνεδρίαση στο κατάστημά του, την <date refersTo="publicHearingDate" date="2018-09-18">18η Σεπτεμβρίου 2018</date>, με την παρουσία και της γραμματέως Ελένης Τσιουρή, προκειμένου να αποφανθεί για την αυτεπάγγελτη διόρθωση της <ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2018/769/!main">769/2018 αποφάσεως του Αρείου Πάγου</ref>, σύμφωνα με την 164/2018 πράξη της Προεδρεύουσας του Β1 Τμήματος του Αρείου Πάγου, για να δικάσει την υπόθεση, μεταξύ:</p>
      <p>Της αναιρεσείουσας: Ανώνυμης εταιρείας με την επωνυμία "... Α.Ε." που εδρεύει στην ... και εκπροσωπείται νόμιμα.</p>
      <p>Της αναιρεσίβλητης: Α. χήρας Κ. Κ., κατοίκου ....</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Κατά τη συζήτηση της αίτησης αυτής, που εκφωνήθηκε με τη σειρά της από το πινάκιο, οι διάδικοι δεν παραστάθηκαν στο ακροατήριο. Εισηγήτρια ορίσθηκε η αρεοπαγίτης Μαρία Νικολακέα.</p>
      </introduction>
      <motivation>
        <p>ΣΚΕΦΘΗΚΕ ΣΥΜΦΩΝΑ ΜΕ ΤΟ ΝΟΜΟ</p>
        <blockList eId="motivation_list_1">
          <item eId="motivation_list_1__item_1">
            <p>Με την διάταξη του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_315">άρθρου 315 του ΚΠολΔ</ref> ορίζεται ότι αν από παραδρομή κατά τη σύνταξη της απόφασης περιέχονται λάθη γραφικά ή λογιστικά ή το διατακτικό της διατυπώθηκε κατά τρόπο ελλιπή ή ανακριβώς, το Δικαστήριο που την έχει εκδώσει μπορεί, αν το ζητήσει κάποιος διάδικος ή και αυτεπαγγέλτως, να τη διορθώσει με νέα απόφαση του. Από τη διάταξη αυτή προκύπτει ότι αντικείμενο διόρθωσης δεν αποτελούν διαγνωστικά σφάλματα του Δικαστηρίου, αλλά μόνο ακούσιες πλημμέλειες που παρεισφρύουν κατά τη σύνταξη ή την καθαρογραφή της αποφάσεως (<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2003/1595/!main">ΑΠ 1595/2003</ref>).Τα ως άνω σφάλματα πρέπει να είναι πρόδηλα, δηλαδή να προκύπτουν από το κείμενο της απόφασης και των στοιχείων που ορίζουν το περιεχόμενο αυτής ή από τα πρακτικά ή από τις προτάσεις ή τα δικόγραφα των διαδίκων, έτσι ώστε να αποκλείεται η διόρθωση με βάση νέα στοιχεία (<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2004/251/!main">ΑΠ 251/2004</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/1999/1856/!main"> ΑΠ 1856/1999</ref>). Η αιτία της παραδρομής είναι αδιάφορη. Μπορεί να οφείλεται σε παραδρομή του Δικαστηρίου ή των διαδίκων ή των πληρεξουσίων δικηγόρων τους. Διόρθωση μπορεί να γίνει, μεταξύ άλλων, και σφαλμάτων που περιέχονται στο προεισαγωγικό τμήμα της αποφάσεως, και, συνεπώς, μπορεί να διορθωθεί η απόφαση ως προς τα ονόματα ή τα λοιπά στοιχεία ταυτότητας των διαδίκων, των τυχόν νομίμων αντιπροσώπων τους ή των πληρεξουσίων δικηγόρων (<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2004/251/!main">ΑΠ 251/2004</ref>) ή ως προς το αντικείμενο ή τον αριθμό του τμήματος που εξέδωσε την προς διόρθωση απόφαση, εφόσον τα στοιχεία αυτά αναγράφηκαν κατά τρόπο ελλιπή ή ανακριβή. Η συζήτηση της αιτήσεως διορθώσεως γίνεται κατά τη διαδικασία με την οποία εκδόθηκε η απόφαση της οποίας επιδιώκεται η διόρθωση.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_2">
            <p>Στην προκειμένη περίπτωση κρίνεται αναγκαία η διόρθωση της 769/2018 απόφασης του Β1' Πολιτικού Τμήματος του Αρείου Πάγου, κατά το μέρος που, από πρόδηλη παραδρομή και από βλάβη του προγράμματος επεξεργασίας κειμένου, στο σκεπτικό, της απόφασης 769/2018, κατά την εκτύπωση της αποφάσεως, παρελήφθη στη σελίδα 6, στην 30η (τελευταία) σειρά και από την τελευταία λέξη αυτής "αλλά...." η συνέχεια του σκεπτικού που είχε ως ακολούθως "...καταλείπονται αμφιβολίες για το αν τα ανωτέρω έγγραφα ελήφθησαν υπόψη και συνεκτιμήθηκαν με τις λοιπές αποδείξεις.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_3">
            <p>Συνεπώς ο μόνος λόγος αναιρέσεως κατά το προαναφερθέν μέρος του είναι βάσιμος.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_4">
            <p>Κατ' ακολουθίαν των ανωτέρω πρέπει να αναιρεθεί η προσβαλλόμενη απόφαση κατά παραδοχή του μόνου λόγου αναιρέσεως και να παραπεμφθεί η υπόθεση για περαιτέρω εκδίκαση στο ίδιο δικαστήριο, του οποίου η συγκρότηση από άλλο δικαστή είναι εφικτή (<ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_580__par_3">άρθρο 580 παρ. 3 Κ.Πολ.Δ</ref>), να καταδικασθεί δε η αναιρεσίβλητη, λόγω της ήττας της, στη...." Επομένως συντρέχει νόμιμη περίπτωση διόρθωσης της παραπάνω αποφάσεως, σύμφωνα με την 164/2018 πράξη του Προεδρεύοντος του Β1 Πολιτικού Τμήματος, στην οποία αναφέρεται ότι δεν διατάζεται η κλήτευση των διαδίκων, δοθέντος ότι δεν βλάπτονται και δεν έχουν έννομο συμφέρον να αντιταχθούν στην εν λόγω διόρθωση. Τέλος, πρέπει η παρούσα απόφαση να σημειωθεί στο περιθώριο της διορθουμένης αποφάσεως κατ' <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_320">άρθρ. 320 ΚΠολΔ.</ref></p>
          </item>
        </blockList>
      </motivation>
      <decision>
        <p>ΓΙΑ ΤΟΥΣ ΛΟΓΟΥΣ ΑΥΤΟΥΣ</p>
        <p>ΔΙΟΡΘΩΝΕΙ την 769/2018 απόφαση του Δικαστηρίου τούτου ως προς το παραλειφθέν μέρος στην 6η σελίδα και κατά τέλος αυτής μετά την λέξη "αλλά....", η συνέχεια του σκεπτικού που είχε ως ακολούθως: "καταλείπονται αμφιβολίες για το αν τα ανωτέρω έγγραφα ελήφθησαν υπόψη και συνεκτιμήθηκαν με τις λοιπές αποδείξεις.</p>
        <p>Συνεπώς ο μόνος λόγος αναιρέσεως κατά το προαναφερθέν μέρος του είναι βάσιμος.</p>
        <p>Κατ' ακολουθίαν των ανωτέρω πρέπει να αναιρεθεί η προσβαλλόμενη απόφαση κατά παραδοχή του μόνου λόγου αναιρέσεως και να παραπεμφθεί η υπόθεση για περαιτέρω εκδίκαση στο ίδιο δικαστήριο, του οποίου η συγκρότηση από άλλο δικαστή είναι εφικτή (<ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_580__par_3">άρθρο 580 παρ. 3 Κ.Πολ.Δ</ref>), να καταδικασθεί δε η αναιρεσίβλητη, λόγω της ήττας της, στη....".</p>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>ΚΡΙΘΗΚΕ, αποφασίσθηκε στην Αθήνα, στις <date refersTo="courtConferenceDate" date="2018-10-02">2 Οκτωβρίου 2018</date>.</p>
      <p>ΔΗΜΟΣΙΕΥΘΗΚΕ σε δημόσια</p>
      <p> συνεδρίαση στο ακροατήριό του, στην Αθήνα, στις 2 Οκτωβρίου 2018.</p>
      <p>Η ΠΡΟΕΔΡΕΥΟΥΣΑ ΑΡΕΟΠΑΓΙΤΗΣ   Η ΓΡΑΜΜΑΤΕΑΣ</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
