<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="decision">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2021/1181/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2021/1181/"/>
          <FRBRdate name="courtConferenceDate" date="2021-12-08"/>
          <FRBRauthor href="#SCCC"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2021/1181/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2021/1181/ell@"/>
          <FRBRdate name="courtConferenceDate" date="2021-12-08"/>
          <FRBRauthor href="#SCCC"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2021/1181/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2021/1181/ell@.xml"/>
          <FRBRdate name="XMLConversion" date="2025-04-23"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef source="#original" type="generation" date="2025-04-23"/>
      </lifecycle>
      <workflow source="#openLawsGR">
        <step date="2021-12-08" by="#SCCC" refersTo="#courtConferenceDate"/>
        <step date="2021-10-06" by="#SCCC" refersTo="#publicHearingDate"/>
      </workflow>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/SCCC/2021/1181/ell@" showAs="Original"/>
        <TLCEvent eId="publicHearingDate" href="/akn/ontology/event/gr/publicHearingDate" showAs="Ημερομηνία δημόσιας συνεδρίασης"/>
        <TLCEvent eId="courtConferenceDate" href="/akn/ontology/event/gr/courtConferenceDate" showAs="Ημερομηνία διάσκεψης"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <p>Αριθμός<docNumber>1181/2021</docNumber></p>
      <p>
        <docProponent>ΤΟ ΔΙΚΑΣΤΗΡΙΟ ΤΟΥ ΑΡΕΙΟΥ ΠΑΓΟΥ</docProponent>
      </p>
      <p>Z' Ποινικό Τμήμα</p>
      <p>Συγκροτήθηκε από τους Δικαστές: Μιλτιάδη Χατζηγεωργίου, Αντιπρόεδρο του Αρείου Πάγου, Βασιλική Ηλιοπούλου-Εισηγήτρια, Κωνσταντίνα Μαυρικοπούλου, Μαρία Κουβίδου και 'Αννα Φωτοπούλου-Ιωάννου, Αρεοπαγίτες.</p>
      <p>Συνήλθε σε δημόσια συνεδρίαση στο Κατάστημά του στις <date refersTo="publicHearingDate" date="2021-10-06">6 Οκτωβρίου 2021</date>, με την παρουσία του Αντεισαγγελέα του Αρείου Πάγου Παναγιώτη Αθανασίου (γιατί κωλύεται ο Εισαγγελέας) και της Γραμματέως, Ευθυμίας Καλογεροπούλου, για να δικάσει την αίτηση του Εισαγγελέα του Αρείου Πάγου, περί αναιρέσεως της <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtAthens/2020/129/!main">129/2020 απόφασης του Πενταμελούς Εφετείου Αθηνών</ref>. Με κατηγορούμενους τους: 1. Ι. Σ. του Κ., κάτοικο ... και 2. Γ. Π. του Ι., κάτοικο ..., οι οποίοι παραστάθηκαν μετά του πληρεξουσίου δικηγόρου τους Γεώργιου Λαφαζάνου. 3. Α. Ο. του Κ. και 4. Α. Ο. του Γ., κάτοικοι, αμφότεροι, ..., οι οποίοι εκπροσωπήθηκαν από τον δικηγόρο τους Κων/νο Καρακωτιά και με υποστηρίζον την κατηγορία το Ελληνικό Δημόσιο, νομ. εκπροσωπούμενο, το οποίο εκπροσωπήθηκε από την Κωνσταντίνα Μαρίνου, πάρεδρο του Ν.Σ.Κ.</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Το Πενταμελές Εφετείο Αθηνών, με την ως άνω απόφασή του διέταξε όσα λεπτομερώς αναφέρονται σ' αυτή, και ο αναιρεσείων Εισαγγελέας του Αρείου Πάγου ζητεί τώρα την αναίρεση αυτής, για τους λόγους που αναφέρονται στην με αριθμό και ημερομηνία 27/23.6.2020 έκθεση αναιρέσεως, την οποία άσκησε η Αντεισαγγελέας του Αρείου Πάγου Μαριάννα Ψαρουδάκη ενώπιον του Γραμματέως του Ποινικού Τμήματος του Αρείου Πάγου Γεωργίου Σωφρονιάδη και καταχωρίστηκε στο οικείο πινάκιο με τον αριθμό 601/2020.</p>
      </introduction>
      <motivation>
        <p>Αφού άκουσε Τον Αντεισαγγελέα, που πρότεινε να γίνει δεκτή η έκθεση αναίρεσης τους πληρεξούσιους δικηγόρους των κατηγορουμένων, και την πάρεδρο του Ν.Σ.Κ. που ζήτησαν όσα αναφέρονται στα σχετικά πρακτικά.</p>
        <p>ΣΚΕΦΘΗΚΕ ΣΥΜΦΩΝΑ ΜΕ ΤΟ ΝΟΜΟ</p>
        <blockList eId="motivation_list_1">
          <item eId="motivation_list_1__item_1">
            <p>I. Κατά το <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_505__par_2">άρθρο 505 παρ. 2 εδ. α' ΚΠΔ</ref>, ο εισαγγελέας του Αρείου Πάγου μπορεί να ζητήσει την αναίρεση οποιασδήποτε τελεσίδικης ή ανέκκλητης απόφασης μέσα στην προθεσμία του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_507">άρθρου 507 ΚΠΔ</ref>, δηλαδή μέσα σε ένα μήνα από την καταχώριση της απόφασης καθαρογραμμένης στο ειδικό βιβλίο του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_473__par_3">άρθρου 473 παρ. 3 ΚΠΔ</ref>. Από τη διάταξη αυτή προκύπτει ότι ο εισαγγελέας του Αρείου Πάγου δικαιούται να ασκήσει αναίρεση κατά οποιασδήποτε απόφασης, αθωωτικής ή καταδικαστικής, οποιουδήποτε ποινικού δικαστηρίου και για όλους τους λόγους που διαλαμβάνονται στο <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_510__par_1">άρθρο 510 παρ. 1 ΚΠΔ</ref>, μεταξύ των οποίων και αυτός της έλλειψης της απαιτούμενης από τις διατάξεις των άρθρων <ref href="/akn/gr/act/constitution/2001/!main#art_93">93</ref> παρ. <ref href="/akn/gr/act/constitution/2001/!main#art_93__par_3">3</ref> του <ref href="/akn/gr/act/constitution/2001/!main">Συντάγματος</ref> και <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_139">139</ref> <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">ΚΠΔ</ref> ειδικής και εμπεριστατωμένης αιτιολογίας (510 <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main__par_1_4">παρ.1 Δ' ΚΠΔ</ref>).</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_2">
            <p>II.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_3">
            <p>Στην προκείμενη περίπτωση, η από 23/6/2020 αίτηση της Αντεισαγγελέα του Αρείου Πάγου, για αναίρεση, λόγω έλλειψης ειδικής και εμπεριστατωμένης αιτιολογίας (510 <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main__par_1_4">παρ. 1 Δ' ΚΠΔ</ref>), της <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtAthens/2020/129/!main">129/21-1-2020 απόφασης του Α' Πενταμελούς Εφετείου Αθηνών</ref>, με την οποία κηρύχθηκαν αθώοι ο κατηγορούμενοι Ι. Σ., Γ. Π., Α. Ο. και Α. Ο., οι μεν 1ος και 2ος για την πράξη της κακουργηματικής απιστίας, οι δε 3ος και 4ος για την πράξη της ηθικής αυτουργίας στην πράξη αυτή, ασκήθηκε νομότυπα και εμπρόθεσμα (άρθρα 464, 504 παρ.1, 505 παρ.2 εδ.α', 507,508, 473 παρ.<ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_0__par_3">3</ref>, <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_0__par_474">474</ref> παρ.<ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_0__par_4">4</ref> του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">ΚΠΔ</ref>, άρθρο 75 παρ 1 του <ref href="/akn/gr/act/law/2020/4690/!main">Ν 4690/2020</ref> (Α' 104), άρθρο τέταρτο παρ.ΐβ της υπ' αρ.Δ1α/Γ.Π.οικ.26804/25.4.2020 (Β' 1588) κοινής απόφασης των Υπουργών Εθνικής Άμυνας, Υγείας και Δικαιοσύνης και του άρθρου τέταρτου παρ/β της υπ' αρ. Δ1α/Γ.Π.οικ.30340/15. 5.2020 (ΒΊ857) κοινής απόφασης των Υπουργών Ανάπτυξης και Επενδύσεων, Προστασίας του Πολίτη, Εθνικής Άμυνας, Εργασίας και Κοινωνικών Υποθέσεων, Υγείας, Δικαιοσύνης και Εσωτερικών περί αναστολής των νομίμων προθεσμιών άσκησης όλων των προβλεπομένων από τον <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">ΚΠοινΔ</ref> ένδικων μέσων για το χρονικό διάστημα από την 28-4-2020 έως και την 15-5-2020 και από 16-5-2020 έως και την 31-5-2020, για λόγους δημόσιας υγείας έναντι του κορωνοϊού COVID-19, οι οποίες συνεχίζουν να τρέχουν από 1/6/2020 για όσο χρονικό διάστημα υπολείπεται για να συμπληρωθεί η προβλεπόμενη στο νόμο διάρκεια τους, προσαυξανόμενη σε κάθε περίπτωση κατά δέκα (10) επιπλέον ημέρες). Είναι συνεπώς παραδεκτή και πρέπει να ερευνηθεί περαιτέρω κατ' ουσίαν.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_4">
            <p>III) Από το συνδυασμό των διατάξεων των άρθρων <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_46">46</ref> και <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_48">48</ref> <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main">ΠΚ</ref> και ιδίως από τη διάταξη του άρθρου 48 του εν λόγω Κώδικα, με την οποία καθιερώνεται το ανεξάρτητο του αξιοποίνου του ηθικού αυτουργού και των λοιπών συνεργών από το αξιόποινο του εκτελέσαντος την πράξη, προκύπτει, ότι για την ύπαρξη ηθικής αυτουργίας αρκεί να στοιχειοθετείται η αντικειμενική υπόσταση ορισμένου εγκλήματος, δηλαδή πράξης, για την οποία δεν συντρέχει κάποιος λόγος, που αποκλείει τον άδικο χαρακτήρα αυτής, χωρίς να εξετάζεται αν ο αυτουργός είναι ικανός προς καταλογισμό, αν πράττει εκ δόλου ή αν συντρέχει ως προς αυτόν λόγος που να αποκλείει τον καταλογισμό. Από αυτά παρέπεται, ότι το αξιόποινο, ως προς τον ηθικό αυτουργό, είναι ανεξάρτητο από το αξιόποινο του αυτουργού, αρκεί να στοιχειοθετείται η αντικειμενική υπόσταση του ανωτέρω εγκλήματος, ενώ, μη υφισταμένου αντικειμενικώς του εν λόγω εγκλήματος, δεν μπορεί να γίνει λόγος για ηθική αυτουργία στην πράξη αυτή, λόγω του παρακολουθηματικού χαρακτήρα της ηθικής αυτουργίας (<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2019/523/!main">ΑΠ 523/2019</ref>).</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_5">
            <p>IV) Έλλειψη της απαιτούμενης, από τις διατάξεις των άρθρων <ref href="/akn/gr/act/constitution/2001/!main#art_93">93</ref> παρ. <ref href="/akn/gr/act/constitution/2001/!main#art_93__par_3">3</ref> του <ref href="/akn/gr/act/constitution/2001/!main">Συντάγματος</ref> και <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_139">139</ref> του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">ΚΠΔ</ref>, ειδικής και εμπεριστατωμένης αιτιολογίας της δικαστικής απόφασης, η οποία ιδρύει τον από το άρθρο 510 παρ. 1 στοιχ. Δ' του ίδιου Κώδικα λόγο αναίρεσης, προκειμένου ειδικά για αθωωτική απόφαση, ενόψει του τεκμηρίου της αθωότητας, που θεσπίζεται και από τη διάταξη του άρθρου 6 παρ. 2 της Ε.Σ.Δ.Α. (<ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1974/53/!main">Ν.Δ. 53/1974</ref>) και δεδομένου ότι αντικείμενο απόδειξης στην ποινική δίκη αποτελεί η ενοχή και όχι η αθωότητα του κατηγορουμένου, υπάρχει όταν: α) είτε δεν αναφέρονται στην απόφαση καθόλου, είτε αναφέρονται κατά τρόπο ελλιπή ή ασαφή, τα πραγματικά περιστατικά που αποδείχθηκαν από την ακροαματική διαδικασία και δικαιολογούν την κρίση για μη συνδρομή των αντικειμενικών και υποκειμενικών στοιχείων της αξιόποινης πράξης, που αποδίδεται στον κατηγορούμενο και β) δεν αναφέρονται στην απόφαση τα αποδεικτικά μέσα, από τα οποία προέκυψαν τα περιστατικά αυτά, καθώς και οι λόγοι (αιτιολογικές σκέψεις), για τους οποίους το Δικαστήριο της ουσίας κατέληξε σε αθωωτική κρίση και δεν ήταν δυνατό να καταλήξει στο πόρισμα ότι ο κατηγορούμενος πραγμάτωσε την αντικειμενική και υποκειμενική υπόσταση της ελεγχόμενης αξιόποινης πράξης. Επίσης, στην αθωωτική απόφαση, για να είναι αυτή αιτιολογημένη, πρέπει να αναφέρεται ή να συνάγεται από ολόκληρο το περιεχόμενο του σκεπτικού της, κατά τρόπο αναμφισβήτητο, ότι το δικαστήριο έλαβε υπόψη και συνεκτίμησε για τη διαμόρφωση της αθωωτικής κρίσης του το περιεχόμενο όλων ανεξαιρέτως των αποδεικτικών μέσων που μνημονεύονται στα πρακτικά, και όχι μόνο το περιεχόμενο μερικών από αυτά. Έτσι, υπάρχει έλλειψη αιτιολογίας, όταν δεν είναι βέβαιο ότι το δικαστήριο έλαβε υπόψη στο σύνολο τους όλα τα έγγραφα ή το περιεχόμενο όλων των μαρτυρικών καταθέσεων. Ούτε αρκεί για την πληρότητα της αιτιολογίας της αθωωτικής απόφασης μόνη η σκέψη, ότι προέκυψαν αμφιβολίες για την ενοχή του κατηγορουμένου ή ότι δεν πείσθηκε το Δικαστήριο, εκτός αν δεν προσκομίσθηκε κανένα αποδεικτικό στοιχείο, ούτε εξετάσθηκε μάρτυρας (<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2020/1/!main">ΟλΑΠ 1/2020</ref>).</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_6">
            <p>V. Στην προκείμενη περίπτωση, το Πενταμελές Εφετείο Αθηνών με την προσβαλλόμενη απόφασή του, κήρυξε αθώους τους κατηγορούμενους, τους μεν 1ο και 2ο για την πράξη της κακουργηματικής απιστίας από κοινού σε βάρος του Δημοσίου (καταργηθέντα άρθρα 256 περ.γ2, 263Α παρ.1 προϊσχύσαντος <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main">ΠΚ</ref> και <ref href="/akn/gr/act/law/1950/1608/!main">ν. 1608/1950</ref>, ήδη 390 <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main">ΠΚ</ref>) τους δε 3ο και 4ο για την πράξη της ηθικής αυτουργίας σε αυτήν και ειδικότερα του ότι: " Α) Οι 1ος και 2ος των κατηγορουμένων Ι. Σ. και Γ. Π., στην Αθήνα στις 30-6-2005, με την ιδιότητα των υπαλλήλων, που υπηρετούν σε νομικό πρόσωπο ιδιωτικού δικαίου που παρέχει στο κοινό με αποκλειστική εκμετάλλευση την παροχή σιδηροδρομικών συγκοινωνιών και δη στο νομικό πρόσωπο ιδιωτικού δικαίου με την επωνυμία ΟΣΕ Α.Ε. και στο οποίο νομικό πρόσωπο διατίθενται από το Δημόσιο επιχορηγήσεις και χρηματοδοτήσεις, είτε άμεσα είτε με την μορφή των εγγυήσεων, κατά την διαχείριση των εσόδων του Ελληνικού Δημοσίου, εν γνώσει τους και από κοινού ελάττωσαν την περιουσία του Ελληνικού Δημοσίου με σκοπό να ωφεληθεί άλλος, το δε ποσό κατά το οποίο ελαττώθηκε η περιουσία του Ελληνικού Δημοσίου υπερβαίνει το ποσό των 120.000 ευρώ, αλλά και αυτό των 150.000 ευρώ. Ειδικότερα ο Ι. Σ. με την ιδιότητα του υπαλλήλου της Ο.Σ.Ε. Α.Ε. και δη του υπαλλήλου της Διεύθυνσης Εφοδιασμού ΔΕΦ/ΥΠΡΟ/ΕΚΣΥ και έχοντας την ιδιότητα του χειριστή της σύμβασης 5127/2004, που είχε συνάψει το Ελληνικό Δημόσιο με την εταιρία "ΖΗΝΩΝ Α.Ε." συνολικού ποσού 3.776.000 ευρώ για την προμήθεια στην ΟΣΕ Α.Ε. και την εγκατάσταση σε πλήρη λειτουργία 2 αμμοβολιστηρίων - βαφείων από κοινού με τον συγκατηγορούμενό του Γ. Π., Προϊστάμενο της αυτής υπηρεσίας, παρέδωσαν την με αριθμό ... εγγυητική επιστολή της Γενικής Τράπεζας της Ελλάδος Α.Ε., ποσού 320.000 ευρώ, που είχε εκδοθεί υπέρ της εταιρίας με την επωνυμία ΖΗΝΩΝ ΑΕ ΡΟΜΠΟΤΙΚΗΣ ΚΑΙ ΠΛΗΡΟΦΟΡΙΚΗΣ, ως εγγύηση καλής εκτέλεσης της ως άνω αναφερόμενης σύμβασης, σε υπάλληλο της ως άνω εταιρίας, αν και γνώριζαν, ο Ι. Σ. ως χειριστής της σύμβασης και ο Γ. Π., ως Προϊστάμενος της υπηρεσίας που ήταν αρμόδια για την παρακολούθηση της σύμβασης και στην οποία υπηρετούσε ως υφιστάμενος του ο συγκατηγορούμενός του Ι. Σ., που είχε οριστεί χειριστής της σύμβασης: α) ότι δεν είχε λάβει χώρα προσήκουσα εκτέλεση των υποχρεώσεων της εταιρίας από την σύμβαση, ούτε είχαν εκδοθεί οριστικά πρωτόκολλα ποιοτικής και ποσοτικής παραλαβής και κατά συνέπεια κατά την ανωτέρω σύμβαση η εγγυητική επιστολή δεν έπρεπε να επιστραφεί, προκειμένου να καταστεί εφικτή η ικανοποίηση των αξιώσεων της ΟΣΕ Α.Ε. έναντι της υπέρ ης η εγγύηση εταιρίας από την μη εκτέλεση της σύμβασης, β) ότι δεν είχε προσκομιστεί από την εταιρία εγγυητική επιστολή καλής λειτουργίας, η οποία με την σύμβαση ορίστηκε σε ποσοστό 2,5% της συμβατικής αξίας χωρίς ΦΠΑ και η οποία όφειλε να κατατεθεί πριν την αποδέσμευση της εγγυητικής επιστολής καλής εκτέλεσης σύμφωνα με το άρθρο 5 της σύμβασης, της οποίας (σύμβασης) η παρακολούθηση ήταν αρμοδιότητα της ανωτέρω υπηρεσίας στην οποία υπηρετούσαν και ότι από την ενέργεια τους αυτή θα προκαλούνταν ζημία στο Ελληνικό Δημόσιο, αφού, με δεδομένο ότι η αντισυμβαλλόμενη του Ο.Σ.Ε. εταιρία δεν είχε εκπληρώσει τις παροχές της από την σύμβαση, η παράδοση της εγγυητικής επιστολής, εκτός του ότι έλαβε χώρα χωρίς να συντρέχουν οι προϋποθέσεις, στερούσε τον Ο.Σ.Ε. από τη δυνατότητα να ικανοποιηθεί από την εγγυητική επιστολή. Από τις ενέργειες τους αυτές προκλήθηκε ζημία στην περιουσία του Ελληνικού Δημοσίου, που υπερβαίνει το ποσό των 120.000 ευρώ και αυτό των 150.000 ευρώ και ανέρχεται στο συνολικό ύψος των 320.000 ευρώ που αποτελεί το ποσό της εγγυητικής επιστολής το οποίο θα μπορούσε να εισπράξει το Ελληνικό Δημόσιο προκειμένου να καλύψει μέρος της συνολικής του ζημίας από την σύμβαση αυτή, που ανέρχεται στο ποσό των 1.539.311,35 ευρώ και συνίσταται στο ποσοστό της αμοιβής που έλαβε η ανάδοχος χωρίς να έχει εκτελέσει τις αντίστοιχες παροχές, γεγονός που έχει οδηγήσει στην πλήρη αχρησία των μηχανημάτων. Το Ελληνικό Δημόσιο ζημιώθηκε άμεσα από την ενέργεια αυτή, αφού, με βάση τις ισχύουσες κατά το χρόνο τέλεσης της πράξης διατάξεις που ρύθμιζαν την λειτουργία του ΟΣΕ (<ref href="/akn/gr/act/law/1998/2671/!main">Ν. 2671/1998</ref>, αρθρ. 4§§3 εδ. β, 6 και αρθρ. 10§§ 1, 3 και 6) το Ελληνικό Δημόσιο ήταν μοναδικός χρηματοδότης της λειτουργίας και των επενδυτικών προγραμμάτων του ΟΣΕ και υποχρεώθηκε να καταβάλει προς τα τραπεζικά ιδρύματα που δανειοδότησαν το επενδυτικό πρόγραμμα της περιόδου 2004 - 2005, το ποσό που προβλέπονταν από την σύμβαση και καταβλήθηκε προς την αντισυμβαλλόμενη εταιρία, χωρίς να έχει η τελευταία πλήρως εκπληρώσει τις παροχές της και χωρίς η σύμβαση να έχει εκτελεστεί πλήρως. Β) Οι 3ος και 4ος των κατηγορουμένων Α. Ο. και Α. Ο. στην Αθήνα το μήνα Ιούνιο του έτους 2005, από κοινού, ήτοι μετά από συναπόφαση, ο Α. Ο. με την ιδιότητα του Προέδρου του Διοικητικού Συμβουλίου και διευθύνοντα συμβούλου της εταιρίας με την επωνυμία ΖΗΝΩΝ ΑΝΩΝΥΜΗ ΕΤΑΙΡΙΑ ΡΟΜΠΟΤΙΚΗΣ ΚΑΙ ΠΛΗΡΟΦΟΡΙΚΗΣ και ο Α. Ο. με την ιδιότητα του Αντιπροέδρου του Διοικητικού Συμβουλίου επί της οποίας εταιρίας ασκούσαν τα δικαιώματα εκπροσώπησης και δέσμευσης, με πειθώ, προτροπές και παραινέσεις προκάλεσαν σε άλλους και δη στους συγκατηγορουμένους τους Γ. Π. και Ι. Σ., υπαλλήλους του νομικού προσώπου ιδιωτικού δικαίου με την επωνυμία "ΟΡΓΑΝΙΣΜΟΣ ΣΙΔΗΡΟΔΡΟΜΩΝ ΕΛΛΑΔΟΣ ΑΕ", που παρέχει στο κοινό με αποκλειστική εκμετάλλευση την παροχή σιδηροδρομικών συγκοινωνιών και στο οποίο νομικό πρόσωπο διατίθενται από το Δημόσιο επιχορηγήσεις και χρηματοδοτήσεις, είτε άμεσα είτε με την μορφή των εγγυήσεων, κατά την διαχείριση των εσόδων του Ελληνικού Δημοσίου, την απόφαση να εκτελέσουν την άδικη πράξη της απιστίας περί την υπηρεσία την οποία διέπραξαν και εν γνώσει τους, από κοινού, να ελαττώσουν την περιουσία του Ελληνικού Δημοσίου με σκοπό να ωφεληθεί η εταιρία της οποίας ασκούσαν την διαχείριση και εκπροσώπηση, το δε ποσό κατά το οποίο ελαττώθηκε η περιουσία του Ελληνικού Δημοσίου υπερβαίνει το ποσό των 120.000 ευρώ, αλλά και αυτό των 150.000 ευρώ. Ειδικότερα κατόπιν συναπόφασης, με πειθώ, προτροπές και παραινέσεις έπεισαν τον Γ. Π., Προϊστάμενο της Διεύθυνσης Εφοδιασμού ΔΕΦ/ΥΠΡΟ/ΕΚΣΥ και τον υπάλληλο της αυτής υπηρεσίας, Ι. Σ., χειριστή της σύμβασης 5127/2004, που είχε συνάψει η ανωτέρω εταιρεία "ΖΗΝΩΝ Α.Ε." με το Ελληνικό Δημόσιο με το περιεχόμενο που προαναφέρθηκε, να παραδώσουν στις 30-6-2005 την με αριθμό ... εγγυητική επιστολή της Γενικής Τράπεζας της Ελλάδος Α.Ε., ποσού 320.000 ευρώ, που είχε εκδοθεί υπέρ της εταιρίας με την επωνυμία ΖΗΝΩΝ ΑΕ ΡΟΜΠΟΤΙΚΗΣ ΚΑΙ ΠΛΗΡΟΦΟΡΙΚΗΣ, ως εγγύηση καλής εκτέλεσης της ως άνω αναφερόμενης σύμβασης, σε υπάλληλο της ως άνω εταιρίας αν και γνώριζαν, με βάση τις ως άνω ιδιότητες τους στον ΟΣΕ: α) ότι δεν είχε λάβει χώρα προσήκουσα εκτέλεση των υποχρεώσεων της εταιρίας από την σύμβαση, ούτε είχαν εκδοθεί οριστικά πρωτόκολλα ποιοτικής και ποσοτικής παραλαβής και κατά συνέπεια η εγγυητική επιστολή δεν έπρεπε να επιστραφεί, προκειμένου να καταστεί εφικτή η ικανοποίηση των αξιώσεων της ΟΣΕ Α.Ε. έναντι της υπέρ ης η εγγύηση εταιρίας από την μη εκτέλεση της σύμβασης, β) ότι δεν είχε προσκομιστεί από την εταιρία εγγυητική επιστολή καλής λειτουργίας, η οποία με την σύμβαση ορίστηκε σε ποσοστό 2,5% της συμβατικής αξίας χωρίς ΦΠΑ και η οποία όφειλε να κατατεθεί πριν την αποδέσμευση της εγγυητικής επιστολής καλής εκτέλεσης σύμφωνα με το άρθρο 5 της σύμβασης, της οποίας (σύμβασης) η παρακολούθηση ήταν αρμοδιότητα της υπηρεσίας της οποίας ήταν αμφότεροι υπάλληλοι, γνωρίζοντας ότι από την ενέργεια τους αυτή θα προκαλούνταν ζημία στο ελληνικό Δημόσιο, αφού με δεδομένο ότι η αντισυμβαλλόμενη του ΟΣΕ εταιρία δεν είχε εκπληρώσει τις παροχές της από την σύμβαση, η παράδοση της εγγυητικής επιστολής, εκτός του ότι έλαβε χώρα χωρίς να συντρέχουν οι προϋποθέσεις, στερούσε το Ελληνικό Δημόσιο από την δυνατότητα να ικανοποιηθεί από την εγγυητική επιστολή. Έτσι από τις ενέργειες τους αυτές προκλήθηκε ζημία στην περιουσία του Ελληνικού Δημοσίου, που υπερβαίνει το ποσό των 120.000 ευρώ και αυτό των 150.000 ευρώ, γεγονός που ήταν σε γνώση των ανωτέρω (Α. Ο. και Α. Ο.) όταν τους προκάλεσαν την σχετική απόφαση καθώς και ότι η ζημία ανέρχεται στο συνολικό ύψος των 320.000 ευρώ που αποτελεί το ποσό της εγγυητικής επιστολής το οποίο θα μπορούσε να εισπράξει το Ελληνικό Δημόσιο προκειμένου να καλύψει μέρος της συνολικής του ζημίας από την σύμβαση αυτή, που ανέρχεται στο ποσό των 1.539.311,35 ευρώ και συνίσταται στο ποσοστό της αμοιβής που έλαβε η ανάδοχος, χωρίς να έχει εκτελέσει τις αντίστοιχες παροχές, γεγονός που έχει οδηγήσει στην πλήρη αχρησία των μηχανημάτων. Το Ελληνικό Δημόσιο ζημιώθηκε άμεσα από την ενέργεια αυτή, αφού, με βάση τις ισχύουσες κατά το χρόνο τέλεσης της πράξης διατάξεις που ρύθμιζαν την λειτουργία του ΟΣΕ (<ref href="/akn/gr/act/law/1998/2671/!main">Ν. 2671/1998</ref>, αρθρ. 4§§3 εδ. β, 6 και αρθρ. 10§§1, 3 και 6) ήταν μοναδικός χρηματοδότης της λειτουργίας και των επενδυτικών προγραμμάτων του ΟΣΕ και υποχρεώθηκε να καταβάλει προς τα τραπεζικά ιδρύματα που δανειοδότησαν το επενδυτικό πρόγραμμα της περιόδου 2004 - 2005, το ποσό που προβλέπονταν από την σύμβαση και καταβλήθηκε προς την αντισυμβαλλόμενη εταιρία, χωρίς να έχει η τελευταία πλήρως εκπληρώσει τις παροχές της και χωρίς η σύμβαση να έχει εκτελεστεί πλήρως, γεγονός το οποίο γνώριζαν." Για να καταλήξει το Πενταμελές Εφετείο στην αθωωτική κρίση του, δέχθηκε ότι από τα αναφερόμενα αποδεικτικά μέσα αποδείχθηκαν τα ακόλουθα :"Ο Οργανισμός Σιδηροδρόμων Ελλάδος (ΟΣΕ) είναι δημόσια επιχείρηση λειτουργούσα με την μορφή ανωνύμου εταιρείας για χάρη του δημοσίου συμφέροντος, ιδρύθηκε από το Ελληνικό Δημόσιο, που είναι και ο μοναδικός του μέτοχος και λαμβάνει δάνεια με την εγγύηση του Ελληνικού Δημοσίου για να εκτελέσει προγράμματα υποδομής και προμήθειας υλικών με βάση ένα καθορισμένο από το Υπουργείο Οικονομικών κατ' έτος όριο πληρωμών. Την 25-5-2004 μεταξύ του Υπουργείου Ανάπτυξης (ΥΠΑΝ) και της εταιρείας ΖΗΝΩΝ ΑΕ, συνήφθη η με αρ. 5127/2004 σύμβαση για την προμήθεια από τον ΟΣΕ δύο τυποποιημένων Βαφείων-Αμμοβολιστηρίων για να τοποθετηθούν και τεθούν σε λειτουργία από τον προμηθευτή, το ένα στο εργοστάσιο Πειραιά και το άλλο στο εργοστάσιο Θεσσαλονίκης. Μεταξύ των υποχρεώσεων του προμηθευτή ήταν και η κατασκευή σιδηροδρομικής γραμμής στο εργοστάσιο Πειραιά για πρόσβαση στο βαφείο που θα τοποθετούσε εκεί, η παροχή εκπαίδευσης σε προσωπικό του ΟΣΕ, η παροχή εγγύησης καλής λειτουργίας διάρκειας πέντε (5) ετών και η παροχή επάρκειας ανταλλακτικών και κάλυψη οιασδήποτε απαίτησης για επισκευή για τα επόμενα δεκαπέντε (15) έτη. Στο άρθρο 5.8 της τεχνικής προδιαγραφής που είναι αναπόσπαστο τμήμα της Διακήρυξης και της σύμβασης, αναφέρεται ότι ο προμηθευτής έχει την υποχρέωση για την εγκατάσταση των συγκροτημάτων ως ενιαίων μηχανημάτων πλήρως λειτουργούντων, δηλαδή "με το κλειδί στο χέρι". Προς τούτο με το άρθρο 5.6 υποχρεώνεται ο προμηθευτής στην οικονομική προσφορά, που θα καταθέσει, να καταθέσει και οικονομική προσφορά ξεχωριστά (OPTION) για έργα Πολιτικού Μηχανικού εγκατάστασης των δύο αυτών βαφείων, την οποία ο ΟΣΕ μπορεί να ενεργοποιήσει. Με την ανακήρυξη της ΖΗΝΩΝ ΑΕ ως μειοδότη ο ΟΣΕ ενεργοποίησε τη σύμβαση OPTION επί τη βάσει των τιμών, που είχε καταθέσει ο προμηθευτής στην προσφορά του ως OPTION για έργα εγκατάστασης των βαφείων σε χώρους που θα υποδείκνυε ο ΟΣΕ στον προμηθευτή. Η σύμβαση αυτή Θ6/04/ΔΕΡ-ΟΣΕ ήταν ύψους 644.280 ευρώ. Αρχικά οι χώροι που υποδείχθηκαν από τον ΟΣΕ στον Ανάδοχο ήταν ένας εντός του Εργοστασίου Πειραιώς (ΕΠ) και ο άλλος στο Εργοστάσιο Θεσσαλονίκης (ΕΘ). Για την εγκατάσταση του βαφείου σε χώρο του ΕΠ η σύμβαση προέβλεπε και την κατασκευή σιδηροδρομικής γραμμής με τρεις ράγες συνολικής δαπάνης για το έργο αυτό ποσού 30.000 ευρώ πλέον ΦΠΑ 18%. Στη συνέχεια από τη Δνση Εργοστασίου Πειραιά ζητήθηκε με το .../11-11-2004 έγγραφο και τελικώς εγκρίθηκε από το ΔΣ του ΟΣΕ, η εγκατάσταση του Βαφείου σε χώρο του Θριασίου, όπου ο Ανάδοχος πραγματοποίησε τα έργα Πολιτικού Μηχανικού, πλην όμως δεν εγκατέστησε το Βαφείο και εξέλιπαν οι λόγοι κατασκευής σιδηροδρομικής γραμμής. Η συνολική αξία της σύμβασης, πλην αυτής της OPTION, ανερχόταν στο ποσό των 3.776.000 ευρώ συμπεριλαμβανομένου του ΦΠΑ 18%, στο οποίο περιεχόταν και το ποσό των 30.000 ευρώ χωρίς τον αναλογούντα ΦΠΑ. Στην ως άνω αξία συμπεριλαμβανόταν η εγκατάσταση, η θέση σε πλήρη λειτουργία και η εκπαίδευση του προσωπικού του ΟΣΕ στα Βαφεία. Κατά τη σύμβαση η παράδοση των μηχανημάτων θα γινόταν με μέριμνα, ευθύνη και δαπάνη της προμηθεύτριας εταιρείας εντός οκτώ (8) μηνών (εξαιρουμένου του Αυγούστου) από την υπογραφή της σύμβασης την 25-5-2004, ενώ η οριστική ποιοτική και ποσοτική παραλαβή των μηχανημάτων θα πραγματοποιούνταν εντός 30 ημερών από την παράδοση των δύο βαφείων σε πλήρη λειτουργία, από επιτροπή του ΟΣΕ. Ο Ανάδοχος για την καλή εκτέλεση της σύμβασης κατέθεσε στη Δνση Εφοδιασμού, Υπηρεσία Προμηθειών, Τμήμα Εκτέλεσης Συμβάσεων (ΔΕΦ/ΥΠΡΟ/ΕΚΣΥ) εγγυητική επιστολή της Γενικής Τράπεζας ύψους 320.000 ευρώ. Ο Ανάδοχος παρέδωσε τα μηχανήματα μεμονωμένα χωρίς να έχουν συναρμολογηθεί, εγκαίρως και όπου υπέδειξε ο ΟΣΕ στο Θριάσιο από 16 έως 21-12-2004. Οι συσταθείσες επιτροπές του ΟΣΕ προέβησαν με αντίστοιχα πρωτόκολλα την 18-4-2005 και 19-4-2005 μόνο σε προσωρινή παραλαβή αυτών όπως παραδόθηκαν και η σύνταξη των οριστικών πρωτοκόλλων παραλαβής θα πραγματοποιείτο εντός 30 ημερών από την παράδοση τους σε πλήρη λειτουργία. Παρά την ενεργοποίηση την σύμβασης OPTION, με ευθύνη του ΟΣΕ/ΔΙΣΥ τα κτίρια όπου επρόκειτο να εγκατασταθούν τα μηχανήματα καθυστέρησαν να γίνουν. Ο Ανάδοχος εν τω μεταξύ προκειμένου να προβεί στην ολοκλήρωση των συμβατικών υποχρεώσεων απαίτησε προσαύξηση του τιμήματος κατά 440.000 ευρώ λόγω παρέλευσης μεγάλου χρονικού διαστήματος, απαίτηση όμως η οποία δεν έγινε αποδεκτή από το ΥΠ ΑΝ και έτσι ο ΕΔΙΣΥ κάλεσε τον Ανάδοχο να εκπληρώσει τις συμβατικές του υποχρεώσεις. Επειδή αυτός δεν ανταποκρίθηκε ο ΕΔΙΣΥ απευθύνθηκε στη Δνση Εφοδιασμού, Υπηρεσία Προμηθειών, Τμήμα Εκτέλεσης Συμβάσεων, που χειριζόταν τη σύμβαση να προβεί στην κατάπτωση της εγγυητικής επιστολής καλής εκτέλεσης της σύμβασης ποσού 320.000 ευρώ, οπότε διαπιστώθηκε ότι είχε επιστραφεί η εγγυητική επιστολή, ότι δεν είχε ζητηθεί εγγυητική επιστολή καλής λειτουργίας και ότι ο Ανάδοχος είχε πλήρως εξοφληθεί. Με το από 29-10-2010 πόρισμα της αρμόδιας Επιτροπής που διενήργησε Ένορκη Διοικητική Εξέταση, αποδόθηκε αμέλεια κατά την εκτέλεση των καθηκόντων 8 υπαλλήλων, μεταξύ των οποίων και οι κατηγορούμενοι, που είχαν εμπλακεί στην εξόφληση του Αναδόχου και στην επιστροφή της εγγυητικής επιστολής, και στη συνέχεια ασκήθηκε ποινική δίωξη για το αδίκημα της απιστίας στην υπηρεσία για τους δύο πρώτους κατηγορουμένους και ηθική αυτουργία στην πράξη αυτή για τους εδώ 3° και 4° των κατηγορουμένων. Είναι γεγονός ότι με την υπογραφή της σύμβασης κατεβλήθη στον Ανάδοχο το ποσό των 1.600.000 ευρώ ως προκαταβολή, όπως είχε συμφωνηθεί. Πράγματι υπήρξε εμπρόθεσμη παράδοση των μεμονωμένων μηχανημάτων και εξαρτημάτων των βαφείων και παραλαβή τους από τις αντίστοιχες επιτροπές, οι οποίες προέβησαν σε προσωρινή παραλαβή αυτών και όχι του έργου. Η Ανάδοχος Εταιρεία εξέδωσε το No ΤΑΑ ... με ημερομηνία 27-12-2004 τιμολόγιο προς εξόφληση για το συνολικό ποσό της σύμβασης ύψους 3.776.000 ευρώ αν και δεν υπήρχαν πρωτόκολλα Οριστικής Ποιοτικής και Ποσοτικής Παραλαβής. Το τιμολόγιο αυτό η Ανάδοχος είχε αποστείλει στη ΔΟΔ/ΟΕ, η οποία και το διαβίβασε στη Διεύθυνση Εφοδιασμού, Κεντρική Αποθήκη Υλικών, Λογιστήριο, που χειριζόταν τη σύμβαση μαζί με τη Δνση Εφοδιασμού, Υπηρεσία Προμηθειών, Τμήμα Εκτέλεσης Συμβάσεων. Το τιμολόγιο έγινε αποδεκτό από τη Δνση Εφοδιασμού και το Λογιστήριο, αν και δεν είχαν εκδοθεί Πρωτόκολλα Οριστικής Ποιοτικής και Ποσοτικής Παραλαβής, και θα έπρεπε να είχε επιστραφεί, ώστε να εκδοθεί άλλο αντίστοιχο της αξίας των παραδοθέντων μηχανημάτων. Το Λογιστήριο απέστειλε το έγγραφο .../2-2-2005/ΔΕΦ-ΥΑΠ/ΚΑΥΛ-ΛΟΓΙΣΤΗΡΙΟ διαβιβάζοντας το ως άνω τιμολόγιο στην Δνση Οικονομικής Διοίκησης, Υπηρεσία Γενικού Λογιστηρίου, Συναλλαγές Εσωτερικού, με κοινοποίηση στην Δνση Εφοδιασμού, Τμήμα Εκτέλεσης Συμβάσεων για λογιστικοποίηση του τιμολογίου με το συνολικό ποσό της σύμβασης, όπου αναφέρει ότι τα πρωτόκολλα ποιοτικής και ποσοτικής παραλαβής θα εκδοθούν μετά την εγκατάσταση σε πλήρη λειτουργία των βαφείων, με αποτέλεσμα να αργήσει η έκδοση των σχετικών δελτίων εισαγωγής, το οποίο και θα αποσταλεί μετά την έκδοση του οριστικού πρωτοκόλλου. Την 24-5-2005 εκδίδεται το με αρ. 51 Δελτίο Εισαγωγής Υλικού (ΔΕΥ) από τη ΔΕΦ/ΥΑΠ/ΚΑΥΛ-ΛΟΓΙΣΤΗΡΙΟ, με αναγραφή και πάλι του συνολικού ποσού και εν γνώσει της Υπηρεσίας ότι δεν είχαν εκδοθεί οριστικά πρωτόκολλα και χωρίς να αναγράφεται επί του ΔΕΥ ότι τα βαφεία δεν είχαν τοποθετηθεί, ούτε είχαν τεθεί σε λειτουργία και άρα δεν είχαν εκδοθεί από τις αρμόδιες επιτροπές Πρωτόκολλα Οριστικής Παραλαβής. Avτ' αυτού αναγράφεται ότι παρελήφθησαν βάσει Πρωτοκόλλων Αρμοδίων Επιτροπών Δνσης Εργοστασίων. Όλα τα ανωτέρω έγγραφα, δελτίο εισαγωγής υλικών, δελτία αποστολής μηχανημάτων και εξαρτημάτων των Βαφείων και το Τιμολόγιο, εστάλησαν στη ΔΟΔ/ΟΣΕ, η οποία και προέβη στην έκδοση του .../5-6-2005 εντάλματος πληρωμής του εναπομείναντος ποσού στης σύμβασης μαζί με τον ΦΠΑ, συνολικού ποσού 2.143.931,35 ευρώ, το οποίο πληρώθηκε και η Ανάδοχος εξοφλήθηκε. Στη συνέχεια οι δύο πρώτοι κατηγορούμενοι παρέδωσαν σε εξουσιοδοτημένο υπάλληλο της Αναδόχου την 30/16283 εγγυητική επιστολή της Γενικής Τράπεζας ποσού 320.000 ευρώ, που είχε καταθέσει ως εγγύηση καλής εκτέλεσης της σύμβασης, αν και δεν είχαν εκδοθεί τα σχετικά Πρωτόκολλα Οριστικής Παραλαβής των δύο βαφείων. Στην πράξη τους αυτή προέβησαν οι ως άνω κατηγορούμενοι για τους ακόλουθους λόγους: Α) Η επίδικη σύμβαση ήταν μικτή, δηλαδή περιελάμβανε σύμβαση προμήθειας υλικών και σύμβαση έργου. Οι κατηγορούμενοι, όπως και οι λοιποί συγκατηγορούμενοι τους που κηρύχθηκαν αθώοι με την εκκαλούμενη απόφαση, δεν είχαν γνώση της λειτουργίας και εκτέλεσης αυτής καθ' όλα της τα στάδια, αφού ασχολούντο μόνο με συμβάσεις προμήθειας υλικών που ήταν απλές. Β) Είχε εκδοθεί ΔΕΥ. Γ) Είχε πλήρως εξοφληθεί το σχετικό τιμολόγιο που εξέδωσε η Ανάδοχος Εταιρεία με αναφορά στο επίδικο ΔΕΥ, ότι τα βαφεία παρελήφθησαν "βάσει πρωτοκόλλων". Δ) Διατηρούσαν την πεποίθηση ότι το καθήκον τους ήταν η παρακολούθηση της παράδοσης των υλικών (όπως στις συμβάσεις προμήθειας) πράγμα που πραγματοποιήθηκε. Ε) Μετά την ολοσχερή εξόφληση του τιμολογίου είχαν την εδραία πεποίθηση ότι η σύμβαση είχε ολοκληρωθεί, εκδοθέντος και του σχετικού ΔΕΥ.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_7">
            <p>Συνεπώς καταλείπονται αμφιβολίες στο Δικαστήριο όσον αφορά τον δόλο των κατηγορουμένων. Προς τούτο αξίζει να σημειωθεί ότι το ποσό της εγγυητικής επιστολής ούτε ο ΟΣΕ θεώρησε ως ζημία από την ως άνω σύμβαση. Ειδικότερα: 1) Η Επιτροπή που διενήργησε Ένορκη Διοικητική Εξέταση υπολογίζει τη ζημία του ΟΣΕ σε 3.766.000 ευρώ, χωρίς να αναφέρεται στο ποσό της εγγυητικής επιστολής. 2) Στην από 4/4/2011 μηνυτήρια αναφορά του ο ΟΣΕ υπολογίζει και πάλι τη ζημία του στο αυτό ποσό. 3) Στο ίδιο ποσό υπολογίζεται η ζημία και στα, 365122/22-3-2012 έγγραφο του Δντη ΔΕΦ και ΔΗΜΗΧ του ΟΣΕ και στο 2995735/18- 5-2012 έγγραφο της Δνσης Εργοστασίων του ΟΣΕ προς τη Δνση Νομικών Υπηρεσιών του ΟΣΕ. 4) Τέλος ούτε στην από 15-6-2012 με αρ. καταθ. 108848/2012 αγωγή του ενώπιον του Πολυμελούς Πρωτοδικείου Αθηνών, υπάρχει αίτημα περί καταβολής των 320.000 ευρώ.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_8">
            <p>Συνεπώς πρέπει οι δύο πρώτοι κατηγορούμενοι να κηρυχθούν για τους παραπάνω λόγους αθώοι και μετά ταύτα να κηρυχθούν αθώοι και δύο τελευταίοι κατηγορούμενοι, για τους οποίους σε κάθε περίπτωση, ουδέν περιστατικό αποδείχθηκε ότι έπεισαν με πειθώ και παραινέσεις τους δύο πρώτους να ενεργήσουν κατά τα προεκτεθέντα".</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_9">
            <p>VI. Με αυτά που δέχθηκε το Δικαστήριο, δεν διέλαβε στην προσβαλλόμενη απόφαση του την απαιτούμενη από τις διατάξεις των άρθρων <ref href="/akn/gr/act/constitution/2001/!main#art_93">93</ref> παρ. <ref href="/akn/gr/act/constitution/2001/!main#art_93__par_3">3</ref> του <ref href="/akn/gr/act/constitution/2001/!main">Συντάγματος</ref> και <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_139">139</ref> του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">ΚΠΔ</ref>, ειδική και εμπεριστατωμένη αιτιολογία, η οποία αντίθετα είναι ελλιπής. Ειδικότερα: Α) στο διατακτικό της απόφασης, που συμπληρώνει το σκεπτικό, αναφέρεται ότι οι κατηγορούμενοι προέβησαν στις αναφερόμενες πράξεις, ο μεν 1ος Ι. Σ., ως υπάλληλος της Διεύθυνσης Εφοδιασμού ΔΕΦ/ΥΠΡΟ/ΕΚΣΥ της ΟΣΕ ΑΕ και ως χειριστής της σύμβασης 5127/2004 που είχε συνάψει το Ελληνικό Δημόσιο με την εταιρεία "ΖΗΝΩΝ ΑΕ" συνολικού ποσού 3.776.000 ευρώ, για την προμήθεια στην ΟΣΕ ΑΕ και την εγκατάσταση σε πλήρη λειτουργία 2 αμμοβολιστηρίων -βαφείων, ο δε δεύτερος, ο Γ. Π., ως προϊστάμενος της υπηρεσίας αυτής. Πλην όμως, στο σκεπτικό δεν γίνεται οποιαδήποτε αναφορά στα καθήκοντα και τις υποχρεώσεις των εν λόγω κατηγορουμένων που απέρρεαν από τις ως άνω ιδιότητές τους, σε σχέση με την όλη σύμβαση, που κατά τις παραδοχές της απόφασης δεν ήταν μόνο σύμβαση προμήθειας υλικών αλλά και έργου, στοιχεία σημαντικά και απαραίτητα για τη δικαιολόγηση της κρίσης του Δικαστηρίου περί ύπαρξης αμφιβολιών ως προς το δόλο των κατηγορουμένων.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_10">
            <p>Β) Με δεδομένο, κατά τις παραδοχές της απόφασης, ότι αρμόδια για την παρακολούθηση της σύμβασης ήταν η Διεύθυνση Εφοδιασμού ΔΕΦ/ΥΠΡΟ/ΕΚΣΥ της ΟΣΕ ΑΕ, της οποίας ο 2ος κατ/νος, ο Γ. Π., ήταν Προϊστάμενος και στην οποία υπηρετούσε ως υφιστάμενος του ο συγκατηγορούμενός του, Ι. Σ., ο οποίος ήταν και ο χειριστής της σύμβασης, και με δεδομένο (κατά τις παραδοχές πάντοτε της απόφασης) ότι η ανάδοχος εταιρεία είχε αναλάβει την υποχρέωση εγκατάστασης των συγκροτημάτων ως ενιαίων μηχανημάτων πλήρως λειτουργούντων, δηλαδή "με το κλειδί στο χέρι" και ότι η συγκεκριμένη σύμβαση δεν ήταν σύμβαση μόνο προμήθειας υλικών αλλά μικτή σύμβαση, προμήθειας υλικών και έργου, δεν εκτίθενται περιστατικά που να δικαιολογούν την κρίση του Δικαστηρίου ότι οι κατηγορούμενοι, που με τις παραπάνω ιδιότητές τους είχαν το χειρισμό της σύμβασης, διατηρούσαν την πεποίθηση αντίθετα με τα οριζόμενα στη σύμβαση αυτή, ότι: α) το καθήκον τους ήταν μόνο η παρακολούθηση της παράδοσης των υλικών (όπως στις συμβάσεις προμήθειας), β) με την εξόφληση του τιμολογίου η σύμβαση είχε εκπληρωθεί και γ) δικαιολογημένα προέβησαν στην επιστροφή της εγγυητικής επιστολής παρά την ύπαρξη πρωτοκόλλων προσωρινής και μόνο παραλαβής των μηχανημάτων και όχι πρωτοκόλλων οριστικής ποιοτικής και ποσοτικής παραλαβής του έργου και παρά την μη αναγραφή στο σχετικό ΔΕΥ ότι έχουν εγκατασταθεί τα βαφεία. Επίσης δεν εκτίθενται περιστατικά που να δικαιολογούν την παράλειψή των κατηγορουμένων να ζητήσουν, κατά τους όρους της σύμβασης, από την ανάδοχο εγγυητική επιστολή καλής λειτουργίας ποσοστού 2,5% επί της συμβατικής αξίας πριν την αποδέσμευση της εγγυητικής επιστολής καλής εκτέλεσης, σύμφωνα με το άρθρο 5 της σύμβασης, της οποίας (σύμβασης) η παρακολούθηση ήταν αρμοδιότητα της ανωτέρω υπηρεσίας στην οποία υπηρετούσαν.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_11">
            <p>Γ) Ως προς την αθώωση των δύο τελευταίων κατηγορουμένων, η προσβαλλόμενη απόφαση αρκείται στην αναφορά πως "ουδέν περιστατικό αποδείχθηκε ότι αυτοί έπεισαν με πειθώ και παραινέσεις τους δύο πρώτους να ενεργήσουν κατά τα προεκτεθέντα" χωρίς να εκθέσει με σαφήνεια και πληρότητα τα πραγματικά περιστατικά που προέκυψαν από την αποδεικτική διαδικασία αναφορικά με την πράξη αυτή, ενόψει και των παραδοχών της προσβαλλόμενης απόφασης σχετικά με την είσπραξη όλου του ποσού της σύμβασης και την επιδίωξη επιστροφής της εγγυητικής επιστολής υπό τις συνθήκες που περιγράφονται σ' αυτήν. Σημειώνεται ότι, κατά τα προεκτεθέντα (βλ. νομική σκέψη παρούσας υπό στ. III), για την ύπαρξη ηθικής αυτουργίας αρκεί να στοιχειοθετείται η αντικειμενική υπόσταση ορισμένου εγκλήματος, χωρίς να εξετάζεται αν ο αυτουργός είναι ικανός προς καταλογισμό, αν πράττει εκ δόλου ή αν συντρέχει ως προς αυτόν λόγος που να αποκλείει τον καταλογισμό.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_12">
            <p>Κατ' αυτόν τον τρόπο, το Δικαστήριο υπέπεσε στην πλημμέλεια της έλλειψης ειδικής και εμπεριστατωμένης αιτιολογίας της απόφασης, κατ' αμφότερα τα σκέλη της.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_13">
            <p>Συνεπώς, είναι βάσιμος ο εκ του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_510__par_1_4">άρθρου 510 παρ.1 Δ' ΚΠΔ</ref> λόγος της αίτησης αναίρεσης και πρέπει, κατά παραδοχή αυτού, να αναιρεθεί η προσβαλλόμενη απόφαση και να παραπεμφθεί η υπόθεση για νέα συζήτηση στο ίδιο Δικαστήριο, συντιθέμενο από άλλους δικαστές, εκτός από εκείνους, οι οποίοι είχαν δικάσει προηγουμένως (519 <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">ΚΠΔ</ref>).</p>
          </item>
        </blockList>
      </motivation>
      <decision>
        <p>ΓΙΑ ΤΟΥΣ ΛΟΓΟΥΣ ΑΥΤΟΥΣ</p>
        <p><outcome>Αναιρεί</outcome> την <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtAthens/2020/129/!main">υπ' αρ. 129/21-1-2020 απόφαση του Α' Πενταμελούς Εφετείου Αθηνών</ref>.</p>
        <p><outcome>Παραπέμπει</outcome> την υπόθεση για νέα συζήτηση στο ίδιο Δικαστήριο, το οποίο θα συγκροτηθεί από άλλους δικαστές, εκτός από εκείνους, που δίκασαν προηγουμένως.</p>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>Κρίθηκε και αποφασίσθηκε στην Αθήνα στις <date refersTo="courtConferenceDate" date="2021-12-08">8 Δεκεμβρίου 2021</date>.Και</p>
      <p>Ο ΑΝΤΙΠΡΟΕΔΡΟΣ Η ΓΡΑΜΜΑΤΕΑΣ</p>
      <p>Δημοσιεύθηκε στην Αθήνα, σε δημόσια</p>
      <p> συνεδρίαση στο ακροατήριό του, στις 30 Δεκεμβρίου 2021.</p>
      <p>Ο ΑΝΤΙΠΡΟΕΔΡΟΣ</p>
      <p>Ο ΓΡΑΜΜΑΤΕΑΣ</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
