<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="decision">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2021/150/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2021/150/"/>
          <FRBRdate name="courtConferenceDate" date="2021-01-19"/>
          <FRBRauthor href="#SCCC"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2021/150/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2021/150/ell@"/>
          <FRBRdate name="courtConferenceDate" date="2021-01-19"/>
          <FRBRauthor href="#SCCC"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2021/150/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2021/150/ell@.xml"/>
          <FRBRdate name="XMLConversion" date="2025-04-23"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef source="#original" type="generation" date="2025-04-23"/>
      </lifecycle>
      <workflow source="#openLawsGR">
        <step date="2021-01-19" by="#SCCC" refersTo="#courtConferenceDate"/>
        <step date="2020-10-26" by="#SCCC" refersTo="#publicHearingDate"/>
      </workflow>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/SCCC/2021/150/ell@" showAs="Original"/>
        <TLCEvent eId="publicHearingDate" href="/akn/ontology/event/gr/publicHearingDate" showAs="Ημερομηνία δημόσιας συνεδρίασης"/>
        <TLCEvent eId="courtConferenceDate" href="/akn/ontology/event/gr/courtConferenceDate" showAs="Ημερομηνία διάσκεψης"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <p>Αριθμός<docNumber>150/2021</docNumber></p>
      <p>
        <docProponent>ΤΟ ΔΙΚΑΣΤΗΡΙΟ ΤΟΥ ΑΡΕΙΟΥ ΠΑΓΟΥ</docProponent>
      </p>
      <p>Α2' Πολιτικό Τμήμα</p>
      <p>ΣΥΓΚΡΟΤΗΘΗΚΕ από τους Δικαστές: Γεώργιο Αποστολάκη, Αντιπρόεδρο του Αρείου Πάγου, Θεόδωρο Κανελλόπουλο, Αικατερίνη Κρυσταλλίδου - Εισηγήτρια, Μυρσίνη Παπαχίου και Ιωάννη Δουρουκλάκη, Αρεοπαγίτες.</p>
      <p>ΣΥΝΗΛΘΕ σε δημόσια συνεδρίαση στο Κατάστημά του, στις <date refersTo="publicHearingDate" date="2020-10-26">26 Οκτωβρίου 2020</date>, με την παρουσία και της γραμματέως Θεοδώρας Παπαδημητρίου, για να δικάσει την υπόθεση μεταξύ:</p>
      <p>Της αναιρεσείουσας: Β. Μ. του Α., κατοίκου ..., που ενεργεί για τον εαυτό της ατομικά και για λογαριασμό του ανηλίκου υιού της Ε. Π., η οποία δεν παραστάθηκε στο ακροατήριο.</p>
      <p>Του αναιρεσιβλήτου: Γ. Π. του Ε., κατοίκου ..., που ενεργεί για τον εαυτό του ατομικά και ως ασκών προσωρινά και για λογαριασμό του προαναφερόμενου ανηλίκου υιού του. Εκπροσωπήθηκε από τον πληρεξούσιο δικηγόρο του Θεόδωρο Ζευκιλή, ο οποίος ανακάλεσε την από 13-10-2020 δήλωση του για παράσταση με το <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_242__par_2">άρθρο 242 παρ.2 του Κ.Πολ.Δ.</ref> και παραστάθηκε στο ακροατήριο.</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Η ένδικη διαφορά άρχισε με τις από 7-10-2015 και 20-10-2015 αγωγές της ήδη αναιρεσείουσας και του ήδη αναιρεσιβλήτου, αντίστοιχα, που κατατέθηκαν στο Μονομελές Πρωτοδικείο Ροδόπης και συνεκδικάσθηκαν. Εκδόθηκαν οι αποφάσεις: <ref href="/akn/gr/judgment/implicit_dikastirio_name/2017/35/!main">35/2017 του ίδιου Δικαστηρίου</ref> και <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtThraki/2018/43/!main">43/2018 του Μονομελούς Εφετείου Θράκης</ref>. Την αναίρεση της τελευταίας απόφασης ζητεί η αναιρεσείουσα με την από 15-3-2018 αίτησή της.</p>
        <p>Κατά τη συζήτηση της αίτησης αυτής, που εκφωνήθηκε από το πινάκιο, παραστάθηκε μόνο ο αναιρεσίβλητος, όπως σημειώνεται πιο πάνω. Ο πληρεξούσιος του αναιρεσιβλήτου ζήτησε την απόρριψη της αίτησης και την καταδίκη του αντιδίκου μέρους στη δικαστική δαπάνη.</p>
      </introduction>
      <motivation>
        <p>ΣΚΕΦΘΗΚΕ ΣΥΜΦΩΝΑ ΜΕ ΤΟ ΝΟΜΟ</p>
        <blockList eId="motivation_list_1">
          <item eId="motivation_list_1__item_1">
            <p>Από το συνδυασμό των διατάξεων των άρθρων 498 παρ. <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_0__par_1">1</ref>, <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_0__par_568">568</ref> παρ. <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_0__par_1">1</ref> και <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_0__par_4">4</ref> και <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_0__par_576">576</ref> παρ. <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_0__par_1">1</ref>, <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_0__par_2">2</ref> και <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_0__par_3">3</ref> <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main">ΚΠολΔ</ref> προκύπτει ότι αν κάποιος από τους διαδίκους δεν εμφανισθεί κατά τη συζήτηση της υπόθεσης ή εμφανισθεί και δεν λάβει μέρος με τον τρόπο που ορίζει ο νόμος, ο Άρειος Πάγος εξετάζει αυτεπαγγέλτως ποιος επισπεύδει τη συζήτηση. Αν την επισπεύδει ο απολιπόμενος διάδικος η υπόθεση συζητείται σαν να ήταν παρόντες οι διάδικοι, αν όμως την επισπεύδει ο αντίδικος του, τότε ερευνάται αν ο απολιπόμενος διάδικος ή ο μη παριστάμενος με τον τρόπο που ορίζει ο νόμος κλητεύθηκε νόμιμα και εμπρόθεσμα (<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2019/462/!main">ΑΠ 462/2019</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2019/294/!main"> ΑΠ 294/2019</ref>). Τις κλητεύσεις επικαλείται και αποδεικνύει ο παριστάμενος διάδικος (<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2019/119/!main">ΑΠ 119/2019</ref>). Περαιτέρω, κατά τις διατάξεις των άρθρων <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_4__par_1">94 παρ. 1</ref>, <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_96">96</ref>  του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main">ΚΠολΔ</ref>, στα πολιτικά δικαστήρια οι διάδικοι έχουν υποχρέωση να παρίστανται με πληρεξούσιο δικηγόρο. Η πληρεξουσιότητα δίνεται είτε με συμβολαιογραφική πράξη, είτε με προφορική δήλωση, είτε με ιδιωτικό έγγραφο, εφόσον η υπογραφή εκείνου που παρέχει την πληρεξουσιότητα βεβαιώνεται από δημόσια, δημοτική ή άλλη αρχή ή από δικηγόρο, για δε τη συζήτηση στο ακροατήριο απαιτείται ρητή πληρεξουσιότητα και αν αυτή δεν υπάρχει κηρύσσονται άκυρες όλες οι πράξεις ακόμη και εκείνες που είχαν γίνει προηγουμένως. Το δικαστήριο εξετάζει και αυτεπαγγέλτως, σε κάθε στάση της δίκης την έλλειψη πληρεξουσιότητας, καθώς και την υπέρβασή της. Από το συνδυασμό των ανωτέρω διατάξεων και εκείνης του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_576__par_1">ως άνω άρθρου 576 παρ. 1 του ΚΠολΔ</ref>, που καθιερώνει την αρχή ότι για τη συζήτηση της υπόθεσης στον Άρειο Πάγο πρέπει να έχουν κλητευθεί από εκείνον που επισπεύδει τη συζήτηση όλοι οι διάδικοι (<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2005/39/!main">ΟλΑΠ 39/2005</ref>), συνάγεται ότι εάν ο αναιρεσίβλητος είναι εκείνος που επισπεύδει τη συζήτηση και απουσιάζει ή δεν παρίσταται κανονικά ο αναιρεσείων, χωρίς να αποδεικνύεται περαιτέρω ότι ο φερόμενος ως εκπροσωπών αυτόν δικηγόρος ήταν εφοδιασμένος με πληρεξούσιο για την άσκηση της αίτησης αναίρεσης, τότε (και υπό την προϋπόθεση ότι ο αναιρεσείων είχε κλητευθεί νομίμως από τον αναιρεσίβλητο, ώστε να είναι έγκυρη η συζήτηση της αναίρεσης, κατ' <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_576__par_2">άρθρο 576 παρ. 2 του ΚΠολΔ</ref>), η αίτηση αναίρεσης απορρίπτεται ως απαράδεκτη, εφόσον ασκήθηκε χωρίς τη συνδρομή της κατά νόμο απαιτούμενης πληρεξουσιότητας (<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2019/119/!main">ΑΠ 119/2019</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2017/334/!main"> ΑΠ 334/2017</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2016/227/!main"> ΑΠ 227/2016</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2014/195/!main"> ΑΠ 195/2014</ref>).</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_2">
            <p>Στην προκείμενη περίπτωση φέρεται προς συζήτηση η από 15-3-2018 αίτηση για αναίρεση της <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtThraki/2018/43/!main">υπ' αριθμ. 43/2018 απόφασης του Μονομελούς Εφετείου Θράκης</ref>. Κατά την εκφώνηση της υπόθεσης από τη σειρά της από το οικείο πινάκιο κατά την αναφερόμενη στην αρχή της παρούσας δικάσιμο δεν εμφανίστηκε η αναιρεσείουσα ούτε εκπροσωπήθηκε από πληρεξούσιο δικηγόρο. Από δε την υπ' αριθμ. 4218Ζ/15-5-2020 έκθεση επίδοσης της δικαστικής επιμελήτριας της περιφέρειας του Εφετείου Θράκης Θ. Κ. προκύπτει ότι μετά από έγγραφη παραγγελία της πληρεξουσίας δικηγόρου του αναιρεσιβλήτου Γεωργίας Λασκαράκη-Εμμανουήλ, που επισπεύδει τη συζήτηση, ακριβές επικυρωμένο αντίγραφο της κρινόμενης αίτησης αναίρεσης επιδόθηκε στην αναιρεσείουσα για να παραστεί στην ορισθείσα, κατ' <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_568__par_2">άρθρ. 568 παρ. 2 ΚΠολΔ</ref>, προς συζήτησή της δικάσιμο της 26-10-2020.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_3">
            <p>Συνεπώς πρέπει, η συζήτηση της υπόθεσης να προχωρήσει χωρίς την παρουσία της (<ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_576__par_2">άρθρο 576 παρ. 2 ΚΠολΔ</ref>). Περαιτέρω, όπως προκύπτει από τα ίδια ως άνω στοιχεία, δεν αποδεικνύεται ότι ο υπογράφων την αίτηση αναίρεσης δικηγόρος, Γιώργος Τσιπινιάς του ΔΣ Θεσσαλονίκης, ήταν εφοδιασμένος με ρητή πληρεξουσιότητα για την άσκηση της ένδικης αίτησης αναίρεσης. Πρέπει, επομένως, μετά από αυτεπάγγελτη έρευνα, να απορριφθεί η αίτηση αναίρεσης ως απαράδεκτη, να επιστραφεί το κατατεθέν παράβολο στην αναιρεσείουσα ενόψει του ότι δεν οφείλεται για τη συγκεκριμένη διαφορά εκ του άρθρου 592 παρ3β <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main">ΚΠολΔ</ref> (<ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_495__par_3">άρθρο 495 παρ. 3 ΚΠολΔ</ref>) και να καταδικαστεί η αναιρεσείουσα στα δικαστικά έξοδα του αναιρεσίβλητου, που κατέθεσε προτάσεις και υπέβαλε σχετικό αίτημα (άρθρα 176, 183 και 191 <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main__par_2">παρ. 2 ΚΠολΔ</ref>).</p>
          </item>
        </blockList>
      </motivation>
      <decision>
        <p>ΓΙΑ ΤΟΥΣ ΛΟΓΟΥΣ ΑΥΤΟΥΣ</p>
        <p><outcome>Απορρίπτει</outcome> την από 15-3-2018 αίτηση της Β. Μ. για αναίρεση της <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtThraki/2018/43/!main">υπ' αριθμ. 43/2018 απόφαση του Μονομελούς Εφετείου Θράκης</ref>.</p>
        <p><outcome>Καταδικάζει</outcome> την αναιρεσείουσα, στα δικαστικά έξοδα του αναιρεσίβλητου, τα οποία ορίζει στο ποσό των δύο χιλιάδων επτακοσίων (2.700) ευρώ.</p>
        <p>Διατάσσει την επιστροφή στην αναιρεσείουσα του κατατεθέντος για την άσκηση της ένδικης αίτησης αναιρέσεως παραβόλου.</p>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>ΚΡΙΘΗΚΕ, αποφασίσθηκε στην Αθήνα, στις <date refersTo="courtConferenceDate" date="2021-01-19">19 Ιανουαρίου 2021</date>.</p>
      <p>ΔΗΜΟΣΙΕΥΘΗΚΕ σε δημόσια</p>
      <p> συνεδρίαση στο ακροατήριό του, στην Αθήνα, στις 4 Φεβρουαρίου 2021.</p>
      <p>Ο ΑΝΤΙΠΡΟΕΔΡΟΣ   Η ΓΡΑΜΜΑΤΕΑΣ</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
