<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="decision">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2024/1509/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2024/1509/"/>
          <FRBRdate name="decisionPublicationDate" date="2024-12-20"/>
          <FRBRauthor href="#SCCC"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2024/1509/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2024/1509/ell@"/>
          <FRBRdate name="decisionPublicationDate" date="2024-12-20"/>
          <FRBRauthor href="#SCCC"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2024/1509/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2024/1509/ell@.xml"/>
          <FRBRdate name="XMLConversion" date="2025-04-23"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef source="#original" type="generation" date="2025-04-23"/>
      </lifecycle>
      <workflow source="#openLawsGR">
        <step date="2024-12-20" by="#SCCC" refersTo="#decisionPublicationDate"/>
        <step date="2024-12-04" by="#SCCC" refersTo="#courtConferenceDate"/>
        <step date="2024-11-06" by="#SCCC" refersTo="#publicHearingDate"/>
      </workflow>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/SCCC/2024/1509/ell@" showAs="Original"/>
        <TLCEvent eId="publicHearingDate" href="/akn/ontology/event/gr/publicHearingDate" showAs="Ημερομηνία δημόσιας συνεδρίασης"/>
        <TLCEvent eId="courtConferenceDate" href="/akn/ontology/event/gr/courtConferenceDate" showAs="Ημερομηνία διάσκεψης"/>
        <TLCEvent eId="decisionPublicationDate" href="/akn/ontology/event/gr/decisionPublicationDate" showAs="Ημερομηνία δημοσίευσης απόφασης"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <p>Αριθμός<docNumber>1509/2024</docNumber></p>
      <p>
        <docProponent>ΤΟ ΔΙΚΑΣΤΗΡΙΟ ΤΟΥ ΑΡΕΙΟΥ ΠΑΓΟΥ</docProponent>
      </p>
      <p>Ζ' Ποιν. Τμήμα - (Σε Συμβούλιο)</p>
      <p>Συγκροτήθηκε από τους Δικαστές: Ελένη Κατσούλη Αντιπρόεδρο του Αρείου Πάγου, Κωνσταντίνα Νάκου, Σπυρίδωνα Κουτσοχρήστο, Γεώργιο Παπαγεωργίου-Εισηγητή και Φώτιο Μουζάκη, Αρεοπαγίτες.</p>
      <p>Με την παρουσία και της Αντεισαγγελέως του Αρείου Πάγου Βιργινίας Σακελλαροπούλου (γιατί κωλύεται ο Εισαγγελέας) και της Γραμματέως Ευθυμίας Καλογεροπούλου.</p>
      <p>Συνήλθε σε συμβούλιο στο Κατάστημά του στις <date refersTo="publicHearingDate" date="2024-11-06">6 Νοεμβρίου 2024</date>, προκειμένου να αποφανθεί για την αίτηση του Εισαγγελέα Πρωτοδικών Αθηνών, περί κανονισμού αρμοδιότητας δικαστηρίου, με εγκαλούμενη την Μ. Σ. του Σ., Πρωτοδίκη Αθηνών. Και εγκαλούντα τον Μ.-Γ. Φ. του Γ.-Κ., κάτοικο ...</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Η αίτηση αυτή με ημερομηνία 21.05.2024 και με αριθμ. πρωτ. 154879/2024, που απευθύνεται στον Εισαγγελέα του Αρείου Πάγου, καταχωρίστηκε στο οικείο πινάκιο με τον αριθμό 526/2024.</p>
        <p>Έπειτα η Αντεισαγγελέας του Αρείου Πάγου Βιργινία Σακελλαροπούλου εισήγαγε για κρίση στο Συμβούλιο τη σχετική δικογραφία με την πρόταση της Αντεισαγγελέως του Αρείου Πάγου Μαρίας Γκανέ με αριθμό 158/29.07.2024 στην οποία αναφέρονται τα ακόλουθα:</p>
        <p>"Εισάγω ενώπιον Σας, κατά το άρθρο 136 παράγραφος 1 εδάφιο β' του νέου <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">Κώδικα Ποινικής Δικονομίας</ref> (<ref href="/akn/gr/act/law/2019/4620/!main">Ν.4620/2019</ref>), τη με αριθμό ΒΜ :ΔΚ 2024/38 ποινική δικογραφία, που υποβλήθηκε με την από 21-5-2024 και αρ. πρωτ. εισερχ.<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2024/3772/!main"> Α.Π. 3772/22-5-2024</ref> αίτηση του Εισαγγελέως Πρωτοδικών Αθηνών Δημητρίου Νομικού με το οποίο ζητείται ο κανονισμός αρμοδιότητας κατά παραπομπή της διαλαμβανόμενης υπόθεσης κατά της Πρωτοδίκου Αθηνών Μ. Σ. του Σ., σύμφωνα με το <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_135">άρθρο 135 περίπτωση ε' Κ.Ποιν.Δ</ref>. και εκθέτω τα εξής:</p>
        <p>Κατά τις διατάξεις του άρθρου 135 του νέου <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">Κώδικα Ποινικής Δικονομίας</ref> διατάσσεται η παραπομπή από το αρμόδιο, σύμφωνα με τα άρθρα 122-125, δικαστήριο σε άλλο ισόβαθμο και ομοειδές (εκτός από τις άλλες περιπτώσεις) και όταν συντρέχει περίπτωση που αναφέρεται στο άρθρο αυτό (135) με το στοιχείο ε', όταν δηλαδή ο εγκαλών ή ο ζημιωμένος ή ο κατηγορούμενος είναι δικαστικός λειτουργός από το βαθμό του παρέδρου σε πρωτοδικείο ή εισαγγελία και άνω και υπηρετεί στο αρμόδιο, σύμφωνα με τα άρθρα 122-125 δικαστήριο.</p>
        <p>Κατά το <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_136">άρθρο 136 Κ.Ποιν.Δ</ref>. την παραπομπή μπορούν να ζητήσουν ο εισαγγελέας, ο κατηγορούμενος και ο παριστάμενος για την υποστήριξη της κατηγορίας, ενώ στις περιπτώσεις των <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_135">στοιχείων γ' και δ' του άρθρου 135 Κ.Ποιν.Δ</ref>. μόνο ο Εισαγγελέας του Αρείου Πάγου αυτεπαγγέλτως ή με παραγγελία του Υπουργού Δικαιοσύνης, Διαφάνειας και Ανθρωπίνων Δικαιωμάτων. Για την παραπομπή αποφασίζει: α) το συμβούλιο εφετών αν ζητείται η παραπομπή από ένα μονομελές ή τριμελές πλημμελειοδικείο ή δικαστήριο ανηλίκων σε άλλο όμοιο, β) ο Άρειος Πάγος, που συνέρχεται σε Συμβούλιο, σε κάθε άλλη περίπτωση (εκτός από αυτή που αναφέρεται στο άρθρο 499) και πάντοτε όταν ζητείται η παραπομπή για το λόγο που αναφέρεται στο στοιχείο γ' του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_135">άρθρου 135 Κ.Ποιν.Δ</ref>. Εξάλλου κατά το <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_134">άρθρο 134 Κ.Ποιν.Δ</ref>., που έχει εφαρμογή αναλογικά, σύμφωνα με το άρθρο 136 παρ.1 εδάφιο τελευταίο, το δικαστήριο που ορίζεται στο άρθρο 132 γίνεται υποχρεωτικά αρμόδιο και ενεργεί περαιτέρω ως υποκατάστατο του αρχικά αρμοδίου.</p>
        <p>Από τις ανωτέρω διατάξεις, σε συνδυασμό με τις διατάξεις των άρθρων 122-125, 132, 134 <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">Κ.Ποιν.Δ</ref>. προκύπτει ότι ο εισαγγελέας, ο κατηγορούμενος και ο παριστάμενος για την υποστήριξη της κατηγορίας έχουν δικαίωμα, αν συντρέχει η παραπάνω περίπτωση, να ζητήσουν την παραπομπή της υποθέσεως από το κατά τόπο αρμόδιο δικαστήριο σε άλλο ισόβαθμο και ομοειδές, όταν δε γίνει δεκτή η αίτηση αυτή, το δικαστήριο που ορίζεται με τη σχετική απόφαση καθίσταται αρμόδιο υποχρεωτικά και ενεργεί περαιτέρω ως υποκατάστατο του αρχικά αρμοδίου και ότι, πριν ζητηθεί από κάποιον δικαιούμενο η παραπομπή και εκδοθεί η σχετική με αυτή του απόφαση του αρμοδίου συμβουλίου (Εφετών ή του Αρείου Πάγου), δεν παύει, ούτε μεταβάλλεται η κατά τόπο αρμοδιότητα του δικαστηρίου, όπως αυτή καθορίζεται με τις διατάξεις των <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main~art_122->art_125">άρθρων 122-125 Κ.Ποιν.Δ</ref>.</p>
        <p>Η παραπομπή αυτή της υποθέσεως νοείται όχι μόνο κατά την κύρια διαδικασία (άρθρα 329 επόμενα <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">Κ.Ποιν.Δ</ref>.) αλλά και κατά την προδικασία (άρθρα 239 επόμενα <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">Κ.Ποιν.Δ</ref>.), συμπεριλαμβανομένου του σταδίου της άσκησης ποινικής δίωξης (<ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_43">άρθρο 43 Κ.Ποιν.Δ</ref>.) και του σταδίου της διενέργειας προκαταρκτικής εξέτασης (άρθρα 243 επόμενα <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">Κ.Ποιν.Δ</ref>), αφού και γι' αυτά συντρέχει ο ίδιος δικαιολογητικός λόγος, ότι δηλαδή εξασφαλίζεται η απόλυτη ανεξαρτησία της κρίσεως του δικαστικού λειτουργού και αποκλείεται κάθε υπόνοια μεροληψίας εξαιτίας της συνυπηρέτησης στο ίδιο δικαστήριο (<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2022/287/!main">ΑΠ 287/2022</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2021/429/!main"> ΑΠ 429/2021</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2019/2050/!main"> ΑΠ 2050/2019</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2019/1884/!main"> ΑΠ 1884/2019</ref>).</p>
        <p>Επιπλέον, από τις ίδιες διατάξεις προκύπτει ότι για να γίνει δεκτή η αίτηση παραπομπής για το λόγο που αναφέρεται στο άρθρο 135 στοιχείο ε' <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">Κ.Ποιν.Δ</ref>. πρέπει ο δικαστικός λειτουργός (από το βαθμό του παρέδρου σε Πρωτοδικείο ή Εισαγγελία και άνω) να έχει την ιδιότητα του εγκαλούντος ή του ζημιωμένου ή του κατηγορουμένου και να υπηρετεί στο αρμόδιο κατά τόπο δικαστήριο και ότι αν ο δικαστικός αυτός λειτουργός έπαυσε ήδη για οποιοδήποτε λόγο (αποχωρήσεως από την υπηρεσία, μεταθέσεως κ.λ.π.) να υπηρετεί στο αρμόδιο κατά τόπο δικαστήριο ή αν δε φέρει την ιδιότητα του εγκαλούντος ή του ζημιωμένου ή του κατηγορουμένου δεν διατάσσεται η ζητούμενη παραπομπή αλλά απορρίπτεται η σχετική αίτηση. Στην προκειμένη περίπτωση, σχηματίστηκε η με αριθμό ΔΚ 2024/38 ποινική δικογραφία κατόπιν της από 10-5-2024 εξώδικης δήλωσης, διαμαρτυρίας και πρόσκλησης του Μ.- Γ. Φ. του Γ. - Κ., κατοίκου ..., οδός ... Με το ως άνω σχετικό έγγραφό του ο Εισαγγελέας Πρωτοδικών Αθηνών Δημήτριος Νομικός αιτείται τον κανονισμό αρμοδιότητας, σύμφωνα με τις διατάξεις των άρθρων <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_135">135</ref> ε' <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">Κ.Π.Δ.</ref> και <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_136">136</ref> παρ. <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_136__par_1">1</ref> β' <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">Κ.Π.Δ.</ref>
Επειδή, όπως προκύπτει από την με αριθμό πρωτοκόλλου 4189/15-5-2024 έγγραφο του Προέδρου του Τριμελούς Συμβουλίου Διεύθυνσης του Πρωτοδικείου Αθηνών η Δικαστική Λειτουργός Μ. Σ. του Σ. υπηρετεί στο Πρωτοδικείο Αθηνών από 16-9-2014 μέχρι σήμερα με το βαθμό του Πρωτοδίκη.</p>
        <p>Συνεπώς, σύμφωνα με τις προαναφερθείσες διατάξεις που θεσπίστηκαν για να εξασφαλίσουν την απόλυτη ανεξαρτησία της κρίσης του δικαστικού λειτουργού και τον αποκλεισμό κάθε υπόνοιας για μεροληψία του (<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2021/429/!main">ΑΠ 429/2021</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2019/1884/!main"> ΑΠ 1884/2019</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2019/1154/!main"> ΑΠ 1154/2019</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2019/999/!main"> ΑΠ 999/2019</ref>) δεδομένου ότι η κατά τα άνω εγκαλούμενη υπηρετεί στο Πρωτοδικείο Αθηνών, νόμιμος παρίσταται λόγος κανονισμού αρμοδιότητας κατά παραπομπή, σύμφωνα με τις διατάξεις των άρθρων <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_6__par_1_2">136 παρ.1 β'</ref> και <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_5__par_1">135 παρ.1 εδ. ε'</ref> <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">Κ.Ποιν.Δ</ref>., επιλαμβανομένου του Αρείου Πάγου σε Συμβούλιο, ώστε να παραπεμφθεί η επίδικη υπόθεση από τις κατά τόπο αρμόδιες δικαστικές και εισαγγελικές αρχές του Πρωτοδικείου και του Εφετείου Αθηνών στις αντίστοιχες αρμόδιες να επιληφθούν της υπόθεσης δικαστικές και εισαγγελικές αρχές του Πρωτοδικείου και του Εφετείου Πειραιώς για να κρίνουν στα πλαίσια των αρμοδιοτήτων τους για τη δικαστική περαίωση αυτής.
ΓΙΑ ΤΟΥΣ ΛΟΓΟΥΣ ΑΥΤΟΥΣ</p>
        <p>ΠΡΟΤΕΙΝΩ:</p>
        <p>Να παραπεμφθεί η υπόθεση που αναφέρεται στην από 21-5-2024 και αρ. πρωτ. εισερχ.<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2024/3772/!main"> Α.Π. 3772/22-5-2024</ref> αίτηση του Εισαγγελέως Πρωτοδικών Αθηνών Δημητρίου Νομικού και αφορά τη με αριθμό ΒΜ : ΔΚ2024/38 ποινική δικογραφία σε βάρος της Πρωτοδίκη Αθηνών Μ. Σ. του Σ., που υπηρετεί στο Πρωτοδικείο Αθηνών, από τις αρμόδιες εισαγγελικές και δικαστικές αρχές του Πρωτοδικείου και του Εφετείου Αθηνών στις αντίστοιχες εισαγγελικές και δικαστικές αρχές του Πρωτοδικείου Πειραιώς και του Εφετείου Πειραιώς.</p>
        <p>Η ΑΝΤΕΙΣΑΓΓΕΛΕΑΣ ΤΟΥ ΑΡΕΙΟΥ ΠΑΓΟΥ ΜΑΡΙΑ ΓΚΑΝΕ"</p>
      </introduction>
      <motivation>
        <p>Αφού άκουσε την Αντεισαγγελέα, που αναφέρθηκε στην παραπάνω εισαγγελική πρόταση.</p>
        <p>ΣΚΕΦΤΗΚΕ ΣΥΜΦΩΝΑ ΜΕ ΤΟ ΝΟΜΟ</p>
        <blockList eId="motivation_list_1">
          <item eId="motivation_list_1__item_1">
            <p>Ι. Εισάγεται, σύμφωνα με τα άρθρα 135 στοιχ. ε',136 <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main__par_1">παρ.1 Κ.Π.Δ.</ref>, η από 21/5/2024 και με αρ. πρωτ. 3772/2024 αίτηση του Εισαγγελέα Πρωτοδικών Αθηνών για κανονισμό αρμοδιότητας κατά παραπομπή.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_2">
            <p>ΙΙ. Σύμφωνα με τις διατάξεις του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_135">άρθρου 135 περ. ε' του ΚΠοινΔ</ref>, "το δικαστήριο που είναι αρμόδιο, σύμφωνα με τα άρθρα 122-125, διατάζει την παραπομπή σε άλλο ισόβαθμο και ομοειδές δικαστήριο, όταν: α) .... β) .... γ) .... δ) .... ε) ο εγκαλών ή ο ζημιωμένος ή ο κατηγορούμενος είναι δικαστικός λειτουργός από τον βαθμό του παρέδρου σε πρωτοδικείο ή εισαγγελία και άνω και υπηρετεί στο αρμόδιο σύμφωνα με τα άρθρα 122-125 δικαστήριο ...". Περαιτέρω, κατά τις διατάξεις του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_136__par_1">άρθρου 136 παρ. 1 του ΚΠοινΔ</ref>, "την παραπομπή μπορούν να τη ζητήσουν ο εισαγγελέας, ο κατηγορούμενος και ο παριστάμενος για την υποστήριξη της κατηγορίας, ενώ στις περιπτώσεις των στοιχείων γ' και δ' του άρθρου 135 μόνο ο εισαγγελέας του αρμόδιου δικαστηρίου ή του Αρείου Πάγου αυτεπαγγέλτως ή με παραγγελία του Υπουργού Δικαιοσύνης, Διαφάνειας και Ανθρωπίνων Δικαιωμάτων. Για την παραπομπή αποφασίζει: α) το συμβούλιο εφετών, αν ζητείται η παραπομπή από ένα μονομελές ή τριμελές πλημμελειοδικείο ή δικαστήριο ανηλίκων σε άλλο όμοιο, β) ο Άρειος Πάγος, που συνέρχεται σε συμβούλιο, σε κάθε άλλη περίπτωση (εκτός από αυτή που αναφέρεται στο άρθρο 499) και πάντοτε όταν ζητείται η παραπομπή για τον λόγο που αναφέρεται στο στοιχείο γ' του άρθρου 135. Στην τελευταία περίπτωση, αν την παραπομπή τη ζητεί ο εισαγγελέας, ο εισαγγελέας του Αρείου Πάγου εισάγει την αίτηση σε συζήτηση μόνο αν συμφωνεί αλλιώς, παραγγέλλει στον εισαγγελέα που υπέβαλε την αίτηση να εισαγάγει την υπόθεση στο δικαστήριο που είναι αρμόδιο σύμφωνα με τα άρθρα 122-125. Τα άρθρα 132 και 134 εδάφιο α' εφαρμόζονται αναλόγως και σε αυτήν την περίπτωση". Από τις διατάξεις αυτές συνάγεται ότι δικαιολογητικός λόγος της παραπομπής, στην περίπτωση του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_135">εδ. α' στοιχ. ε' του άρθρου 135 του ΚΠοινΔ</ref>, είναι η διασφάλιση της απόλυτης ανεξαρτησίας και του αδιάβλητου της κρίσης του δικαστικού λειτουργού που θα επιληφθεί της υπόθεσης, καθώς και του αποκλεισμού της υπόνοιας μεροληψίας του αρχικά αρμόδιου προς τούτο, ενόψει της συνυπηρέτησης του με τα προαναφερόμενα στη συγκεκριμένη διάταξη πρόσωπα. Εξάλλου, από την ερμηνευτική προσέγγιση της έννοιας και του επιδιωκόμενου, με τις προαναφερόμενες διατάξεις των άρθρων <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_135">135</ref> και <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_136">136</ref> του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">ΚΠΔ</ref>, σκοπού, προκύπτει ότι ο κανονισμός αρμοδιότητας κατά παραπομπή δεν περιορίζεται μόνο στην εκδίκαση της υπόθεσης, αλλά εκτείνεται και στην προδικασία και καταλαμβάνει τόσο την κίνηση της ποινικής δίωξης, όσο και την προκαταρκτική εξέταση, διότι και στις περιπτώσεις αυτές συντρέχει ο ίδιος, κατά τα ανωτέρω, δικαιολογητικός λόγος. (<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2024/776/!main">ΑΠ 776/2024</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2024/879/!main"> ΑΠ 879/2024</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2024/771/!main"> ΑΠ 771/2024</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2024/539/!main"> ΑΠ 539/2024</ref> ,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2024/547/!main"> ΑΠ 547/2024</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2024/538/!main"> ΑΠ 538/2024</ref>)</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_3">
            <p>ΙΙΙ. Στην προκείμενη περίπτωση, από τα έγγραφα της δικογραφίας προκύπτει ότι σχηματίστηκε η με αριθμό ΔΚ 2024/38 ποινική δικογραφία κατόπιν της από 10 Μαΐου 2024 εξώδικης δήλωσης, διαμαρτυρίας και πρόσκλησης του Μαιάνδρου - Γεωργίου Φουρθιώτη του Γεωργίου - Κοσμά, κατοίκου ..., οδός ..., σε βάρος της Πρωτοδίκου Μαρίας Σκολαρίκη. Με το ως άνω σχετικό έγγραφο του ο Εισαγγελέας Πρωτοδικών Αθηνών Δημήτριος Νομικός αιτείται τον κανονισμό αρμοδιότητας, σύμφωνα με τις διατάξεις των άρθρων 135 <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">εδ. ε'ΚΠΔ</ref> και 136 παρ. 1 υπέρ. Β'<ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">ΚΠΔ</ref>. Η ως άνω Μ. Σ. του Σ. τυγχάνει, εν ενεργεία, δικαστική λειτουργός (Πρωτοδίκης) και υπηρετεί στο Πρωτοδικείο Αθηνών από 16/9/2014 και έως σήμερα, σύμφωνα με το με αρ. πρωτ. 4189- 15/5/2014 έγγραφο του ανωτέρω Πρωτοδκείου . IV. Κατ' ακολουθίαν των ανωτέρω, συντρέχει νόμιμη περίπτωση κανονισμού αρμοδιότητας κατά παραπομπή από τον Άρειο Πάγο, και πρέπει η κρινόμενη αίτηση να γίνει δεκτή και να οριστούν ως αρμόδιες για να επιληφθούν της παραπάνω ποινικής δικογραφίας κατά της Μ. Σ. του Σ. Πρωτοδίκη Αθηνών, οι εισαγγελικές και δικαστικές αρχές του Πρωτοδικείου Πειραιά, και αν συντρέξει νόμιμη περίπτωση, οι αρμόδιες εισαγγελικές και δικαστικές αρχές του Εφετείου Πειραιά Αθηνών.</p>
          </item>
        </blockList>
      </motivation>
      <decision>
        <p>ΓΙΑ ΤΟΥΣ ΛΟΓΟΥΣ ΑΥΤΟΥΣ</p>
        <p><outcome>Παραπέμπει</outcome> την υπόθεση που αναφέρεται στη με αριθ. 3772/2024 αίτηση του Εισαγγελέα Πρωτοδικών Αθηνών και αφορά την ποινική δικογραφία υπό στοιχ. ΒΜ: ΔΚ2024/38 σε βάρος της Πρωτοδίκη Αθηνών Μ. Σ. του Σ., που υπηρετεί στο Πρωτοδικείο Αθηνών, από τις αρμόδιες Εισαγγελικές και Δικαστικές Αρχές του Πρωτοδικείου και του Εφετείου Αθηνών στις αντίστοιχες Εισαγγελικές και Δικαστικές Αρχές του Πρωτοδικείου Πειραιώς και του Εφετείου Πειραιώς.</p>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>Κρίθηκε και αποφασίσθηκε στην Αθήνα στις <date refersTo="courtConferenceDate" date="2024-12-04">4 Δεκεμβρίου 2024</date>.</p>
      <p>Εκδόθηκε στην Αθήνα στις <date refersTo="decisionPublicationDate" date="2024-12-20">20 Δεκεμβρίου 2024</date>.</p>
      <p>Η ΑΝΤΙΠΡΟΕΔΡΟΣ Η ΓΡΑΜΜΑΤΕΑΣ</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
