<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="decision">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2023/A2476/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2023/A2476/"/>
          <FRBRdate name="decisionPublicationDate" date="2023-12-29"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2023/A2476/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2023/A2476/ell@"/>
          <FRBRdate name="decisionPublicationDate" date="2023-12-29"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2023/A2476/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2023/A2476/ell@.xml"/>
          <FRBRdate name="XMLConversion" date="2025-05-15"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef source="#original" type="generation" date="2025-05-15"/>
      </lifecycle>
      <workflow source="#openLawsGR">
        <step date="2023-12-29" by="#COS" refersTo="#decisionPublicationDate"/>
        <step date="2022-11-02" by="#COS" refersTo="#courtConferenceDate"/>
        <step date="2022-02-21" by="#COS" refersTo="#publicHearingDate"/>
      </workflow>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/COS/2023/A2476/ell@" showAs="Original"/>
        <TLCEvent eId="publicHearingDate" href="/akn/ontology/event/gr/publicHearingDate" showAs="Ημερομηνία δημόσιας συνεδρίασης"/>
        <TLCEvent eId="courtConferenceDate" href="/akn/ontology/event/gr/courtConferenceDate" showAs="Ημερομηνία διάσκεψης"/>
        <TLCEvent eId="decisionPublicationDate" href="/akn/ontology/event/gr/decisionPublicationDate" showAs="Ημερομηνία δημοσίευσης απόφασης"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <p>
        <docNumber>2476/2023</docNumber>
      </p>
      <p>
        <docProponent>ΤΟ ΣΥΜΒΟΥΛΙΟ ΤΗΣ ΕΠΙΚΡΑΤΕΙΑΣ</docProponent>
      </p>
      <p>ΤΜΗΜΑ Στ΄</p>
      <p>Συνεδρίασε δημόσια στο ακροατήριό του στις <date refersTo="publicHearingDate" date="2022-02-21">21 Φεβρουαρίου 2022</date>, με την εξής σύνθεση: Βαρβάρα Ραφτοπούλου, Σύμβουλος της Επικρατείας, Προεδρεύουσα, σε αναπλήρωση του Προέδρου του Τμήματος και του αρχαιοτέρου της Συμβούλου, που είχαν κώλυμα, Ιωάννης Σύμπλης, Ειρήνη Σταυρουλάκη, Σύμβουλοι, Καλλιόπη Κατρά, Γεώργιος Ζιάμος, Πάρεδροι. Γραμματέας ο Λάμπρος Ρίκος.</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Για να δικάσει την από 8 Μαΐου 2020 αίτηση:</p>
        <p>της Β.Σ., κατοίκου ..., η οποία παρέστη με τον δικηγόρο Δημήτριο Σπυρόπουλο (Α.Μ. 16963), που τον διόρισε με πληρεξούσιο,</p>
        <p>κατά του Υπουργού Οικονομικών, ο οποίος παρέστη με τη Ζαχαρούλα Χατζηπαύλου, Πάρεδρο του Νομικού Συμβουλίου του Κράτους.</p>
        <p>Με την αίτηση αυτή η αναιρεσείουσα επιδιώκει να αναιρεθεί η υπ’ αριθ. 60/2020 απόφαση του Διοικητικού Εφετείου Αθηνών.</p>
        <p>Η εκδίκαση άρχισε με την ανάγνωση της εκθέσεως της εισηγήτριας, Συμβούλου Ειρήνης Σταυρουλάκη.</p>
        <p>Κατόπιν το δικαστήριο άκουσε τον πληρεξούσιο της αναιρεσείουσας, ο οποίος ανέπτυξε και προφορικά τους προβαλλόμενους λόγους αναιρέσεως και ζήτησε να γίνει δεκτή η αίτηση και την αντιπρόσωπο του Υπουργού, η οποία ζήτησε την απόρριψή της.</p>
        <p>Μετά τη δημόσια συνεδρίαση το δικαστήριο συνήλθε σε διάσκεψη σε αίθουσα του δικαστηρίου κ α ι</p>
        <p>Α φ ο ύ μ ε λ έ τ η σ ε τ α σ χ ε τ ι κ ά έ γ γ ρ α φ α</p>
        <p>Σ κ έ φ θ η κ ε κ α τ ά τ ο ν Ν ό μ ο</p>
        <p>1. Επειδή, για την άσκηση της κρινομένης αιτήσεως έχει καταβληθεί το νόμιμο παράβολο (βλ. το υπ’ αριθμ. κωδ. ηλεκτρονικής πληρωμής 33097358695007070042/2020 παράβολο).</p>
        <p>2. Επειδή, με την αίτηση αυτή ζητείται η αναίρεση της 60/2020 αποφάσεως του Διοικητικού Εφετείου Αθηνών, καθ’ ό μέρος απορρίφθηκε έφεση της ήδη αναιρεσείουσας κατά της 9926/2018 αποφάσεως του Διοικητικού Πρωτοδικείου Αθηνών. Με την τελευταία αυτή απόφαση είχε απορριφθεί, μεταξύ άλλων, η από 29.10.2009 αγωγή της αναιρεσείουσας, μόνιμης υπαλλήλου του Κλάδου Εμπειρογνωμόνων του Υπουργείου Εξωτερικών (ενταχθείσας στον βαθμό του Εμπειρογνώμονα Πρεσβευτή Συμβούλου Α΄ αναδρομικώς από 26.11.2003 δυνάμει της Π19ΓΕΝ-21744/ΑΣ9493/31.7.2007 κοινής υπουργικής αποφάσεως), με την οποία ζητούσε να αναγνωρισθεί η υποχρέωση του Δημοσίου να της καταβάλει νομιμοτόκως το ποσό των 40.368 λιρών Αγγλίας, ως διαφορά προσαυξήσεως του επιδόματος υπηρεσίας αλλοδαπής, λόγω μη παροχής δωρεάν κατοικίας, μεταξύ αυτής που έλαβε σε ποσοστό 20% επί του επιδόματος του Πρέσβεως και αυτής που, κατά τους ισχυρισμούς της, εδικαιούτο να λάβει σε ποσοστό 30% επί του ως άνω επιδόματος, το οποίο χορηγείται στον αρχαιότερο από τους Συμβούλους Πρεσβείας ή στον μοναδικό που υπηρετεί σε Πρεσβεία ή Μόνιμη Αντιπροσωπεία, επικουρικώς, δε, ως αποζημίωση, κατ’ άρθρο 105 του Εισαγωγικού Νόμου του Αστικού Κώδικα, λόγω παράνομου υπολογισμού και μειωμένης καταβολής του ως άνω επιδόματος, για το χρονικό διάστημα από 1.1.2004 έως 31.10.2009, κατά το οποίο είχε υπηρετήσει στην Πρεσβεία της Ελλάδας στο Λονδίνο της Μεγάλης Βρετανίας.</p>
        <p>3. Επειδή, όπως συνάγεται από τις διατάξεις των άρθρων 53 παρ. 3 και 4 του π.δ. 18/1989 (Α΄ 8), 12 παρ. 1 του ν. 3900/2010 (Α΄ 213) και 15 παρ. 2 του ν. 4446/2016 (Α΄ 240), για το παραδεκτό αιτήσεως αναιρέσεως με χρηματικό αντικείμενο ίσο ή ανώτερο του ποσού των 40.000 ευρώ απαιτείται να προβάλλεται από τον αναιρεσείοντα, με ειδικούς και συγκεκριμένους ισχυρισμούς, ότι τίθεται συγκεκριμένο νομικό ζήτημα περί την ερμηνεία διατάξεως νόμου ή γενικής αρχής του ουσιαστικού ή δικονομικού δικαίου, η οποία είναι κρίσιμη για την επίλυση της ενώπιον του Δικαστηρίου αγομένης διαφοράς, επί του οποίου ζητήματος, μεταξύ άλλων, δεν υπάρχει νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας (ΣτΕ 148/2021, 2893/2019, 1192/2018).</p>
        <p>4. Επειδή, η υπό κρίση αίτηση ασκείται παραδεκτώς από την άποψη του ύψους του αμφισβητουμένου ποσού της διαφοράς, το οποίο είναι υπολογισμένο σε ξένο νόμισμα (ήτοι 40.368 λίρες Αγγλίας) και, παρ’ ότι είναι άδηλη η ισοτιμία λίρας Αγγλίας-ευρώ που θα ισχύει κατά τον χρόνο εξοφλήσεως, δεν υπολείπεται, πάντως, προδήλως, ως εκ του ύψους του, του νομίμου ορίου των 40.000 ευρώ (ΣτΕ 1368/2021 επταμ., 1515, 1207/2018 - πρβλ. ΣτΕ 2070/2020).</p>
        <p>5. Επειδή, η κατ’ άρθρο 4 παρ. 1 του Συντάγματος αρχή της ισότητας περί ομοιόμορφης μεταχειρίσεως προσώπων τελούντων υπό τις αυτές ή παρόμοιες συνθήκες ελέγχεται ως προς τα άκρα όρια αυτής και όχι ως προς τις κατ’ αρχήν επιλογές ή το ουσιαστικό περιεχόμενο των κανόνων δικαίου. Στο πλαίσιο αυτό ο κοινός νομοθέτης και η κανονιστικώς δρώσα Διοίκηση δύνανται να ρυθμίσουν κατά ενιαίο ή διαφορετικό τρόπο τις διάφορες προσωπικές ή πραγματικές καταστάσεις ή σχέσεις, λαμβανομένων υπ’ όψιν των υφισταμένων κοινωνικών, οικονομικών, επαγγελματικών ή άλλων συνθηκών, που συνδέονται με τις υπό ρύθμιση καταστάσεις ή σχέσεις, βάσει γενικών και αντικειμενικών κριτηρίων. Επομένως, αποκλείεται η έκδηλη άνιση μεταχείριση</p>
        <p>υπό μορφή χαριστικού μέτρου ή προνομίου, μη συνδεομένου προς αξιολογικά κριτήρια, η επιβολή αδικαιολόγητης επιβαρύνσεως, η αυθαίρετη εξομοίωση διαφορετικών καταστάσεων, η ενιαία μεταχείριση καταστάσεων που τελούν υπό διαφορετικές συνθήκες βάσει συμπτωματικών ή ασχέτων μεταξύ τους κριτηρίων ή, αντιθέτως, η διαφορετική μεταχείριση των αυτών ή παρομοίων καταστάσεων (ΣτΕ 1130/2020, 2368/2017, 846/2015, 2782/2011, 2180/2004 Ολομ., 992/2004 Ολομ.). Συνακολούθως, δεν αποκλείεται η διαφορετική ρύθμιση περιπτώσεων που τελούν υπό διαφορετικές ή ειδικές συνθήκες ούτε η θέσπιση εξαιρέσεων δικαιολογουμένων από ειδικούς λόγους γενικοτέρου ή υπερτέρου δημοσίου συμφέροντος (ΣτΕ 3130/2020, 3232/2011, 2031/2009, 2418, 992, 2180/2004 Ολομ.).</p>
        <p>6. Επειδή, ο Κλάδος των Εμπειρογνωμόνων προβλεπόταν κατά τρόπο σαφή ως διακριτός κλάδος υπαλλήλων στο Υπουργείο Εξωτερικών ήδη κατά την ισχύ του ν. 419/1976 (Α΄ 221) (καταργηθέντος με το άρθρο 150 του ν. 2594/1998), αλλά και στη συνέχεια, τόσο με το άρθρο 52 του ν. 2594/1998 “Οργανισμός του Υπουργείου Εξωτερικών” (Α΄ 62) (καταργηθέντος με το άρθρο 171 του νεότερου Οργανισμού του ως άνω Υπουργείου, ήτοι του ν. 3566/2007), όσο και με τις αντίστοιχες, ομοίου περιεχομένου, διατάξεις του άρθρου 65 παρ. 1 του ν. 3566/2007. Με το άρθρο 88 ν. 2594/1998 οι οργανικές θέσεις Εμπειρογνωμόνων καταργήθηκαν και μετατράπηκαν σε προσωποπαγείς, διότι, σύμφωνα με την αιτιολογική έκθεση, “δεν νοείται η παροχή εξειδικευμένων επιστημονικών γνώσεων υπό καθεστώς μόνιμης υπαλληλικής σχέσης, λόγω της μεταβλητότητας των σύγχρονων επιστημονικών και τεχνολογικών δεδομένων”, ο κλάδος, όμως, αυτός ανασυστάθηκε με το άρθρο 17 του ν. 2949/2001. Η κατά νόμο αποστολή των υπαλλήλων του Κλάδου Εμπειρογνωμόνων συνίστατο (άρθρο 51 παρ. 1 του ν. 419/1976) στην «συστηματικήν παρακολούθησιν του τομέως ειδικεύσεώς των και την παροχήν γνωμοδοτήσεων, πληροφοριών και στοιχείων», σύμφωνα, δε, με την οικεία αιτιολογική έκθεση, η θεσμοθέτηση του ως άνω κλάδου με ειδικευμένους υπαλλήλους απέβλεψε στην “επικουρία των Διπλωματικών [...], οι οποίοι, έχοντες την ευθύνην εκπροσωπήσεως της Χώρας και χειρισμού των θεμάτων, έχουν αύξουσαν ανάγκην, εις εποχήν κατ’ εξοχήν χαρακτηριζομένην δια την τεχνικήν της εξειδίκευσιν και ταχύτητα, των συμβουλών εγκρίτων κατά Κλάδον επιστημόνων εις άπειρα θέματα οικονομικά ή τεχνικά ως και ετέρους ειδικευμένους τομείς, απαιτούντας ειδικήν διερεύνησιν [...], ούτως ώστε να αποφεύγηται εν τη πράξει παρέκκλισις από του ορθοδόξου συστήματος ασκήσεως διοικήσεως υπό των Υπαλλήλων του Διπλωματικού Κλάδου, όπερ συντελεί αποφασιστικώς εις την στήριξιν της παραδεδεγμένης λειτουργικής και ιεραρχικής τάξεως εν τη Υπηρεσία”, ενώ, κατά την εισηγητική έκθεση του ν. 3566/2007, “Ο Διπλωματικός Κλάδος διατηρεί την πρωτεύουσα θέση, την οποία κατείχε πάντοτε στο Υπουργείο [...]”. Προς την κατεύθυνση αυτή προβλέφθηκε στο άρθρο 90 του ν. 2594/1998, όπως τροποποιήθηκε με το άρθρο 17 παρ. 5 του ν. 2949/2001, και, ακολούθως, με το άρθρο 103 του ν. 3566/2007, ότι οι υπάλληλοι του Κλάδου Εμπειρογνωμόνων υπηρετούν σε θέσεις της Κεντρικής και της Εξωτερικής Υπηρεσίας, ότι έργο τους είναι να παρακολουθούν και να ενημερώνουν τις υπηρεσίες του Υπουργείου Εξωτερικών σε θέματα των τομέων ειδικεύσεώς τους, να προβαίνουν σε αναλύσεις, να υποβάλλουν προτάσεις και να προωθούν τις υποθέσεις, οι οποίες τους έχουν ανατεθεί, καθώς και ότι μπορούν να ασκούν διευθυντικά Καθήκοντα (μόνον) στην Υπηρεσία Διεθνούς Αναπτυξιακής Συνεργασίας, σε αντίθεση με τους υπαλλήλους του Διπλωματικού Κλάδου, οι οποίοι, υπό την επιφύλαξη ειδικοτέρων διατάξεων, προϊστανται των υπηρεσιών του Υπουργείου Εξωτερικών στην Ελλάδα και των αρχών του εξωτερικού (βλ. άρθρο 76 παρ. 1 του ν. 2594/1998). Ήδη με το άρθρο 51 παρ. 3 του ν. 419/1976 είχε ρητώς ορισθεί ότι «δεν δύνανται να μεταταγούν ή να ενταχθούν εις έτερον Κλάδον του Υπουργείου Εξωτερικών και δεν ασκούν διοίκησιν», σε αντιδιαστολή με το καθήκον των πρεσβευτικών αρχών περί εκπροσωπήσεως της Ελλάδας στα κράτη διαπιστεύσεώς τους (βλ. άρθρα 33 του ν. 2594/1998 και 42 του ν. 3566/2007), την αναπλήρωση Προϊσταμένου Πρεσβείας, μόνιμης ή διπλωματικής αντιπροσωπείας και έμμισθης προξενικής αρχής από υπάλληλο όχι του ως άνω Κλάδου αλλά του Διπλωματικού, και την ανάθεση της διευθύνσεως προξενικού γραφείου πρεσβείας και εμμίσθου γενικού προξενείου σε υπάλληλο, επίσης, του Διπλωματικού κλάδου (βλ. άρθρα 36, 40 και 44 του ν. 2594/1998, 48, 53 και 55 του ν. 3566/2007). Για τον διορισμό τους, πέραν των γενικών και ειδικών προσόντων, ουδέποτε απητείτο να έχουν αποφοιτήσει από τη Διπλωματική Ακαδημία, συναφώς, δε, προβλέφθηκε ως πρόκριμα για τον διορισμό των υπαλλήλων του Διπλωματικού Κλάδου η υποχρεωτική εκπαίδευσή τους στη Διπλωματική Ακαδημία, θεσπιζομένης, αντιστοίχως, για τον Κλάδο Εμπειρογνωμόνων, μόνον υποχρεώσεως σχετικής επιμορφώσεως (βλ. άρθρα 14 παρ. 3, 77-79, 88 παρ. 1 του ν. 2594/1998 και 15, 93 του ν. 3566/2007). Περαιτέρω, ο ν. 2594/1998 όρισε, στο άρθρο 75 (βλ. και αντίστοιχη διάταξη του άρθρου 89 παρ. 1 του ν. 3566/2007) ότι «1. Οι βαθμοί των υπαλλήλων του διπλωματικού κλάδου είναι οι εξής, από τους οποίους οι τρεις πρώτοι ονομάζονται πρεσβευτικοί: α. Πρέσβης β. Πληρεξούσιος Υπουργός Α΄ γ. Πληρεξούσιος Υπουργός Β΄ δ. Σύμβουλος Πρεσβείας Α΄ ε. Σύμβουλος Πρεσβείας Β΄ [...]» και στο άρθρο 76 ότι «1. [...] 2. Οι υπάλληλοι του διπλωματικού κλάδου, όταν υπηρετούν στο εξωτερικό, τοποθετούνται σε θέσεις αντίστοιχες του βαθμού τους, ως ακολούθως: -Πρέσβης: προϊστάμενος πρεσβείας ή αντιπροσωπείας, -Πληρεξούσιος Υπουργός Α΄: προϊστάμενος πρεσβείας ή αντιπροσωπείας, -Πληρεξούσιος Υπουργός Β΄: προϊστάμενος πρεσβείας ή αντιπροσωπείας ή πρεσβευτής σύμβουλος σε πρεσβεία ή αντιπροσωπεία ή γενικός πρόξενος, -Σύμβουλος Πρεσβείας Α΄: σύμβουλος σε πρεσβεία ή αντιπροσωπεία ή γενικός πρόξενος, -Σύμβουλος Πρεσβείας Β΄: σύμβουλος σε πρεσβεία ή αντιπροσωπεία ή γενικός πρόξενος ή πρόξενος σε γενικό προξενείο ή επικεφαλής προξενείου [...]». Η αντίστοιχη διάταξη του άρθρου 90 του ν. 3566/2007 όρισε ότι «1. Στις υπηρεσίες του Υπουργείου Εξωτερικών στην Ελλάδα και στις αρχές του εξωτερικού προΐστανται υπάλληλοι του Διπλωματικού Κλάδου, εκτός αν ορίζεται διαφορετικά στον παρόντα νόμο. 2. Οι υπάλληλοι του Διπλωματικού Κλάδου, όταν υπηρετούν στο εξωτερικό, τοποθετούνται σε θέσεις αντίστοιχες του βαθμού τους, ως ακολούθως: -Πρέσβυς: προϊστάμενος Πρεσβείας ή Αντιπροσωπείας, -Πληρεξούσιος Υπουργός Α΄: προϊστάμενος Πρεσβείας ή Αντιπροσωπείας [...], -Πληρεξούσιος Υπουργός Β΄: προϊστάμενος Πρεσβείας ή Αντιπροσωπείας ή Πρεσβευτής - Σύμβουλος σε Πρεσβεία ή Αντιπροσωπεία ή Γενικός Πρόξενος, -Σύμβουλος Πρεσβείας Α΄: Σύμβουλος σε Πρεσβεία ή Αντιπροσωπεία [...], -Σύμβουλος Πρεσβείας Β΄: Σύμβουλος σε Πρεσβεία ή Αντιπροσωπεία ή Γενικός Πρόξενος ή Πρόξενος σε Γενικό Προξενείο ή επί κεφαλής Προξενείου […]». Περαιτέρω, στο άρθρο 89 του ν. 2594/1998, όπως τροποποιήθηκε με το άρθρο 17 παρ. 2 του ν. 2949/2001, προβλέφθηκε ότι «1. Οι υπάλληλοι του κλάδου Εμπειρογνωμόνων κατατάσσονται στους ακόλουθους βαθμούς: α. Εμπειρογνώμονας Πρεσβευτής - Σύμβουλος Α΄ που αντιστοιχεί [...] στον βαθμό και τις αποδοχές του Πληρεξούσιου Υπουργού Α΄ του διπλωματικού κλάδου. β. Εμπειρογνώμονας Πρεσβευτής - Σύμβουλος Β΄ που αντιστοιχεί [...] στον βαθμό και τις αποδοχές του Πληρεξούσιου Υπουργού Β΄ του διπλωματικού κλάδου. γ. Εμπειρογνώμονας Α΄ που αντιστοιχεί [...] στον βαθμό και τις αποδοχές του Συμβούλου Πρεσβείας Α΄ του διπλωματικού κλάδου. δ. Εμπειρογνώμονας Β΄ που αντιστοιχεί [...] στον βαθμό και τις αποδοχές του Συμβούλου Πρεσβείας Β΄ του διπλωματικού κλάδου» (βλ. και αντίστοιχες διατάξεις του άρθρου 102 του ν. 3566/2007), ενώ σύμφωνα με το άρθρο 107 του ν. 2594/1998, όπως αντικαταστάθηκε από την παρ. 27α του άρθρου 41 του ν. 3712/2008 (Α΄ 225), «1. [...] 3. Οι υπάλληλοι του Κλάδου Εμπειρογνωμόνων […] όταν υπηρετούν στο εξωτερικό, έχουν τη διπλωματική ιδιότητα και όλα τα προνόμια και ευεργετήματα που παρέχονται στα μέλη του διπλωματικού προσωπικού, όπως αυτά καθορίζονται από το διεθνές δίκαιο και τους ελληνικούς νόμους, και ανακοινώνονται στη διπλωματική επετηρίδα της χώρας, όπου υπηρετούν, με τον διπλωματικό βαθμό προς τον οποίο εξομοιούνται, προστιθέμενης της φράσης “Εμπειρογνώμων[...]”, με τον προσδιορισμό της ειδικότητάς τους».</p>
        <p>7. Επειδή, εξ άλλου, στο άρθρο 135 του ν. 2594/1998 ορίσθηκε ότι «1. Ως αποδοχές των υπαλλήλων του Υπουργείου Εξωτερικών νοούνται ο βασικός μισθός τους και όλα τα, κατά τις κείμενες διατάξεις, χορηγούμενα επιδόματα και προσαυξήσεις. 2. Οι διπλωματικοί υπάλληλοι του Υπουργείου Εξωτερικών αποτελούν κλάδο με ειδικές αποδοχές, λόγω των ειδικών προσόντων, τα οποία απαιτούνται κατά την εισαγωγή τους στην υπηρεσία, των αυξημένων επαγγελματικών υποχρεώσεων και ευθυνών κατά την εκτέλεση των καθηκόντων τους, καθώς και των ιδιαίτερων συνθηκών υπό τις οποίες εκτελούν τα καθήκοντά τους αυτά. [...] 3. [...] 4. Προς αντιμετώπιση του αυξημένου κόστους ζωής στην αλλοδαπή και των ειδικών συνθηκών διαβίωσης σε κάθε χώρα, παρέχεται σε συνάλλαγμα, ανεξαρτήτως των αποδοχών που αναφέρονται στην παράγραφο 1 του παρόντος άρθρου, και επίδομα υπηρεσίας στην αλλοδαπή, αναλόγως του κλάδου και του βαθμού. Το επίδομα αυτό προσαυξάνεται αναλόγως των ποσοστών που ορίζονται για τα οικογενειακά βάρη και τη στέγαση. 5. Το κατά την προηγούμενη παράγραφο επίδομα καθορίζεται εκάστοτε για τους με πρεσβευτικό βαθμό υπαλλήλους του Υπουργείου Εξωτερικών, με κοινή απόφαση των Υπουργών Εσωτερικών, Δημόσιας Διοίκησης και Αποκέντρωσης, Εξωτερικών και Οικονομικών, λαμβανομένων υπόψη των πινάκων των Ηνωμένων Εθνών και της Ευρωπαϊκής Ένωσης για το κόστος ζωής στις πρωτεύουσες όλου του κόσμου. Για τους λοιπούς υπαλλήλους καθορίζεται με την ίδια κοινή υπουργική απόφαση σε ποσοστό επί αυτού το οποίο έχει καθορισθεί για τους υπαλλήλους με πρεσβευτικό βαθμό [...]» (βλ. και την αντίστοιχη διάταξη του άρθρου 155 ν. 3566/2007, στην παράγραφο 5 της οποίας ορίζονται ως αρμόδιοι για την έκδοση κοινής αποφάσεως αναφορικώς με το ύψος του επιδόματος οι Υπουργοί Εξωτερικών και Οικονομίας και Οικονομικών). Κατ’ εξουσιοδότηση της ανωτέρω διατάξεως του άρθρου 135 παρ. 5 ν. 2594/1998 εκδόθηκε, αρχικώς, η 083/ΕΥΑ/ΑΣ11254/22.1.2001 κοινή απόφαση των Υπουργών Εσωτερικών, Δημοσίας Διοικήσεως και Αποκεντρώσεως, Εξωτερικών και Οικονομικών (Β΄ 390/9.4.2001), με την οποία καθορίσθηκε «Α. [...], από 1.1.2001, το επίδομα υπηρεσίας αλλοδαπής του προσωπικού του Υπουργείου Εξωτερικών που υπηρετεί στις Διπλωματικές και Προξενικές Αρχές, καθώς και στις Μόνιμες Αντιπροσωπείες ως εξής: [...] Β. Το επίδομα υπηρεσίας αλλοδαπής των λοιπών υπαλλήλων όλων των κλάδων καθορίζεται σε ποσοστό επί του Προϊσταμένου/Πρέσβεως ως ακολούθως: 1) υπάλληλοι του Διπλωματικού κλάδου: Σύμβουλος Πρεσβείας Α΄ και Β΄ τάξεως 75% [...] Τα ανωτέρω ποσοστά λαμβάνουν και όλοι οι σε βαθμό εξομοιούμενοι, σύμφωνα με τις κείμενες διατάξεις, υπάλληλοι άλλων κατηγοριών και ειδικοτήτων. Γ. Στους υπαλλήλους του Διπλωματικού κλάδου, εφόσον δεν παρέχεται δωρεάν κατοικία από το Δημόσιο, το ποσοστό του επιδόματος υπηρεσίας αλλοδαπής προσαυξάνεται κατά 20% επί του επιδόματος του Προϊσταμένου/Πρέσβεως, εκτός του αρχαιοτέρου εκ των Συμβούλων Πρεσβείας ή του μοναδικού που υπηρετεί σε Πρεσβεία ή Μόνιμη Αντιπροσωπεία, του οποίου το ποσοστό αυξάνεται κατά 30%, [...]. Στους μονίμους υπαλλήλους των λοιπών κλάδων, εφόσον δεν παρέχεται δωρεάν κατοικία από το Δημόσιο, το ποσοστό του επιδόματος υπηρεσίας αλλοδαπής προσαυξάνεται κατά 10% επί του επιδόματος του Προϊσταμένου/Πρέσβεως. Δ. [...]». Όμοια διατύπωση, ως προς τους Κλάδους Διπλωματικού και Εμπειρογνωμόνων, διατήρησε η αντίστοιχη παράγραφος Γ της εν συνεχεία εκδοθείσας 2/66565/0022/14.12.2004 κοινής αποφάσεως των Υπουργών Εσωτερικών, Δημόσιας Διοικήσεως και Αποκεντρώσεως, Οικονομίας και Οικονομικών και Εξωτερικών (Β΄ 1887/20.12.2004, με έναρξη ισχύος 1.1.2004) και της 2/19609/0022/14.4.2006 κοινής αποφάσεως των Υπουργών Οικονομίας και Οικονομικών και Εξωτερικών (Β΄ 553/4.5.2006 – Διορθ. Σφαλμ. στο ΦΕΚ 1038Β΄/1.8.2006). Κατ’ εξουσιοδότηση του προαναφερθέντος άρθρου 155 του ν. 3566/2007 εκδόθηκαν οι 2/51490/0022/27.8.2007 (Β΄ 1776/5.9.2007) και 2/56884/0022/25.7.2008 (Β΄ 1471/25.7.2008) κοινές αποφάσεις των Υπουργών Οικονομίας και Οικονομικών και Εξωτερικών, με τις οποίες διατηρήθηκαν τα ως άνω ποσοστά.</p>
        <p>8. Επειδή, στην προκειμένη περίπτωση, το δικάσαν δικαστήριο, επικυρώνοντας την πρωτόδικη απόφαση, έκρινε ότι ο καθορισμός, με τις προαναφερθείσες κοινές υπουργικές αποφάσεις που εκδόθηκαν κατ’ εξουσιοδότηση των άρθρων 135 του ν. 2594/1998 και 155 του ν. 3566/2007, της προσαυξήσεως του επιδόματος υπηρεσίας αλλοδαπής, λόγω μη παροχής δωρεάν κατοικίας, σε διαφορετικό ποσοστό επί του επιδόματος του Πρέσβεως, για τον αρχαιότερο από τους Συμβούλους Πρεσβείας ή τον μοναδικό που υπηρετεί σε Πρεσβεία ή Μόνιμη Αντιπροσωπεία (30%), τους λοιπούς υπαλλήλους του Διπλωματικού Κλάδου και τον Κλάδο των Εμπειρογνωμόνων (20%) και τους υπαλλήλους των λοιπών κλάδων (10%), βρίσκει έρεισμα στην εξουσιοδότηση που παρέχεται από τον νόμο και κείται εντός αυτής, καθώς και ότι δεν παραβιάζει την αρχή της ισότητας η μη χορήγηση του αυξημένου ποσοστού της ως άνω προσαυξήσεως (30%) και στους Εμπειρογνώμονες Πρεσβευτές Συμβούλους Α΄ (όπως η αναιρεσείουσα), εφ’ όσον αυτοί δεν τελούν υπό τις αυτές συνθήκες με την ως άνω ειδική κατηγορία των υπαλλήλων του Διπλωματικού Κλάδου, ως προς την οποία και μόνον δικαιολογείται η χορήγηση του αυξημένου ποσοστού (30%), δεδομένου ότι συνδέεται με τις διαφορετικές υποχρεώσεις, ευθύνες και καθήκοντα της ειδικής αυτής κατηγορίας υπαλλήλων και, συνακολούθως, με τις αυξημένες ανάγκες παραστάσεως αυτών.</p>
        <p>9. Επειδή, με την παρούσα αίτηση προσβάλλεται ως μη νόμιμη η ανωτέρω κρίση του δικάσαντος δικαστηρίου περί του ότι το αυξημένο ποσοστό της προσαυξήσεως του επιδόματος υπηρεσίας αλλοδαπής, λόγω στέγης, που καταβάλλεται στον αρχαιότερο από τους Συμβούλους Πρεσβείας ή στον μοναδικό που υπηρετεί σε Πρεσβεία ή Μόνιμη Αντιπροσωπεία (30%) επί του επιδόματος του οικείου Πρέσβη, αφορά αποκλειστικώς στους ανωτέρω διπλωματικούς υπαλλήλους, οι οποίοι υπηρετούν, με την εν λόγω ιδιότητα, σε Πρεσβεία ή Μόνιμη Αντιπροσωπεία. Και τούτο, διότι, κατά την αναιρεσείουσα, οι υπάλληλοι του Κλάδου Εμπειρογνωμόνων εξομοιώνονται πλήρως, τόσο μισθολογικά όσο και υπηρεσιακά, από πλευράς καθηκόντων και θέσεως στη διπλωματική ιεραρχία, με τους υπαλλήλους του Διπλωματικού Κλάδου, με αποτέλεσμα την καταβολή σ’ αυτούς, όταν υπηρετούν στην αλλοδαπή, επιδόματος αλλοδαπής, άρα και προσαυξήσεως, λόγω δαπανών στεγάσεως, με τις ίδιες προϋποθέσεις, με τις οποίες χορηγείται στους υπαλλήλους του Διπλωματικού Κλάδου και μάλιστα στις ως άνω ειδικότερες κατηγορίες αυτών, άλλως τίθεται ζήτημα παραβιάσεως της αρχής της ισότητας, καθ’ όσον το εν λόγω ποσοστό συνδέεται αποκλειστικώς με τον κλάδο και τον βαθμό εκάστου υπαλλήλου και είναι άσχετο με τα καθήκοντά του στην αλλοδαπή. Κατά τα περαιτέρω προβαλλόμενα, εφ’ όσον οι υπάλληλοι του Κλάδου Εμπειρογνωμόνων με βαθμό Πρεσβευτή Συμβούλου Α΄ και Β΄ εξομοιώνονται πλήρως με τον βαθμό του Πληρεξούσιου Υπουργού Α΄ και Β΄ του Διπλωματικού Κλάδου, δηλαδή με βαθμό ανώτερο του αρχαιοτέρου διπλωματικού υπαλλήλου με βαθμό Συμβούλου Πρεσβείας που υπηρετεί στην ίδια Αρχή, οι παρατεθείσες στις σκέψεις 6 και 7 διατάξεις επιβάλλουν την καταβολή και στους υπαλλήλους του Κλάδου Εμπειρογνωμόνων με βαθμό Πρεσβευτή Συμβούλου Α΄ και Β´ του αυξημένου ποσοστού προσαυξήσεως (30%) επί του επιδόματος του οικείου Πρέσβη.</p>
        <p>10. Επειδή, προς θεμελίωση του παραδεκτού της υπό κρίση αιτήσεως προβάλλεται ανυπαρξία νομολογίας επί του ζητήματος εάν οι διατάξεις της υπουργικής αποφάσεως 2/19609/0022/2006 -ερμηνευόμενες σύμφωνα με τα προβλεπόμενα στις διατάξεις των άρθρων 89 παρ. 1 του ν. 2594/1998 και 102 και 107 παρ. 3 του ν. 3566/2007- προβλέπουν</p>
        <p>και σε ποιο ύψος το ποσοστό προσαυξήσεως, λόγω δαπανών στεγάσεως, του επιδόματος αλλοδαπής των υπαλλήλων του κλάδου Εμπειρογνωμόνων του Υπουργείου Εξωτερικών με βαθμό Εμπειρογνώμονα Πρεσβευτή Συμβούλου Α΄, που υπηρετούν σε Αρχές της Ελλάδος στην αλλοδαπή. Περαιτέρω, δε, προβάλλεται ανυπαρξία νομολογίας επί του ζητήματος εάν οι διατάξεις της ως άνω υπουργικής αποφάσεως αντίκεινται στην αρχή της ισότητας, καθ’ ό μέρος προβλέπουν καταβολή μεγαλύτερης προσαυξήσεως, λόγω δαπανών στεγάσεως (30% επί του επιδόματος αλλοδαπής του Προϊσταμένου/ Πρέσβεως που υπηρετεί στην ίδια Αρχή), σε κατώτερο βαθμολογικά υπάλληλο, και μάλιστα στον αρχαιότερο ή μοναδικό διπλωματικό υπάλληλο με βαθμό Συμβούλου Πρεσβείας που υπηρετεί στην Αρχή αυτή έναντι της καταβαλλομένης προς τον υπάλληλο του κλάδου Εμπειρογνωμόνων με βαθμό Εμπειρογνώμονα Πρεσβευτή Συμβούλου Α΄ που υπηρετεί στην ίδια Αρχή. Ενόψει του ότι δεν προκύπτει ότι υπάρχει νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας επί των ως άνω ζητημάτων, ο εν λόγω ισχυρισμός προς θεμελίωση του παραδεκτού είναι βάσιμος και ο σχετικός λόγος αναιρέσεως προβάλλεται παραδεκτώς και πρέπει να εξετασθεί κατ’ ουσίαν.</p>
        <p>11. Επειδή, από τον συνδυασμό των ανωτέρω διατάξεων συνάγεται ότι ο Κλάδος των Εμπειρογνωμόνων αποτελεί διαχρονικώς Κλάδο διακεκριμένο από τους λοιπούς Κλάδους του Υπουργείου Εξωτερικών. Ειδικότερα, οι υπάλληλοι αυτοί διορίζονται βάσει προκηρύξεως και διαδικασίας επιλογής, χωρίς αποφοίτηση από Διπλωματική Ακαδημία, όπως απαιτείται για τους υπαλλήλους του Διπλωματικού Κλάδου, και δεν δύνανται, σε αντίθεση με υπαλλήλους του Διπλωματικού Κλάδου, να αναπληρώνουν τους Προϊσταμένους Διπλωματικών Αρχών (άρθ. 48 παρ. 1 ν. 3566/2007). Ακόμη, οι προαγωγές τους δεν ενεργούνται κατά όμοιο τρόπο, ούτε ταυτίζονται, ως προς τα προσόντα διορισμού, την αποστολή, τα καθήκοντα και τις θέσεις, με τους διπλωματικούς υπαλλήλους. Εξομοιώνονται, όμως, λόγω των αυξημένων προσόντων τους, ως προς τους βαθμούς και τις αποδοχές τους, με τους υπαλλήλους του Διπλωματικού Κλάδου, όντας επιφορτισμένοι με την παροχή εξειδικευμένων επιστημονικών γνώσεων σε τομείς της αρμοδιότητάς τους, προς επικουρία των υπαλλήλων του ως άνω Κλάδου, χωρίς, όμως, να αναλαμβάνουν καθήκοντα διοικήσεως γραφείων και αρχών εξωτερικής υπηρεσίας, όπως οι διπλωματικοί υπάλληλοι, και λαμβάνουν επίδομα υπηρεσίας αλλοδαπής, καθώς και τη χορηγούμενη στους διπλωματικούς υπαλλήλους προσαύξηση επί του επιδόματος αυτού, λόγω μη παροχής δωρεάν στέγης, κατά 20% επί του επιδόματος του οικείου Πρέσβεως. Αντιθέτως, ο Διπλωματικός Κλάδος διαθέτει διαχρονικώς πρωτεύουσα θέση στο Υπουργείο Εξωτερικών και διαφοροποιείται ουσιωδώς από τους λοιπούς Κλάδους του Υπουργείου, ως προς την αποστολή, την ευθύνη και τα καθήκοντα, αλλά και ως προς τη μισθολογική μεταχείριση, δεδομένου ότι οι υπάλληλοι του Κλάδου αυτού, υπηρετούντες επί μακρόν στο εξωτερικό, ασκούν τα καθήκοντά τους υπό ιδιάζουσες συνθήκες προσαρμοσμένες στην ιδιαίτερη αποστολή τους ως εκπροσώπων της Πολιτείας ενώπιον αλλοδαπών αρχών και υπηρεσιών (πρβλ. ΣτΕ Ολομ. 1460/2005). Ενόψει αυτών, βούληση του νομοθέτη ήταν να επιφυλαχθεί μια διαφορετική μισθολογική αντιμετώπιση των υπαλλήλων του Διπλωματικού Κλάδου έναντι των λοιπών υπαλλήλων του Υπουργείου Εξωτερικών, ακριβώς λόγω των ειδικών προσόντων, τα οποία απαιτούνται κατά την εισαγωγή τους στην υπηρεσία, των αυξημένων επαγγελματικών υποχρεώσεων και ευθυνών κατά την εκτέλεση των καθηκόντων τους, καθώς και των ιδιαιτέρων συνθηκών, υπό τις οποίες εκτελούν τα καθήκοντα αυτά και, ως εκ τούτου, ορίζονται στην παράγραφο 4 του ως άνω άρθρου 135 του ν. 2594/1998, ως νόμιμα κριτήρια για τον καθορισμό του ύψους του επιδόματος αλλοδαπής, ο κλάδος και ο βαθμός (πρβλ. ΣτΕ 2498/2020 επταμ.). Συνεπώς, το κριτήριο του «κλάδου» που χρησιμοποίησε ο κανονιστικός νομοθέτης, προκειμένου να διαφοροποιηθεί το ύψος της προσαυξήσεως του επιδόματος αλλοδαπής λόγω στεγάσεως για τις δύο κατηγορίες υπαλλήλων (διπλωματικών και λοιπών), συγκαταλέγεται μεταξύ των νομίμων κριτηρίων καθορισμού του επιδόματος αυτού, μέρος του οποίου αποτελεί και η προσαύξηση λόγω στεγάσεως. Εξ άλλου, η προσαύξηση αυτή δεν αποτελεί ιδιαίτερο επίδομα στεγάσεως για τους διπλωματικούς υπαλλήλους, ούτε χορηγείται γενικώς και χωρίς καμμία άλλη προϋπόθεση στους υπηρετούντες στην αλλοδαπή, αλλά πρόκειται για προσαύξηση προς αντιμετώπιση ειδικής και συγκεκριμένης ανάγκης, λόγω των επικρατουσών στην αλλοδαπή ειδικών συνθηκών στεγάσεως (ΣτΕ Ολομ. 3502/2009). Περαιτέρω, οι εξουσιοδοτικές διατάξεις των άρθρων 135 παρ. 5 του ν. 2594/1998 και 155 παρ. 5 του ν. 3566/2007, που επιτρέπουν στον κανονιστικό νομοθέτη να αυξάνει το επίδομα υπηρεσίας αλλοδαπής λόγω στεγαστικών αναγκών για ορισμένες κατηγορίες υπαλλήλων, καθώς και ο καθορισμός διαφορετικού ύψους της σχετικής προσαυξήσεως λόγω στέγης (που αποτελεί παρακολούθημα του επιδόματος) για ορισμένους μόνον υπαλλήλους του Διπλωματικού Κλάδου, δεν αντιβαίνουν προς την αρχή της ισότητας, στο μέτρο που η διαφοροποίηση αυτή δικαιολογείται από τις προκύπτουσες ανάγκες και τις διαφορετικές συνθήκες, υπό τις οποίες τελούν οι συγκεκριμένοι υπάλληλοι σε σχέση με υπαλλήλους άλλων κλάδων του Υπουργείου Εξωτερικών (πρβλ. ΑΕΔ 14/2005). Οι εν λόγω αυξημένες ανάγκες στεγάσεως διαμορφώνονται από τις σύμφυτες με τον κλάδο, στον οποίο ανήκουν οι συγκεκριμένοι υπάλληλοι, υποχρεώσεις, ευθύνες και καθήκοντα που αναλαμβάνουν, προκειμένου να ανταποκρίνονται, με το ανάλογο κύρος, στην ιδιαίτερη αποστολή τους ως εκπροσώπων της Πολιτείας ενώπιον αλλοδαπών αρχών και υπηρεσιών για την προώθηση της εξωτερικής πολιτικής της Χώρας (βλ. ΣτΕ 747, 748, 750/2019, 1207/2018 - πρβλ. ΣτΕ Ολομ. 1460/2005). Επομένως, δεν αντίκειται στην αρχή της ισότητας, και μάλιστα σε βαθμό που να συνιστά έκδηλη υπέρβαση των ορίων που διαγράφονται από την εν λόγω συνταγματική αρχή, η ειδική κανονιστική ρύθμιση περί χορηγήσεως αυξημένου ποσοστού (30%) προσαυξήσεως λόγω στέγης επί του επιδόματος αλλοδαπής σε συγκεκριμένη μόνο κατηγορία υπαλλήλων του Διπλωματικού Κλάδου (ήτοι στον αρχαιότερο εκ των Συμβούλων Πρεσβείας ή στον μοναδικό υπηρετούντα σε Πρεσβεία ή Μόνιμη Αντιπροσωπεία), οι οποίοι τελούν υπό περαιτέρω ιδιάζουσες υπηρεσιακές συνθήκες, που απαιτούν την, με ανάλογο κύρος, κάλυψη ιδιαιτέρων στεγαστικών αναγκών αμέσως συναρτωμένων με αυξημένες υποχρεώσεις κοινωνικής παραστάσεως, λόγω του ότι υπηρετούν με συγκεκριμένη ιδιότητα στις διπλωματικές ή προξενικές Αρχές της Εξωτερικής Υπηρεσίας, ασκώντας τα ιδιαίτερα καθήκοντα του προϊσταμένου διπλωματικής υπηρεσίας και εκπροσώπου της Πολιτείας ενώπιον αλλοδαπών αρχών και υπηρεσιών για την προώθηση της εξωτερικής πολιτικής της χώρας. Δεν τίθεται, δε, ζήτημα “νομοθετικού κενού” ως εκ της μη συμπεριλήψεως στην ως άνω ευνοϊκή ρύθμιση και των δικαιουμένων προσαυξήσεως σε ποσοστό 20% υπαλλήλων του Κλάδου Εμπειρογνωμόνων, οι οποίοι, ανεξαρτήτως βαθμού και σχετικής μισθολογικής εξομοιώσεώς τους με υπαλλήλους του Διπλωματικού Κλάδου, δεν ασκούν, πάντως, διοίκηση ούτε καθήκοντα Προϊσταμένου Διπλωματικής Αρχής (πρβλ. ΣτΕ 2423/2015, 2606, 2758/2014, 2318, 2615, 1726, 1295/2013, 3372/2012, 523, 16/2011 επταμ., 1709, 2503, 728/2008). Ως εκ τούτου, η νομοθετική εξομοίωση, κατά βαθμό και αποδοχές, των υπαλλήλων του Κλάδου Εμπειρογνωμόνων με τους υπαλλήλους του Διπλωματικού Κλάδου δεν συνεπάγεται, άνευ ετέρου, τη χορήγηση του ως άνω αυξημένου ποσοστού (30%) προσαυξήσεως στέγης και στους ομοιόβαθμους ή ανώτερους κατά βαθμό υπαλλήλους του Κλάδου Εμπειρογνωμόνων. Ενόψει των ανωτέρω, η κρίση του δικάσαντος δικαστηρίου είναι ορθή και τα περί του αντιθέτου προβαλλόμενα είναι απορριπτέα ως αβάσιμα, καθώς και η υπό κρίση αίτηση στο σύνολό της.</p>
        <p>Δ ι ά τ α ύ τ α</p>
        <p>Απορρίπτει την αίτηση.</p>
        <p>Διατάσσει την κατάπτωση του παραβόλου και</p>
        <p>Επιβάλλει στην αναιρεσείουσα τη δικαστική δαπάνη του Δημοσίου, η οποία ανέρχεται στο ποσό των τετρακοσίων εξήντα (460) ευρώ.</p>
        <p>Η διάσκεψη έγινε στην Αθήνα στις 2 Νοεμβρίου 2022</p>
        <p>Η Προεδρεύουσα ΣύμβουλοςΟ Γραμματέας</p>
        <p>Βαρβάρα ΡαφτοπούλουΛάμπρος Ρίκος</p>
        <p>και η απόφαση δημοσιεύθηκε σε δημόσια συνεδρίαση της 29ης Δεκεμβρίου 2023.</p>
        <p>Ο Πρόεδρος του Στ´ ΤμήματοςΗ Γραμματέας</p>
        <p>Ιωάννης Β. Γράβαρης Ευδοκία Κιλισμανή</p>
      </introduction>
      <motivation>
        <p>Α φ ο ύ μ ε λ έ τ η σ ε τ α σ χ ε τ ι κ ά έ γ γ ρ α φ α</p>
        <p>Σ κ έ φ θ η κ ε κ α τ ά τ ο ν Ν ό μ ο</p>
        <blockList eId="motivation_list_1">
          <item eId="motivation_list_1__item_1">
            <num>1.</num>
            <p>Επειδή, για την άσκηση της κρινομένης αιτήσεως έχει καταβληθεί το νόμιμο παράβολο (βλ. το υπ’ αριθμ. κωδ. ηλεκτρονικής πληρωμής 33097358695007070042/2020 παράβολο).</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_2">
            <num>2.</num>
            <p>Επειδή, με την αίτηση αυτή ζητείται η αναίρεση της <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtAthens/2020/60/!main">60/2020 αποφάσεως του Διοικητικού Εφετείου Αθηνών</ref>, καθ’ ό μέρος απορρίφθηκε έφεση της ήδη αναιρεσείουσας κατά της <ref href="/akn/gr/judgment/FirstInstanceCourtAthens/2018/9926/!main">9926/2018 αποφάσεως του Διοικητικού Πρωτοδικείου Αθηνών</ref>. Με την τελευταία αυτή απόφαση είχε απορριφθεί, μεταξύ άλλων, η από 29.10.2009 αγωγή της αναιρεσείουσας, μόνιμης υπαλλήλου του Κλάδου Εμπειρογνωμόνων του Υπουργείου Εξωτερικών (ενταχθείσας στον βαθμό του Εμπειρογνώμονα Πρεσβευτή Συμβούλου Α΄ αναδρομικώς από 26.11.2003 δυνάμει της Π19ΓΕΝ-21744/ΑΣ9493/31.7.2007 κοινής υπουργικής αποφάσεως), με την οποία ζητούσε να αναγνωρισθεί η υποχρέωση του Δημοσίου να της καταβάλει νομιμοτόκως το ποσό των 40.368 λιρών Αγγλίας, ως διαφορά προσαυξήσεως του επιδόματος υπηρεσίας αλλοδαπής, λόγω μη παροχής δωρεάν κατοικίας, μεταξύ αυτής που έλαβε σε ποσοστό 20% επί του επιδόματος του Πρέσβεως και αυτής που, κατά τους ισχυρισμούς της, εδικαιούτο να λάβει σε ποσοστό 30% επί του ως άνω επιδόματος, το οποίο χορηγείται στον αρχαιότερο από τους Συμβούλους Πρεσβείας ή στον μοναδικό που υπηρετεί σε Πρεσβεία ή Μόνιμη Αντιπροσωπεία, επικουρικώς, δε, ως αποζημίωση, κατ’ άρθρο 105 του Εισαγωγικού Νόμου του <ref href="/akn/gr/act/compulsoryLaw/1941/2783/!main">Αστικού Κώδικα</ref>, λόγω παράνομου υπολογισμού και μειωμένης καταβολής του ως άνω επιδόματος, για το χρονικό διάστημα από 1.1.2004 έως 31.10.2009, κατά το οποίο είχε υπηρετήσει στην Πρεσβεία της Ελλάδας στο Λονδίνο της Μεγάλης Βρετανίας.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_3">
            <num>3.</num>
            <p>Επειδή, όπως συνάγεται από τις διατάξεις των άρθρων <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main#art_3__par_3">53 παρ. 3</ref> και <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main#art_4">4</ref> του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main">π.δ. 18/1989</ref> (Α΄ 8), 12 <ref href="/akn/gr/act/law/2010/3900/!main__par_1">παρ. 1 του ν. 3900/2010</ref> (Α΄ 213) και 15 <ref href="/akn/gr/act/law/2016/4446/!main__par_2">παρ. 2 του ν. 4446/2016</ref> (Α΄ 240), για το παραδεκτό αιτήσεως αναιρέσεως με χρηματικό αντικείμενο ίσο ή ανώτερο του ποσού των 40.000 ευρώ απαιτείται να προβάλλεται από τον αναιρεσείοντα, με ειδικούς και συγκεκριμένους ισχυρισμούς, ότι τίθεται συγκεκριμένο νομικό ζήτημα περί την ερμηνεία διατάξεως νόμου ή γενικής αρχής του ουσιαστικού ή δικονομικού δικαίου, η οποία είναι κρίσιμη για την επίλυση της ενώπιον του Δικαστηρίου αγομένης διαφοράς, επί του οποίου ζητήματος, μεταξύ άλλων, δεν υπάρχει νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας (ΣτΕ <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2021/148/!main">148/2021</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2019/2893/!main">2893/2019</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2018/1192/!main">1192/2018</ref>).</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_4">
            <num>4.</num>
            <p>Επειδή, η υπό κρίση αίτηση ασκείται παραδεκτώς από την άποψη του ύψους του αμφισβητουμένου ποσού της διαφοράς, το οποίο είναι υπολογισμένο σε ξένο νόμισμα (ήτοι 40.368 λίρες Αγγλίας) και, παρ’ ότι είναι άδηλη η ισοτιμία λίρας Αγγλίας-ευρώ που θα ισχύει κατά τον χρόνο εξοφλήσεως, δεν υπολείπεται, πάντως, προδήλως, ως εκ του ύψους του, του νομίμου ορίου των 40.000 ευρώ (ΣτΕ <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2021/1368/!main">1368/2021</ref> επταμ., <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2018/1515/!main">1515,</ref><ref href="/akn/gr/judgment/COS/2018/1207/!main">1207/2018</ref> - πρβλ. <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2020/2070/!main">ΣτΕ 2070/2020</ref>).</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_5">
            <num>5.</num>
            <p>Επειδή, η κατ’ <ref href="/akn/gr/act/constitution/2001/!main#art_4__par_1">άρθρο 4 παρ. 1 του Συντάγματος</ref> αρχή της ισότητας περί ομοιόμορφης μεταχειρίσεως προσώπων τελούντων υπό τις αυτές ή παρόμοιες συνθήκες ελέγχεται ως προς τα άκρα όρια αυτής και όχι ως προς τις κατ’ αρχήν επιλογές ή το ουσιαστικό περιεχόμενο των κανόνων δικαίου. Στο πλαίσιο αυτό ο κοινός νομοθέτης και η κανονιστικώς δρώσα Διοίκηση δύνανται να ρυθμίσουν κατά ενιαίο ή διαφορετικό τρόπο τις διάφορες προσωπικές ή πραγματικές καταστάσεις ή σχέσεις, λαμβανομένων υπ’ όψιν των υφισταμένων κοινωνικών, οικονομικών, επαγγελματικών ή άλλων συνθηκών, που συνδέονται με τις υπό ρύθμιση καταστάσεις ή σχέσεις, βάσει γενικών και αντικειμενικών κριτηρίων. Επομένως, αποκλείεται η έκδηλη άνιση μεταχείριση 
υπό μορφή χαριστικού μέτρου ή προνομίου, μη συνδεομένου προς αξιολογικά κριτήρια, η επιβολή αδικαιολόγητης επιβαρύνσεως, η αυθαίρετη εξομοίωση διαφορετικών καταστάσεων, η ενιαία μεταχείριση καταστάσεων που τελούν υπό διαφορετικές συνθήκες βάσει συμπτωματικών ή ασχέτων μεταξύ τους κριτηρίων ή, αντιθέτως, η διαφορετική μεταχείριση των αυτών ή παρομοίων καταστάσεων (ΣτΕ <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2020/1130/!main">1130/2020</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2017/2368/!main">2368/2017</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2015/846/!main">846/2015</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2011/2782/!main">2782/2011</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2004/2180/!main">2180/2004</ref> Ολομ., <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2004/992/!main">992/2004</ref> Ολομ.). Συνακολούθως, δεν αποκλείεται η διαφορετική ρύθμιση περιπτώσεων που τελούν υπό διαφορετικές ή ειδικές συνθήκες ούτε η θέσπιση εξαιρέσεων δικαιολογουμένων από ειδικούς λόγους γενικοτέρου ή υπερτέρου δημοσίου συμφέροντος (ΣτΕ <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2020/3130/!main">3130/2020</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2011/3232/!main">3232/2011</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2009/2031/!main">2031/2009</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2004/2418/!main">2418,</ref><ref href="/akn/gr/judgment/COS/2004/992/!main">992,</ref><ref href="/akn/gr/judgment/COS/2004/2180/!main">2180/2004</ref> Ολομ.).</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_6">
            <num>6.</num>
            <p>Επειδή, ο Κλάδος των Εμπειρογνωμόνων προβλεπόταν κατά τρόπο σαφή ως διακριτός κλάδος υπαλλήλων στο Υπουργείο Εξωτερικών ήδη κατά την ισχύ του <ref href="/akn/gr/act/law/1976/419/!main">ν. 419/1976</ref> (Α΄ 221) (καταργηθέντος με το <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2594/!main#art_150">άρθρο 150 του ν. 2594/1998</ref>), αλλά και στη συνέχεια, τόσο με το <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2594/!main#art_52">άρθρο 52 του ν. 2594/1998</ref> “Οργανισμός του Υπουργείου Εξωτερικών” (Α΄ 62) (καταργηθέντος με το άρθρο 171 του νεότερου Οργανισμού του ως άνω Υπουργείου, ήτοι του <ref href="/akn/gr/act/law/2007/3566/!main">ν. 3566/2007</ref>), όσο και με τις αντίστοιχες, ομοίου περιεχομένου, διατάξεις του <ref href="/akn/gr/act/law/2007/3566/!main#art_65__par_1">άρθρου 65 παρ. 1 του ν. 3566/2007</ref>. Με το <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2594/!main#art_88">άρθρο 88 ν. 2594/1998</ref> οι οργανικές θέσεις Εμπειρογνωμόνων καταργήθηκαν και μετατράπηκαν σε προσωποπαγείς, διότι, σύμφωνα με την αιτιολογική έκθεση, “δεν νοείται η παροχή εξειδικευμένων επιστημονικών γνώσεων υπό καθεστώς μόνιμης υπαλληλικής σχέσης, λόγω της μεταβλητότητας των σύγχρονων επιστημονικών και τεχνολογικών δεδομένων”, ο κλάδος, όμως, αυτός ανασυστάθηκε με το <ref href="/akn/gr/act/law/2001/2949/!main#art_17">άρθρο 17 του ν. 2949/2001</ref>. Η κατά νόμο αποστολή των υπαλλήλων του Κλάδου Εμπειρογνωμόνων συνίστατο (<ref href="/akn/gr/act/law/1976/419/!main#art_51__par_1">άρθρο 51 παρ. 1 του ν. 419/1976</ref>) στην «συστηματικήν παρακολούθησιν του τομέως ειδικεύσεώς των και την παροχήν γνωμοδοτήσεων, πληροφοριών και στοιχείων», σύμφωνα, δε, με την οικεία αιτιολογική έκθεση, η θεσμοθέτηση του ως άνω κλάδου με ειδικευμένους υπαλλήλους απέβλεψε στην “επικουρία των Διπλωματικών [...], οι οποίοι, έχοντες την ευθύνην εκπροσωπήσεως της Χώρας και χειρισμού των θεμάτων, έχουν αύξουσαν ανάγκην, εις εποχήν κατ’ εξοχήν χαρακτηριζομένην δια την τεχνικήν της εξειδίκευσιν και ταχύτητα, των συμβουλών εγκρίτων κατά Κλάδον επιστημόνων εις άπειρα θέματα οικονομικά ή τεχνικά ως και ετέρους ειδικευμένους τομείς, απαιτούντας ειδικήν διερεύνησιν [...], ούτως ώστε να αποφεύγηται εν τη πράξει παρέκκλισις από του ορθοδόξου συστήματος ασκήσεως διοικήσεως υπό των Υπαλλήλων του Διπλωματικού Κλάδου, όπερ συντελεί αποφασιστικώς εις την στήριξιν της παραδεδεγμένης λειτουργικής και ιεραρχικής τάξεως εν τη Υπηρεσία”, ενώ, κατά την εισηγητική έκθεση του <ref href="/akn/gr/act/law/2007/3566/!main">ν. 3566/2007</ref>, “Ο Διπλωματικός Κλάδος διατηρεί την πρωτεύουσα θέση, την οποία κατείχε πάντοτε στο Υπουργείο [...]”. Προς την κατεύθυνση αυτή προβλέφθηκε στο <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2594/!main#art_90">άρθρο 90 του ν. 2594/1998</ref>, όπως τροποποιήθηκε με το <ref href="/akn/gr/act/law/2001/2949/!main#art_17__par_5">άρθρο 17 παρ. 5 του ν. 2949/2001</ref>, και, ακολούθως, με το <ref href="/akn/gr/act/law/2007/3566/!main#art_103">άρθρο 103 του ν. 3566/2007</ref>, ότι οι υπάλληλοι του Κλάδου Εμπειρογνωμόνων υπηρετούν σε θέσεις της Κεντρικής και της Εξωτερικής Υπηρεσίας, ότι έργο τους είναι να παρακολουθούν και να ενημερώνουν τις υπηρεσίες του Υπουργείου Εξωτερικών σε θέματα των τομέων ειδικεύσεώς τους, να προβαίνουν σε αναλύσεις, να υποβάλλουν προτάσεις και να προωθούν τις υποθέσεις, οι οποίες τους έχουν ανατεθεί, καθώς και ότι μπορούν να ασκούν διευθυντικά Καθήκοντα (μόνον) στην Υπηρεσία Διεθνούς Αναπτυξιακής Συνεργασίας, σε αντίθεση με τους υπαλλήλους του Διπλωματικού Κλάδου, οι οποίοι, υπό την επιφύλαξη ειδικοτέρων διατάξεων, προϊστανται των υπηρεσιών του Υπουργείου Εξωτερικών στην Ελλάδα και των αρχών του εξωτερικού (βλ. <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2594/!main#art_76__par_1">άρθρο 76 παρ. 1 του ν. 2594/1998</ref>). Ήδη με το <ref href="/akn/gr/act/law/1976/419/!main#art_51__par_3">άρθρο 51 παρ. 3 του ν. 419/1976</ref> είχε ρητώς ορισθεί ότι «δεν δύνανται να μεταταγούν ή να ενταχθούν εις έτερον Κλάδον του Υπουργείου Εξωτερικών και δεν ασκούν διοίκησιν», σε αντιδιαστολή με το καθήκον των πρεσβευτικών αρχών περί εκπροσωπήσεως της Ελλάδας στα κράτη διαπιστεύσεώς τους (βλ. άρθρα <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2594/!main#art_33">33</ref> του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2594/!main">ν. 2594/1998</ref> και <ref href="/akn/gr/act/law/2007/3566/!main#art_42">42</ref> του <ref href="/akn/gr/act/law/2007/3566/!main">ν. 3566/2007</ref>), την αναπλήρωση Προϊσταμένου Πρεσβείας, μόνιμης ή διπλωματικής αντιπροσωπείας και έμμισθης προξενικής αρχής από υπάλληλο όχι του ως άνω Κλάδου αλλά του Διπλωματικού, και την ανάθεση της διευθύνσεως προξενικού γραφείου πρεσβείας και εμμίσθου γενικού προξενείου σε υπάλληλο, επίσης, του Διπλωματικού κλάδου (βλ. άρθρα <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2594/!main#art_36">36</ref>, <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2594/!main#art_40">40</ref> και <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2594/!main#art_44">44</ref> του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2594/!main">ν. 2594/1998</ref>, 48, 53 και 55 του <ref href="/akn/gr/act/law/2007/3566/!main">ν. 3566/2007</ref>). Για τον διορισμό τους, πέραν των γενικών και ειδικών προσόντων, ουδέποτε απητείτο να έχουν αποφοιτήσει από τη Διπλωματική Ακαδημία, συναφώς, δε, προβλέφθηκε ως πρόκριμα για τον διορισμό των υπαλλήλων του Διπλωματικού Κλάδου η υποχρεωτική εκπαίδευσή τους στη Διπλωματική Ακαδημία, θεσπιζομένης, αντιστοίχως, για τον Κλάδο Εμπειρογνωμόνων, μόνον υποχρεώσεως σχετικής επιμορφώσεως (βλ. άρθρα <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2594/!main#art_14">14</ref> παρ. <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2594/!main#art_14__par_3">3</ref>, 77-79, <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2594/!main#art_14__par_88">88</ref> παρ. <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2594/!main#art_14__par_1">1</ref> του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2594/!main">ν. 2594/1998</ref> και <ref href="/akn/gr/act/law/2007/3566/!main#art_15">15</ref>, <ref href="/akn/gr/act/law/2007/3566/!main#art_93">93</ref> του <ref href="/akn/gr/act/law/2007/3566/!main">ν. 3566/2007</ref>). Περαιτέρω, ο <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2594/!main">ν. 2594/1998</ref> όρισε, στο άρθρο 75 (βλ. και αντίστοιχη διάταξη του <ref href="/akn/gr/act/law/2007/3566/!main#art_89__par_1">άρθρου 89 παρ. 1 του ν. 3566/2007</ref>) ότι «1. Οι βαθμοί των υπαλλήλων του διπλωματικού κλάδου είναι οι εξής, από τους οποίους οι τρεις πρώτοι ονομάζονται πρεσβευτικοί: α. Πρέσβης β. Πληρεξούσιος Υπουργός Α΄ γ. Πληρεξούσιος Υπουργός Β΄ δ. Σύμβουλος Πρεσβείας Α΄ ε. Σύμβουλος Πρεσβείας Β΄ [...]» και στο άρθρο 76 ότι «1. [...] 2. Οι υπάλληλοι του διπλωματικού κλάδου, όταν υπηρετούν στο εξωτερικό, τοποθετούνται σε θέσεις αντίστοιχες του βαθμού τους, ως ακολούθως: -Πρέσβης: προϊστάμενος πρεσβείας ή αντιπροσωπείας, -Πληρεξούσιος Υπουργός Α΄: προϊστάμενος πρεσβείας ή αντιπροσωπείας, -Πληρεξούσιος Υπουργός Β΄: προϊστάμενος πρεσβείας ή αντιπροσωπείας ή πρεσβευτής σύμβουλος σε πρεσβεία ή αντιπροσωπεία ή γενικός πρόξενος, -Σύμβουλος Πρεσβείας Α΄: σύμβουλος σε πρεσβεία ή αντιπροσωπεία ή γενικός πρόξενος, -Σύμβουλος Πρεσβείας Β΄: σύμβουλος σε πρεσβεία ή αντιπροσωπεία ή γενικός πρόξενος ή πρόξενος σε γενικό προξενείο ή επικεφαλής προξενείου [...]». Η αντίστοιχη διάταξη του <ref href="/akn/gr/act/law/2007/3566/!main#art_90">άρθρου 90 του ν. 3566/2007</ref> όρισε ότι «1. Στις υπηρεσίες του Υπουργείου Εξωτερικών στην Ελλάδα και στις αρχές του εξωτερικού προΐστανται υπάλληλοι του Διπλωματικού Κλάδου, εκτός αν ορίζεται διαφορετικά στον παρόντα νόμο. 2. Οι υπάλληλοι του Διπλωματικού Κλάδου, όταν υπηρετούν στο εξωτερικό, τοποθετούνται σε θέσεις αντίστοιχες του βαθμού τους, ως ακολούθως: -Πρέσβυς: προϊστάμενος Πρεσβείας ή Αντιπροσωπείας, -Πληρεξούσιος Υπουργός Α΄: προϊστάμενος Πρεσβείας ή Αντιπροσωπείας [...], -Πληρεξούσιος Υπουργός Β΄: προϊστάμενος Πρεσβείας ή Αντιπροσωπείας ή Πρεσβευτής - Σύμβουλος σε Πρεσβεία ή Αντιπροσωπεία ή Γενικός Πρόξενος, -Σύμβουλος Πρεσβείας Α΄: Σύμβουλος σε Πρεσβεία ή Αντιπροσωπεία [...], -Σύμβουλος Πρεσβείας Β΄: Σύμβουλος σε Πρεσβεία ή Αντιπροσωπεία ή Γενικός Πρόξενος ή Πρόξενος σε Γενικό Προξενείο ή επί κεφαλής Προξενείου […]». Περαιτέρω, στο <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2594/!main#art_89">άρθρο 89 του ν. 2594/1998</ref>, όπως τροποποιήθηκε με το <ref href="/akn/gr/act/law/2001/2949/!main#art_17__par_2">άρθρο 17 παρ. 2 του ν. 2949/2001</ref>, προβλέφθηκε ότι «1. Οι υπάλληλοι του κλάδου Εμπειρογνωμόνων κατατάσσονται στους ακόλουθους βαθμούς: α. Εμπειρογνώμονας Πρεσβευτής - Σύμβουλος Α΄ που αντιστοιχεί [...] στον βαθμό και τις αποδοχές του Πληρεξούσιου Υπουργού Α΄ του διπλωματικού κλάδου. β. Εμπειρογνώμονας Πρεσβευτής - Σύμβουλος Β΄ που αντιστοιχεί [...] στον βαθμό και τις αποδοχές του Πληρεξούσιου Υπουργού Β΄ του διπλωματικού κλάδου. γ. Εμπειρογνώμονας Α΄ που αντιστοιχεί [...] στον βαθμό και τις αποδοχές του Συμβούλου Πρεσβείας Α΄ του διπλωματικού κλάδου. δ. Εμπειρογνώμονας Β΄ που αντιστοιχεί [...] στον βαθμό και τις αποδοχές του Συμβούλου Πρεσβείας Β΄ του διπλωματικού κλάδου» (βλ. και αντίστοιχες διατάξεις του <ref href="/akn/gr/act/law/2007/3566/!main#art_102">άρθρου 102 του ν. 3566/2007</ref>), ενώ σύμφωνα με το <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2594/!main#art_107">άρθρο 107 του ν. 2594/1998</ref>, όπως αντικαταστάθηκε από την <ref href="/akn/gr/act/law/2008/3712/!main#art_41__par_27_1">παρ. 27α του άρθρου 41 του ν. 3712/2008</ref> (Α΄ 225), «1. [...] 3. Οι υπάλληλοι του Κλάδου Εμπειρογνωμόνων […] όταν υπηρετούν στο εξωτερικό, έχουν τη διπλωματική ιδιότητα και όλα τα προνόμια και ευεργετήματα που παρέχονται στα μέλη του διπλωματικού προσωπικού, όπως αυτά καθορίζονται από το διεθνές δίκαιο και τους ελληνικούς νόμους, και ανακοινώνονται στη διπλωματική επετηρίδα της χώρας, όπου υπηρετούν, με τον διπλωματικό βαθμό προς τον οποίο εξομοιούνται, προστιθέμενης της φράσης “Εμπειρογνώμων[...]”, με τον προσδιορισμό της ειδικότητάς τους».</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_7">
            <num>7.</num>
            <p>Επειδή, εξ άλλου, στο <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2594/!main#art_135">άρθρο 135 του ν. 2594/1998</ref> ορίσθηκε ότι «1. Ως αποδοχές των υπαλλήλων του Υπουργείου Εξωτερικών νοούνται ο βασικός μισθός τους και όλα τα, κατά τις κείμενες διατάξεις, χορηγούμενα επιδόματα και προσαυξήσεις. 2. Οι διπλωματικοί υπάλληλοι του Υπουργείου Εξωτερικών αποτελούν κλάδο με ειδικές αποδοχές, λόγω των ειδικών προσόντων, τα οποία απαιτούνται κατά την εισαγωγή τους στην υπηρεσία, των αυξημένων επαγγελματικών υποχρεώσεων και ευθυνών κατά την εκτέλεση των καθηκόντων τους, καθώς και των ιδιαίτερων συνθηκών υπό τις οποίες εκτελούν τα καθήκοντά τους αυτά. [...] 3. [...] 4. Προς αντιμετώπιση του αυξημένου κόστους ζωής στην αλλοδαπή και των ειδικών συνθηκών διαβίωσης σε κάθε χώρα, παρέχεται σε συνάλλαγμα, ανεξαρτήτως των αποδοχών που αναφέρονται στην παράγραφο 1 του παρόντος άρθρου, και επίδομα υπηρεσίας στην αλλοδαπή, αναλόγως του κλάδου και του βαθμού. Το επίδομα αυτό προσαυξάνεται αναλόγως των ποσοστών που ορίζονται για τα οικογενειακά βάρη και τη στέγαση. 5. Το κατά την προηγούμενη παράγραφο επίδομα καθορίζεται εκάστοτε για τους με πρεσβευτικό βαθμό υπαλλήλους του Υπουργείου Εξωτερικών, με κοινή απόφαση των Υπουργών Εσωτερικών, Δημόσιας Διοίκησης και Αποκέντρωσης, Εξωτερικών και Οικονομικών, λαμβανομένων υπόψη των πινάκων των Ηνωμένων Εθνών και της Ευρωπαϊκής Ένωσης για το κόστος ζωής στις πρωτεύουσες όλου του κόσμου. Για τους λοιπούς υπαλλήλους καθορίζεται με την ίδια κοινή υπουργική απόφαση σε ποσοστό επί αυτού το οποίο έχει καθορισθεί για τους υπαλλήλους με πρεσβευτικό βαθμό [...]» (βλ. και την αντίστοιχη διάταξη του <ref href="/akn/gr/act/law/2007/3566/!main#art_155">άρθρου 155 ν. 3566/2007</ref>, στην παράγραφο 5 της οποίας ορίζονται ως αρμόδιοι για την έκδοση κοινής αποφάσεως αναφορικώς με το ύψος του επιδόματος οι Υπουργοί Εξωτερικών και Οικονομίας και Οικονομικών). Κατ’ εξουσιοδότηση της ανωτέρω διατάξεως του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2594/!main#art_135__par_5">άρθρου 135 παρ. 5 ν. 2594/1998</ref> εκδόθηκε, αρχικώς, η 083/ΕΥΑ/ΑΣ11254/22.1.2001 κοινή απόφαση των Υπουργών Εσωτερικών, Δημοσίας Διοικήσεως και Αποκεντρώσεως, Εξωτερικών και Οικονομικών (Β΄ 390/9.4.2001), με την οποία καθορίσθηκε «Α. [...], από 1.1.2001, το επίδομα υπηρεσίας αλλοδαπής του προσωπικού του Υπουργείου Εξωτερικών που υπηρετεί στις Διπλωματικές και Προξενικές Αρχές, καθώς και στις Μόνιμες Αντιπροσωπείες ως εξής: [...] Β. Το επίδομα υπηρεσίας αλλοδαπής των λοιπών υπαλλήλων όλων των κλάδων καθορίζεται σε ποσοστό επί του Προϊσταμένου/Πρέσβεως ως ακολούθως: 1) υπάλληλοι του Διπλωματικού κλάδου: Σύμβουλος Πρεσβείας Α΄ και Β΄ τάξεως 75% [...] Τα ανωτέρω ποσοστά λαμβάνουν και όλοι οι σε βαθμό εξομοιούμενοι, σύμφωνα με τις κείμενες διατάξεις, υπάλληλοι άλλων κατηγοριών και ειδικοτήτων. Γ. Στους υπαλλήλους του Διπλωματικού κλάδου, εφόσον δεν παρέχεται δωρεάν κατοικία από το Δημόσιο, το ποσοστό του επιδόματος υπηρεσίας αλλοδαπής προσαυξάνεται κατά 20% επί του επιδόματος του Προϊσταμένου/Πρέσβεως, εκτός του αρχαιοτέρου εκ των Συμβούλων Πρεσβείας ή του μοναδικού που υπηρετεί σε Πρεσβεία ή Μόνιμη Αντιπροσωπεία, του οποίου το ποσοστό αυξάνεται κατά 30%, [...]. Στους μονίμους υπαλλήλους των λοιπών κλάδων, εφόσον δεν παρέχεται δωρεάν κατοικία από το Δημόσιο, το ποσοστό του επιδόματος υπηρεσίας αλλοδαπής προσαυξάνεται κατά 10% επί του επιδόματος του Προϊσταμένου/Πρέσβεως. Δ. [...]». Όμοια διατύπωση, ως προς τους Κλάδους Διπλωματικού και Εμπειρογνωμόνων, διατήρησε η αντίστοιχη παράγραφος Γ της εν συνεχεία εκδοθείσας 2/66565/0022/14.12.2004 κοινής αποφάσεως των Υπουργών Εσωτερικών, Δημόσιας Διοικήσεως και Αποκεντρώσεως, Οικονομίας και Οικονομικών και Εξωτερικών (Β΄ 1887/20.12.2004, με έναρξη ισχύος 1.1.2004) και της 2/19609/0022/14.4.2006 κοινής αποφάσεως των Υπουργών Οικονομίας και Οικονομικών και Εξωτερικών (Β΄ 553/4.5.2006 – Διορθ. Σφαλμ. στο ΦΕΚ 1038Β΄/1.8.2006). Κατ’ εξουσιοδότηση του προαναφερθέντος <ref href="/akn/gr/act/law/2007/3566/!main#art_155">άρθρου 155 του ν. 3566/2007</ref> εκδόθηκαν οι 2/51490/0022/27.8.2007 (Β΄ 1776/5.9.2007) και 2/56884/0022/25.7.2008 (Β΄ 1471/25.7.2008) κοινές αποφάσεις των Υπουργών Οικονομίας και Οικονομικών και Εξωτερικών, με τις οποίες διατηρήθηκαν τα ως άνω ποσοστά.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_8">
            <num>8.</num>
            <p>Επειδή, στην προκειμένη περίπτωση, το δικάσαν δικαστήριο, επικυρώνοντας την πρωτόδικη απόφαση, έκρινε ότι ο καθορισμός, με τις προαναφερθείσες κοινές υπουργικές αποφάσεις που εκδόθηκαν κατ’ εξουσιοδότηση των άρθρων <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2594/!main#art_135">135</ref> του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2594/!main">ν. 2594/1998</ref> και <ref href="/akn/gr/act/law/2007/3566/!main#art_155">155</ref> του <ref href="/akn/gr/act/law/2007/3566/!main">ν. 3566/2007</ref>, της προσαυξήσεως του επιδόματος υπηρεσίας αλλοδαπής, λόγω μη παροχής δωρεάν κατοικίας, σε διαφορετικό ποσοστό επί του επιδόματος του Πρέσβεως, για τον αρχαιότερο από τους Συμβούλους Πρεσβείας ή τον μοναδικό που υπηρετεί σε Πρεσβεία ή Μόνιμη Αντιπροσωπεία (30%), τους λοιπούς υπαλλήλους του Διπλωματικού Κλάδου και τον Κλάδο των Εμπειρογνωμόνων (20%) και τους υπαλλήλους των λοιπών κλάδων (10%), βρίσκει έρεισμα στην εξουσιοδότηση που παρέχεται από τον νόμο και κείται εντός αυτής, καθώς και ότι δεν παραβιάζει την αρχή της ισότητας η μη χορήγηση του αυξημένου ποσοστού της ως άνω προσαυξήσεως (30%) και στους Εμπειρογνώμονες Πρεσβευτές Συμβούλους Α΄ (όπως η αναιρεσείουσα), εφ’ όσον αυτοί δεν τελούν υπό τις αυτές συνθήκες με την ως άνω ειδική κατηγορία των υπαλλήλων του Διπλωματικού Κλάδου, ως προς την οποία και μόνον δικαιολογείται η χορήγηση του αυξημένου ποσοστού (30%), δεδομένου ότι συνδέεται με τις διαφορετικές υποχρεώσεις, ευθύνες και καθήκοντα της ειδικής αυτής κατηγορίας υπαλλήλων και, συνακολούθως, με τις αυξημένες ανάγκες παραστάσεως αυτών.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_9">
            <num>9.</num>
            <p>Επειδή, με την παρούσα αίτηση προσβάλλεται ως μη νόμιμη η ανωτέρω κρίση του δικάσαντος δικαστηρίου περί του ότι το αυξημένο ποσοστό της προσαυξήσεως του επιδόματος υπηρεσίας αλλοδαπής, λόγω στέγης, που καταβάλλεται στον αρχαιότερο από τους Συμβούλους Πρεσβείας ή στον μοναδικό που υπηρετεί σε Πρεσβεία ή Μόνιμη Αντιπροσωπεία (30%) επί του επιδόματος του οικείου Πρέσβη, αφορά αποκλειστικώς στους ανωτέρω διπλωματικούς υπαλλήλους, οι οποίοι υπηρετούν, με την εν λόγω ιδιότητα, σε Πρεσβεία ή Μόνιμη Αντιπροσωπεία. Και τούτο, διότι, κατά την αναιρεσείουσα, οι υπάλληλοι του Κλάδου Εμπειρογνωμόνων εξομοιώνονται πλήρως, τόσο μισθολογικά όσο και υπηρεσιακά, από πλευράς καθηκόντων και θέσεως στη διπλωματική ιεραρχία, με τους υπαλλήλους του Διπλωματικού Κλάδου, με αποτέλεσμα την καταβολή σ’ αυτούς, όταν υπηρετούν στην αλλοδαπή, επιδόματος αλλοδαπής, άρα και προσαυξήσεως, λόγω δαπανών στεγάσεως, με τις ίδιες προϋποθέσεις, με τις οποίες χορηγείται στους υπαλλήλους του Διπλωματικού Κλάδου και μάλιστα στις ως άνω ειδικότερες κατηγορίες αυτών, άλλως τίθεται ζήτημα παραβιάσεως της αρχής της ισότητας, καθ’ όσον το εν λόγω ποσοστό συνδέεται αποκλειστικώς με τον κλάδο και τον βαθμό εκάστου υπαλλήλου και είναι άσχετο με τα καθήκοντά του στην αλλοδαπή. Κατά τα περαιτέρω προβαλλόμενα, εφ’ όσον οι υπάλληλοι του Κλάδου Εμπειρογνωμόνων με βαθμό Πρεσβευτή Συμβούλου Α΄ και Β΄ εξομοιώνονται πλήρως με τον βαθμό του Πληρεξούσιου Υπουργού Α΄ και Β΄ του Διπλωματικού Κλάδου, δηλαδή με βαθμό ανώτερο του αρχαιοτέρου διπλωματικού υπαλλήλου με βαθμό Συμβούλου Πρεσβείας που υπηρετεί στην ίδια Αρχή, οι παρατεθείσες στις σκέψεις 6 και 7 διατάξεις επιβάλλουν την καταβολή και στους υπαλλήλους του Κλάδου Εμπειρογνωμόνων με βαθμό Πρεσβευτή Συμβούλου Α΄ και Β´ του αυξημένου ποσοστού προσαυξήσεως (30%) επί του επιδόματος του οικείου Πρέσβη.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_10">
            <num>10.</num>
            <p>Επειδή, προς θεμελίωση του παραδεκτού της υπό κρίση αιτήσεως προβάλλεται ανυπαρξία νομολογίας επί του ζητήματος εάν οι διατάξεις της υπουργικής αποφάσεως 2/19609/0022/2006 -ερμηνευόμενες σύμφωνα με τα προβλεπόμενα στις διατάξεις των άρθρων <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2594/!main#art_89">89</ref> παρ. <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2594/!main#art_89__par_1">1</ref> του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2594/!main">ν. 2594/1998</ref> και <ref href="/akn/gr/act/law/2007/3566/!main#art_102">102</ref> και <ref href="/akn/gr/act/law/2007/3566/!main#art_107">107</ref> παρ. <ref href="/akn/gr/act/law/2007/3566/!main#art_107__par_3">3</ref> του <ref href="/akn/gr/act/law/2007/3566/!main">ν. 3566/2007</ref>- προβλέπουν 
και σε ποιο ύψος το ποσοστό προσαυξήσεως, λόγω δαπανών στεγάσεως, του επιδόματος αλλοδαπής των υπαλλήλων του κλάδου Εμπειρογνωμόνων του Υπουργείου Εξωτερικών με βαθμό Εμπειρογνώμονα Πρεσβευτή Συμβούλου Α΄, που υπηρετούν σε Αρχές της Ελλάδος στην αλλοδαπή. Περαιτέρω, δε, προβάλλεται ανυπαρξία νομολογίας επί του ζητήματος εάν οι διατάξεις της ως άνω υπουργικής αποφάσεως αντίκεινται στην αρχή της ισότητας, καθ’ ό μέρος προβλέπουν καταβολή μεγαλύτερης προσαυξήσεως, λόγω δαπανών στεγάσεως (30% επί του επιδόματος αλλοδαπής του Προϊσταμένου/ Πρέσβεως που υπηρετεί στην ίδια Αρχή), σε κατώτερο βαθμολογικά υπάλληλο, και μάλιστα στον αρχαιότερο ή μοναδικό διπλωματικό υπάλληλο με βαθμό Συμβούλου Πρεσβείας που υπηρετεί στην Αρχή αυτή έναντι της καταβαλλομένης προς τον υπάλληλο του κλάδου Εμπειρογνωμόνων με βαθμό Εμπειρογνώμονα Πρεσβευτή Συμβούλου Α΄ που υπηρετεί στην ίδια Αρχή. Ενόψει του ότι δεν προκύπτει ότι υπάρχει νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας επί των ως άνω ζητημάτων, ο εν λόγω ισχυρισμός προς θεμελίωση του παραδεκτού είναι βάσιμος και ο σχετικός λόγος αναιρέσεως προβάλλεται παραδεκτώς και πρέπει να εξετασθεί κατ’ ουσίαν.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_11">
            <num>11.</num>
            <p>Επειδή, από τον συνδυασμό των ανωτέρω διατάξεων συνάγεται ότι ο Κλάδος των Εμπειρογνωμόνων αποτελεί διαχρονικώς Κλάδο διακεκριμένο από τους λοιπούς Κλάδους του Υπουργείου Εξωτερικών. Ειδικότερα, οι υπάλληλοι αυτοί διορίζονται βάσει προκηρύξεως και διαδικασίας επιλογής, χωρίς αποφοίτηση από Διπλωματική Ακαδημία, όπως απαιτείται για τους υπαλλήλους του Διπλωματικού Κλάδου, και δεν δύνανται, σε αντίθεση με υπαλλήλους του Διπλωματικού Κλάδου, να αναπληρώνουν τους Προϊσταμένους Διπλωματικών Αρχών (άρθ. 48 <ref href="/akn/gr/act/law/2007/3566/!main__par_1">παρ. 1 ν. 3566/2007</ref>). Ακόμη, οι προαγωγές τους δεν ενεργούνται κατά όμοιο τρόπο, ούτε ταυτίζονται, ως προς τα προσόντα διορισμού, την αποστολή, τα καθήκοντα και τις θέσεις, με τους διπλωματικούς υπαλλήλους. Εξομοιώνονται, όμως, λόγω των αυξημένων προσόντων τους, ως προς τους βαθμούς και τις αποδοχές τους, με τους υπαλλήλους του Διπλωματικού Κλάδου, όντας επιφορτισμένοι με την παροχή εξειδικευμένων επιστημονικών γνώσεων σε τομείς της αρμοδιότητάς τους, προς επικουρία των υπαλλήλων του ως άνω Κλάδου, χωρίς, όμως, να αναλαμβάνουν καθήκοντα διοικήσεως γραφείων και αρχών εξωτερικής υπηρεσίας, όπως οι διπλωματικοί υπάλληλοι, και λαμβάνουν επίδομα υπηρεσίας αλλοδαπής, καθώς και τη χορηγούμενη στους διπλωματικούς υπαλλήλους προσαύξηση επί του επιδόματος αυτού, λόγω μη παροχής δωρεάν στέγης, κατά 20% επί του επιδόματος του οικείου Πρέσβεως. Αντιθέτως, ο Διπλωματικός Κλάδος διαθέτει διαχρονικώς πρωτεύουσα θέση στο Υπουργείο Εξωτερικών και διαφοροποιείται ουσιωδώς από τους λοιπούς Κλάδους του Υπουργείου, ως προς την αποστολή, την ευθύνη και τα καθήκοντα, αλλά και ως προς τη μισθολογική μεταχείριση, δεδομένου ότι οι υπάλληλοι του Κλάδου αυτού, υπηρετούντες επί μακρόν στο εξωτερικό, ασκούν τα καθήκοντά τους υπό ιδιάζουσες συνθήκες προσαρμοσμένες στην ιδιαίτερη αποστολή τους ως εκπροσώπων της Πολιτείας ενώπιον αλλοδαπών αρχών και υπηρεσιών (πρβλ. <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2005/1460/!main">ΣτΕ Ολομ. 1460/2005</ref>). Ενόψει αυτών, βούληση του νομοθέτη ήταν να επιφυλαχθεί μια διαφορετική μισθολογική αντιμετώπιση των υπαλλήλων του Διπλωματικού Κλάδου έναντι των λοιπών υπαλλήλων του Υπουργείου Εξωτερικών, ακριβώς λόγω των ειδικών προσόντων, τα οποία απαιτούνται κατά την εισαγωγή τους στην υπηρεσία, των αυξημένων επαγγελματικών υποχρεώσεων και ευθυνών κατά την εκτέλεση των καθηκόντων τους, καθώς και των ιδιαιτέρων συνθηκών, υπό τις οποίες εκτελούν τα καθήκοντα αυτά και, ως εκ τούτου, ορίζονται στην <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2594/!main#art_135__par_4">παράγραφο 4 του ως άνω άρθρου 135 του ν. 2594/1998</ref>, ως νόμιμα κριτήρια για τον καθορισμό του ύψους του επιδόματος αλλοδαπής, ο κλάδος και ο βαθμός (πρβλ. <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2020/2498/!main">ΣτΕ 2498/2020</ref> επταμ.). Συνεπώς, το κριτήριο του «κλάδου» που χρησιμοποίησε ο κανονιστικός νομοθέτης, προκειμένου να διαφοροποιηθεί το ύψος της προσαυξήσεως του επιδόματος αλλοδαπής λόγω στεγάσεως για τις δύο κατηγορίες υπαλλήλων (διπλωματικών και λοιπών), συγκαταλέγεται μεταξύ των νομίμων κριτηρίων καθορισμού του επιδόματος αυτού, μέρος του οποίου αποτελεί και η προσαύξηση λόγω στεγάσεως. Εξ άλλου, η προσαύξηση αυτή δεν αποτελεί ιδιαίτερο επίδομα στεγάσεως για τους διπλωματικούς υπαλλήλους, ούτε χορηγείται γενικώς και χωρίς καμμία άλλη προϋπόθεση στους υπηρετούντες στην αλλοδαπή, αλλά πρόκειται για προσαύξηση προς αντιμετώπιση ειδικής και συγκεκριμένης ανάγκης, λόγω των επικρατουσών στην αλλοδαπή ειδικών συνθηκών στεγάσεως (<ref href="/akn/gr/judgment/COS/2009/3502/!main">ΣτΕ Ολομ. 3502/2009</ref>). Περαιτέρω, οι εξουσιοδοτικές διατάξεις των άρθρων <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2594/!main#art_135">135</ref> παρ. <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2594/!main#art_135__par_5">5</ref> του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2594/!main">ν. 2594/1998</ref> και <ref href="/akn/gr/act/law/2007/3566/!main#art_155">155</ref> παρ. <ref href="/akn/gr/act/law/2007/3566/!main#art_155__par_5">5</ref> του <ref href="/akn/gr/act/law/2007/3566/!main">ν. 3566/2007</ref>, που επιτρέπουν στον κανονιστικό νομοθέτη να αυξάνει το επίδομα υπηρεσίας αλλοδαπής λόγω στεγαστικών αναγκών για ορισμένες κατηγορίες υπαλλήλων, καθώς και ο καθορισμός διαφορετικού ύψους της σχετικής προσαυξήσεως λόγω στέγης (που αποτελεί παρακολούθημα του επιδόματος) για ορισμένους μόνον υπαλλήλους του Διπλωματικού Κλάδου, δεν αντιβαίνουν προς την αρχή της ισότητας, στο μέτρο που η διαφοροποίηση αυτή δικαιολογείται από τις προκύπτουσες ανάγκες και τις διαφορετικές συνθήκες, υπό τις οποίες τελούν οι συγκεκριμένοι υπάλληλοι σε σχέση με υπαλλήλους άλλων κλάδων του Υπουργείου Εξωτερικών (πρβλ. <ref href="/akn/gr/judgment/SuperiorSpecialCourt/2005/14/!main">ΑΕΔ 14/2005</ref>). Οι εν λόγω αυξημένες ανάγκες στεγάσεως διαμορφώνονται από τις σύμφυτες με τον κλάδο, στον οποίο ανήκουν οι συγκεκριμένοι υπάλληλοι, υποχρεώσεις, ευθύνες και καθήκοντα που αναλαμβάνουν, προκειμένου να ανταποκρίνονται, με το ανάλογο κύρος, στην ιδιαίτερη αποστολή τους ως εκπροσώπων της Πολιτείας ενώπιον αλλοδαπών αρχών και υπηρεσιών για την προώθηση της εξωτερικής πολιτικής της Χώρας (βλ. ΣτΕ <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2019/747/!main">747,</ref><ref href="/akn/gr/judgment/COS/2019/748/!main">748,</ref><ref href="/akn/gr/judgment/COS/2019/750/!main">750/2019</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2018/1207/!main">1207/2018</ref> - πρβλ. <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2005/1460/!main">ΣτΕ Ολομ. 1460/2005</ref>). Επομένως, δεν αντίκειται στην αρχή της ισότητας, και μάλιστα σε βαθμό που να συνιστά έκδηλη υπέρβαση των ορίων που διαγράφονται από την εν λόγω συνταγματική αρχή, η ειδική κανονιστική ρύθμιση περί χορηγήσεως αυξημένου ποσοστού (30%) προσαυξήσεως λόγω στέγης επί του επιδόματος αλλοδαπής σε συγκεκριμένη μόνο κατηγορία υπαλλήλων του Διπλωματικού Κλάδου (ήτοι στον αρχαιότερο εκ των Συμβούλων Πρεσβείας ή στον μοναδικό υπηρετούντα σε Πρεσβεία ή Μόνιμη Αντιπροσωπεία), οι οποίοι τελούν υπό περαιτέρω ιδιάζουσες υπηρεσιακές συνθήκες, που απαιτούν την, με ανάλογο κύρος, κάλυψη ιδιαιτέρων στεγαστικών αναγκών αμέσως συναρτωμένων με αυξημένες υποχρεώσεις κοινωνικής παραστάσεως, λόγω του ότι υπηρετούν με συγκεκριμένη ιδιότητα στις διπλωματικές ή προξενικές Αρχές της Εξωτερικής Υπηρεσίας, ασκώντας τα ιδιαίτερα καθήκοντα του προϊσταμένου διπλωματικής υπηρεσίας και εκπροσώπου της Πολιτείας ενώπιον αλλοδαπών αρχών και υπηρεσιών για την προώθηση της εξωτερικής πολιτικής της χώρας. Δεν τίθεται, δε, ζήτημα “νομοθετικού κενού” ως εκ της μη συμπεριλήψεως στην ως άνω ευνοϊκή ρύθμιση και των δικαιουμένων προσαυξήσεως σε ποσοστό 20% υπαλλήλων του Κλάδου Εμπειρογνωμόνων, οι οποίοι, ανεξαρτήτως βαθμού και σχετικής μισθολογικής εξομοιώσεώς τους με υπαλλήλους του Διπλωματικού Κλάδου, δεν ασκούν, πάντως, διοίκηση ούτε καθήκοντα Προϊσταμένου Διπλωματικής Αρχής (πρβλ. ΣτΕ <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2015/2423/!main">2423/2015</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2014/2606/!main">2606,</ref><ref href="/akn/gr/judgment/COS/2014/2758/!main">2758/2014</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2013/2318/!main">2318,</ref><ref href="/akn/gr/judgment/COS/2013/2615/!main">2615,</ref><ref href="/akn/gr/judgment/COS/2013/1726/!main">1726,</ref><ref href="/akn/gr/judgment/COS/2013/1295/!main">1295/2013</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2012/3372/!main">3372/2012</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2011/523/!main">523,</ref><ref href="/akn/gr/judgment/COS/2011/16/!main">16/2011</ref> επταμ., <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2008/1709/!main">1709,</ref><ref href="/akn/gr/judgment/COS/2008/2503/!main">2503,</ref><ref href="/akn/gr/judgment/COS/2008/728/!main">728/2008</ref>). Ως εκ τούτου, η νομοθετική εξομοίωση, κατά βαθμό και αποδοχές, των υπαλλήλων του Κλάδου Εμπειρογνωμόνων με τους υπαλλήλους του Διπλωματικού Κλάδου δεν συνεπάγεται, άνευ ετέρου, τη χορήγηση του ως άνω αυξημένου ποσοστού (30%) προσαυξήσεως στέγης και στους ομοιόβαθμους ή ανώτερους κατά βαθμό υπαλλήλους του Κλάδου Εμπειρογνωμόνων. Ενόψει των ανωτέρω, η κρίση του δικάσαντος δικαστηρίου είναι ορθή και τα περί του αντιθέτου προβαλλόμενα είναι απορριπτέα ως αβάσιμα, καθώς και η υπό κρίση αίτηση στο σύνολό της.</p>
          </item>
        </blockList>
      </motivation>
      <decision>
        <p>Δ ι ά τ α ύ τ α</p>
        <p><outcome>Απορρίπτει</outcome> την αίτηση.</p>
        <p>Διατάσσει την κατάπτωση του παραβόλου και</p>
        <p>Επιβάλλει στην αναιρεσείουσα τη δικαστική δαπάνη του Δημοσίου, η οποία ανέρχεται στο ποσό των τετρακοσίων εξήντα (460) ευρώ.</p>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>Η διάσκεψη έγινε στην Αθήνα στις <date refersTo="courtConferenceDate" date="2022-11-02">2 Νοεμβρίου 2022</date></p>
      <p>Η Προεδρεύουσα ΣύμβουλοςΟ Γραμματέας</p>
      <p>Βαρβάρα ΡαφτοπούλουΛάμπρος Ρίκος</p>
      <p>και η απόφαση δημοσιεύθηκε σε δημόσια συνεδρίαση της <date refersTo="decisionPublicationDate" date="2023-12-29">29ης Δεκεμβρίου 2023</date>.</p>
      <p>Ο Πρόεδρος του Στ´ ΤμήματοςΗ Γραμματέας</p>
      <p>Ιωάννης Β. Γράβαρης Ευδοκία Κιλισμανή</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
