<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="decision">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2023/A2489/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2023/A2489/"/>
          <FRBRdate name="decisionPublicationDate" date="2023-12-29"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2023/A2489/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2023/A2489/ell@"/>
          <FRBRdate name="decisionPublicationDate" date="2023-12-29"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2023/A2489/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2023/A2489/ell@.xml"/>
          <FRBRdate name="XMLConversion" date="2025-05-15"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef source="#original" type="generation" date="2025-05-15"/>
      </lifecycle>
      <workflow source="#openLawsGR">
        <step date="2023-12-29" by="#COS" refersTo="#decisionPublicationDate"/>
        <step date="2023-05-11" by="#COS" refersTo="#courtConferenceDate"/>
        <step date="2023-05-03" by="#COS" refersTo="#publicHearingDate"/>
      </workflow>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/COS/2023/A2489/ell@" showAs="Original"/>
        <TLCEvent eId="publicHearingDate" href="/akn/ontology/event/gr/publicHearingDate" showAs="Ημερομηνία δημόσιας συνεδρίασης"/>
        <TLCEvent eId="courtConferenceDate" href="/akn/ontology/event/gr/courtConferenceDate" showAs="Ημερομηνία διάσκεψης"/>
        <TLCEvent eId="decisionPublicationDate" href="/akn/ontology/event/gr/decisionPublicationDate" showAs="Ημερομηνία δημοσίευσης απόφασης"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <p>
        <docNumber>2489/2023</docNumber>
      </p>
      <p>
        <docProponent>ΤΟ ΣΥΜΒΟΥΛΙΟ ΤΗΣ ΕΠΙΚΡΑΤΕΙΑΣ</docProponent>
      </p>
      <p>ΤΜΗΜΑ Β΄</p>
      <p>Συνεδρίασε δημόσια στο ακροατήριό του στις <date refersTo="publicHearingDate" date="2023-05-03">3 Μαΐου 2023</date>, με την εξής σύνθεση: Κωνσταντίνος Κουσούλης, Αντιπρόεδρος, Προεδρεύων, σε αναπλήρωση του Πρόεδρου του Τμήματος, που είχε κώλυμα, Σοφία Βιτάλη, Βασιλική Μόσχου, Σύμβουλοι, Νικόλαος Σεκέρογλου, Μαρίνα Σκανδάλη, Πάρεδροι. Γραμματέας η Καλλιόπη Ανδρέου.</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Για να δικάσει την από 9 Απριλίου 2017 αίτηση:</p>
        <p>της ανώνυμης εταιρείας με την επωνυμία «ΕΞΠΡΕΣ ΣΕΡΒΙΣ Α.Ε.Ε.», που εδρεύει στην Θεσσαλονίκη (14ο χλμ. Θεσσαλονίκης-Μουδανιών), η οποία παρέστη με τον δικηγόρο Δημήτριο Φινοκαλιώτη (Α.Μ. 7894 Δ.Σ. Θεσσαλονίκης), που τον διόρισε με ειδικό πληρεξούσιο,</p>
        <p>κατά της Ανεξάρτητης Αρχής Δημοσίων Εσόδων (Α.Α.Δ.Ε.), η οποία παρέστη με τη Χρυσαυγή Γρηγοριάδου, Πάρεδρο του Νομικού Συμβουλίου του Κράτους.</p>
        <p>Με την αίτηση αυτή η αναιρεσείουσα εταιρεία επιδιώκει να αναιρεθεί η υπ’ αριθμ. 140/2017 απόφαση του Διοικητικού Εφετείου Θεσσαλονίκης.</p>
        <p>Η εκδίκαση άρχισε με την ανάγνωση της εκθέσεως της εισηγήτριας, Παρέδρου Μαρίνας Σκανδάλη.</p>
        <p>Κατόπιν το δικαστήριο άκουσε τον πληρεξούσιο της αναιρεσείουσας εταιρείας, ο οποίος ανέπτυξε και προφορικά τους προβαλλόμενους λόγους αναιρέσεως και ζήτησε να γίνει δεκτή η αίτηση και την εκπρόσωπο της αναιρεσίβλητης Αρχής, η οποία ζήτησε την απόρριψή της.</p>
        <p>Μετά τη δημόσια συνεδρίαση το δικαστήριο συνήλθε σε διάσκεψη σε αίθουσα του δικαστηρίου κ α ι</p>
        <p>Α φ ο ύ μ ε λ έ τ η σ ε τ α σ χ ε τ ι κ ά έ γ γ ρ α φ α</p>
        <p>Σ κ έ φ θ η κ ε κ α τ ά τ ο ν Ν ό μ ο</p>
        <p>1. Επειδή, για την άσκηση της κρινόμενης αιτήσεως έχει καταβληθεί το νόμιμο παράβολο (έντυπο ηλεκτρονικού παραβόλου με κωδικό πληρωμής 132901660957 0704 0006).</p>
        <p>2. Επειδή, με την αίτηση αυτή ζητείται η αναίρεση της 140/2017 αποφάσεως του Διοικητικού Εφετείου Θεσσαλονίκης, με την οποία απορρίφθηκε προσφυγή της αναιρεσείουσας εταιρείας κατά της 18974/15.7.2008 αρνητικής απάντησης του Προϊσταμένου της Δημόσιας Οικονομικής Υπηρεσίας Φορολογίας Ανωνύμων Εταιρειών (Δ.Ο.Υ. Φ.Α.Ε.) Θεσσαλονίκης, κατά το μέρος με το οποίο είχε απορριφθεί η 18345/10.7.2008 αίτηση της αναιρεσείουσας περί έντοκης επιστροφής, ως αχρεωστήτως καταβληθέντος, φόρου προστιθέμενης αξίας (Φ.Π.Α.), ποσού 863.098,89 ευρώ, που είχε επιβληθεί επί παρασχεθεισών υπηρεσιών οδικής βοήθειας, διαχειριστικής περιόδου 1.1 έως 31.12.1988.</p>
        <p>3. Επειδή, ο ν. 2166/1993 (Α΄ 137) στο άρθρο 15 παρ. 42 αυτού όριζε ότι: «Φυσικά ή νομικά πρόσωπα παροχής οδικής βοήθειας υπόκεινται στο φόρο προστιθέμενης αξίας, σύμφωνα με τις διατάξεις του ν. 1642/1986, για την αντιπαροχή που εισπράττουν είτε με τη μορφή συνδρομής είτε εκτάκτως με την ευκαιρία παροχής υπηρεσιών οδικής βοήθειας ή άλλων συναφών ατομικών υπηρεσιών. [...] Φόρος που τυχόν καταβλήθηκε δεν αναζητείται ούτε συμψηφίζεται». Περαιτέρω, ο ν. 2859/2000 (Α΄ 248) περί Φ.Π.Α., στο μεν άρθρο 22 (Απαλλαγές στο εσωτερικό της χώρας) όριζε ότι «1. Απαλλάσσονται από το φόρο α)… [...] ιθ) οι ασφαλιστικές και αντασφαλιστικές εργασίες, καθώς και οι συναφείς με αυτές εργασίες που παρέχονται από ασφαλειομεσίτες και ασφαλιστικούς πράκτορες […]», στο δε άρθρο 34, όπως αυτό ίσχυε αρχικώς, ότι «1. Με την επιφύλαξη των σχετικών με την παραγραφή διατάξεων ο φόρος επιστρέφεται εφόσον: α) καταβλήθηκε στο Δημόσιο αχρεώστητα […] ». Ακολούθως, με το άρθρο 27 του ν. 3492/2006 (Α΄ 210) ορίστηκαν τα εξής: «1. Οι διατάξεις του πρώτου εδαφίου της παραγράφου 42 του άρθρου 15 του ν. 2166/1993 (ΦΕΚ 137 Α´) καταργούνται από τη δημοσίευση του παρόντος νόμου. 2. Η περίπτωση ιθ΄ της παραγράφου 1 του άρθρου 22 του Κώδικα Φ.Π.Α., ο οποίος κυρώθηκε με το ν. 2859/2000 (ΦΕΚ 248 Α´) τροποποιείται ως εξής [Απαλλάσσονται από το φόρο:..] “ιθ) Οι ασφαλιστικές και αντασφαλιστικές εργασίες, καθώς και οι συναφείς με αυτές εργασίες που παρέχονται από ασφαλειομεσίτες και ασφαλιστικούς πράκτορες, συμπεριλαμβανομένων και των υπηρεσιών οδικής βοήθειας έναντι συνδρομής, που παρέχονται από ασφαλιστικές επιχειρήσεις, καθώς και από φυσικά πρόσωπα ή νομικά πρόσωπα παροχής οδικής βοήθειας”. 3. Για τις υπηρεσίες οδικής βοήθειας που εμπίπτουν στις διατάξεις της περίπτωσης ιθ΄ της παραγράφου 1 του άρθρου 22 του Κώδικα Φ.Π.Α. και παρασχέθηκαν μέχρι τη δημοσίευση του παρόντος νόμου, δεν οφείλεται φόρος προστιθέμενης αξίας, εφόσον μέχρι το χρόνο κατάθεσης του παρόντος νόμου δεν έχουν εκδοθεί οριστικές ή προσωρινές πράξεις επιβολής φόρου και αποδεδειγμένα δεν εισπράχθηκε. Σε τυχόν καταλογισθέντα ποσά που αφορούν την ως άνω περίοδο δεν επιβάλλονται πρόστιμα και προσαυξήσεις που προβλέπονται από την ισχύουσα νομοθεσία. Φόρος που τυχόν καταβλήθηκε, με βάση τις διατάξεις του πρώτου εδαφίου της παραγράφου 42 του άρθρου 15 του ν. 2166/1993 (ΦΕΚ 137 Α΄), όπως ίσχυε μέχρι την κατάργησή του, δεν επιστρέφεται ούτε συμψηφίζεται» (όπως η παράγραφος 3 ίσχυε στην αρχική της μορφή). Σύμφωνα με την αιτιολογική έκθεση του ν. 3492/2006, οι ανωτέρω τροποποιήσεις κατέστησαν αναγκαίες, ώστε να εναρμονιστεί η ελληνική νομοθεσία για το φόρο προστιθέμενης αξίας με τις αντίστοιχες διατάξεις της Έκτης Οδηγίας Φ.Π.Α. (Οδηγία 77/388/ΕΟΚ), όπως αυτές έχουν ερμηνευθεί από το Δικαστήριο Ευρωπαϊκών Κοινοτήτων (Δ.Ε.Κ.), σύμφωνα με τη νομολογία του οποίου οι υπηρεσίες οδικής βοήθειας, που παρέχονται κατόπιν καταβολής συνδρομής, θεωρούνται ασφαλιστικές εργασίες και συνεπώς πρέπει να απαλλάσσονται από το Φ.Π.Α.. Στη συνέχεια, με το άρθρο 61 παρ. 1 του ν. 3842/2010 «Αποκατάσταση φορολογικής δικαιοσύνης, αντιμετώπιση της φοροδιαφυγής και άλλες διατάξεις» (Α΄ 58/23.4.2010) αντικαταστάθηκε η παράγραφος 3 του ως άνω άρθρου 27 του ν. 3492/2006 ως εξής: «Για υπηρεσίες οδικής βοήθειας που εμπίπτουν στις διατάξεις της περίπτωσης ιθ΄ της παραγράφου 1 του άρθρου 22 του Κώδικα Φ.Π.Α. και παρασχέθηκαν μέχρι τη δημοσίευση του παρόντος νόμου, δεν οφείλεται φόρος προστιθέμενης αξίας. Τυχόν καταβληθέντα ποσά επιστρέφονται και τυχόν βεβαιωθέντα ποσά διαγράφονται, με την προϋπόθεση ότι η επιστροφή δεν συνεπάγεται τον αδικαιολόγητο πλουτισμό του αιτούντος». Κατά τα αναφερόμενα στην αιτιολογική έκθεση του ν. 3842/2010, σκοπός της ρύθμισης αυτής, με την οποία προβλέπεται η δυνατότητα επιστροφής των αχρεωστήτως καταβληθέντων (για παρασχεθείσες υπηρεσίες οδικής βοήθειας) ποσών Φ.Π.Α., µε την προϋπόθεση ότι δεν προκύπτει αδικαιολόγητος πλουτισµός για τις επιχειρήσεις, είναι η αποφυγή της εκ νέου παραποµπής της χώρας µας στο Ευρωπαϊκό Δικαστήριο λόγω του ότι δεν ικανοποιούνταν αιτήματα των επιχειρήσεων του κλάδου για επιστροφή Φ.Π.Α. που καταβλήθηκε με βάση αντίθετες προς το κοινοτικό δίκαιο διατάξεις.</p>
        <p>4. Επειδή, από την αναιρεσιβαλλόμενη απόφαση προκύπτουν τα ακόλουθα: Η αναιρεσείουσα ανώνυμη εταιρεία είχε συσταθεί το 1977 με την επωνυμία «ΑΝΩΝΥΜΟΣ ΕΤΑΙΡΕΙΑ ΕΞΥΠΗΡΕΤΗΣΕΩΣ ΑΥΤΟΚΙΝΗΤΩΝ ΕΞΠΡΕΣ ΣΕΡΒΙΣ» και διακριτικό τίτλο «EXPRESS SERVICE Α.Ε.Ε.», με σκοπό, μεταξύ άλλων, την παροχή υπηρεσιών οδικής βοήθειας σε κάθε είδους αυτοκίνητα, εντός της ελληνικής επικράτειας. Στη συνέχεια, η επωνυμία της εταιρείας άλλαξε σε «ΕΞΠΡΕΣ ΣΕΡΒΙΣ Α.Ε.Ε. ΑΝΩΝΥΜΟΣ ΕΜΠΟΡΙΚΗ ΕΤΑΙΡΙΑ», ενώ, ακολούθως, συγχωνεύθηκε με την εταιρεία «EXPRESS SERVICE ΑΝΩΝΥΜΟΣ ΕΤΑΙΡΙΑ ΕΜΠΟΡΙΟΥ ΚΑΙ ΥΠΗΡΕΣΙΩΝ (ΕΧΠΡΕΣ ΣΕΡΒΙΣ ΑΝΩΝΥΜΟΣ ΕΤΑΙΡΙΑ ΕΜΠΟΡΙΟΥ ΚΑΙ ΥΠΗΡΕΣΙΩΝ)» (με απορρόφηση της δεύτερης από την πρώτη, σχ. το ΦΕΚ 3367/17.5.2010 τ. ΑΕ και ΕΠΕ). [Η απορροφώσα εταιρεία έχει ήδη λυθεί και τελεί υπό εκκαθάριση (σχ. το ΦΕΚ 11450/27-10-2014, τ. ΑΕ και ΕΠΕ)]. Με την 18345/10.7.2008 αίτηση που υπέβαλε στη Δ.Ο.Υ. Φ.Α.Ε. Θεσσαλονίκης, η αναιρεσείουσα ζήτησε την έντοκη επιστροφή, μεταξύ άλλων, ποσού Φ.Π.Α. 863.098,89 ευρώ, το οποίο είχε καταβάλει για την ένδικη διαχειριστική περίοδο (1.1 έως 31.12.1988), υποστηρίζοντας ότι μη νόμιμα υπήχθησαν σε Φ.Π.Α. οι υπηρεσίες οδικής βοήθειας, καθώς απαλλάσσονται βάσει της Έκτης Οδηγίας Φ.Π.Α. (Οδηγία 77/388/ΕΟΚ), όπως κρίθηκε και με την απόφαση του ΔΕΚ της 7.12.2006 (υπόθεση C–13/06). Με την ίδια αίτηση η αναιρεσείουσα προέβαλε ότι σε βάρος της εκδόθηκαν, μετά από φορολογικό έλεγχο, πράξεις προσδιορισμού Φ.Π.Α. και αντίστοιχες πράξεις προστίμων για τα έσοδά της από τις συνδρομές οδικής βοήθειας οχημάτων, κατά την χρονική περίοδο από 1.1.1987 έως 31.12.2004, ότι για τις σχετικές διαφορές συμβιβάστηκε και ότι κατέβαλε, μεταξύ άλλων, για την κρινόμενη διαχειριστική περίοδο το πιο πάνω ποσό, καθώς και ότι εκκρεμούν στα δικαστήρια προσφυγές της για την ακύρωση των συμβιβασμών. Η αίτηση αυτή απορρίφθηκε με την 18974/15.7.2008 πράξη (αρνητική απάντηση) του Προϊσταμένου της ως άνω Δ.Ο.Υ., με την αιτιολογία ότι σύμφωνα με τις διατάξεις του άρθρου 27 του ν. 3492/2006 ο Φ.Π.Α. που έχει καταβληθεί μέχρι τη δημοσίευση του νόμου αυτού, με βάση το άρθρο 15 παρ. 42 του ν. 2166/1993, δεν επιστρέφεται ούτε συμψηφίζεται και ότι οι οριστικές ή προσωρινές πράξεις επιβολής Φ.Π.Α. που έχουν εκδοθεί μέχρι τη δημοσίευση του ίδιου νόμου εξακολουθούν να ισχύουν. Κατά της πράξης αυτής η αναιρεσείουσα άσκησε προσφυγή, με την οποία προέβαλε ότι το ένδικο ποσό Φ.Π.Α., το οποίο καταλογίστηκε από τη φορολογική αρχή επί των παρεχόμενων υπηρεσιών οδικής βοήθειας, καταβλήθηκε χωρίς νόμιμη αιτία, κατά παράβαση της διάταξης του άρθρου 13 Β της Έκτης Οδηγίας Φ.Π.Α.. Η προσφυγή απορρίφθηκε με την ήδη αναιρεσιβαλλόμενη απόφαση. Ειδικότερα, το δικάσαν δικαστήριο δέχθηκε ότι, εφόσον η αναιρεσείουσα δεν προσκόμισε στοιχεία περί ακύρωσης (κατ’ εφαρμογήν του άρθρου 75 του ν. 2238/1994, Α΄ 151) του τίτλου (πράξης συμβιβασμού), δυνάμει του οποίου ο ένδικος φόρος βεβαιώθηκε και καταβλήθηκε, ο φόρος δεν είχε καταστεί αχρεώστητος και, επομένως, δεν μπορούσε να επιστραφεί. Κρίθηκε δε, περαιτέρω, ότι οι προϋποθέσεις και η διαδικασία που προβλέπονται στα άρθρα 56 του ν. 2859/2000 και 75 του ν. 2238/1994 για τη γένεση της αξίωσης επιστροφής ποσών Φ.Π.Α. είναι σύμφωνες με τις ενωσιακές αρχές της δικονομικής αυτονομίας, ισοδυναμίας και αποτελεσματικότητας, ο δε προβληθείς λόγος προσφυγής περί αντίθεσης στο κοινοτικό δίκαιο του άρθρου 27 του ν. 3492/2006, με το οποίο αποκλείεται η ανάκτηση ποσών Φ.Π.Α. για παρασχεθείσες υπηρεσίες οδικής βοήθειας, απορρίφθηκε ως ερειδόμενος επί εσφαλμένης προϋπόθεσης, διότι, κατά το δικάσαν δικαστήριο, το κρίσιμο εν προκειμένω ζήτημα περιορίζεται στο κατά πόσο συντρέχουν οι προϋποθέσεις ανατροπής του τίτλου, βάσει του οποίου είχε καταβληθεί ο φόρος.</p>
        <p>5. Επειδή, με την κρινόμενη αίτηση προβάλλεται ότι το δικάσαν δικαστήριο, κατά παράβαση της έκτασης της εξουσίας του, απέρριψε την προσφυγή της αναιρεσείουσας για τον λόγο ότι εν προκειμένω δεν είχε τηρηθεί η διαδικασία ακύρωσης του τίτλου, παρόλο που η φορολογική αρχή είχε απορρίψει το αίτημα περί επιστροφής Φ.Π.Α. επί τη βάσει άλλων διατάξεων. Ειδικότερα, προβάλλεται ότι, ενώ η φορολογική αρχή είχε απορρίψει το ένδικο αίτημα με βάση το άρθρο 27 παρ. 3 του ν. 3492/2006, σύμφωνα με το οποίο ο Φ.Π.Α. που έχει καταβληθεί δεν επιστρέφεται, και, ενώ οι προβληθέντες λόγοι προσφυγής αφορούσαν στην αντίθεση της ως άνω διάταξης προς το κοινοτικό δίκαιο, το δικάσαν δικαστήριο δέχθηκε ότι εν προκειμένω δεν υπήρχε δικαίωμα επιστροφής, διότι η αναιρεσείουσα δεν είχε προβεί σε ακύρωση του πρακτικού διοικητικής επίλυσης της διαφοράς, κατά το άρθρο 75 του Κ.Φ.Ε., ήτοι για λόγο που δεν είχε επικαλεστεί η φορολογική αρχή κατά την έκδοση της προσβαλλόμενης πράξης. Περαιτέρω, προβάλλεται ότι η κρίση του δικάσαντος δικαστηρίου ότι δεν υπήρχε δικαίωμα επιστροφής Φ.Π.Α., διότι δεν είχε προηγηθεί η διαδικασία ακύρωσης της πράξης διοικητικής επίλυσης της διαφοράς, έρχεται σε αντίθεση προς τις ενωσιακές αρχές της ουδετερότητας και της ισοδυναμίας, δεδομένου, μάλιστα, ότι εν προκειμένω δεν μπορούσε να τηρηθεί η διαδικασία αυτή, αφενός, διότι στο άρθρο 75 του Κ.Φ.Ε. προβλέπονται συγκεκριμένοι λόγοι ακύρωσης, που δεν συνέτρεχαν στην προκείμενη περίπτωση, αφετέρου, διότι όταν γεννήθηκε η ένδικη αξίωση επιστροφής Φ.Π.Α., η οποία στηρίχθηκε στην επιγενόμενη αλλαγή της εθνικής νομοθεσίας (με το ν. 3492/2006), είχε ήδη παρέλθει η προβλεπόμενη στο άρθρο 75 του Κ.Φ.Ε. (τριετής) προθεσμία ασκήσεως της αιτήσεως ακυρώσεως. Προς θεμελίωση του παραδεκτού της προβολής των λόγων αναιρέσεως, κατά το άρθρο 53 παρ. 3 του π.δ. 18/1989 (Α΄ 8), όπως ισχύει, προβάλλεται ο ισχυρισμός ότι ως προς τα ως άνω νομικά ζητήματα δεν υφίσταται νομολογία.</p>
        <p>6. Επειδή, όπως είναι γνωστό στο παρόν Δικαστήριο, με την απόφαση ΣτΕ 1064/2020 απορρίφθηκε αίτηση αναιρέσεως που είχε ασκήσει η ήδη αναιρεσείουσα εταιρεία κατά της 2884/2014 αποφάσεως του Διοικητικού Εφετείου Θεσσαλονίκης. Με την τελευταία αυτή απόφαση είχε απορριφθεί προσφυγή της ίδιας εταιρείας κατά της 31439/2011 αρνητικής απαντήσεως του Προϊσταμένου της Δ.Ο.Υ. Φ.Α.Ε. Θεσσαλονίκης επί της 31439/2011 αιτήσεώς της, με την οποία είχε ζητήσει, κατ’ επίκληση της διάταξης του άρθρου 61 παρ.1 του ν. 3842/2010, την επιστροφή, ως αχρεωστήτως καταβληθέντος, Φ.Π.Α. συνολικού ύψους 5.342.419,50 ευρώ, διαχειριστικών περιόδων 1987, 1988, 1989, 1990, 1991, 1992 και 2004. Ειδικότερα, το Διοικητικό Εφετείο με την προμνησθείσα -ήδη αμετάκλητη- 2884/2014 απόφαση δέχθηκε ότι δεν συνέτρεχαν εν προκειμένω οι προϋποθέσεις για την επιστροφή του καταβληθέντος Φ.Π.Α., αφενός διότι ο φόρος είχε μετακυλιστεί εξ ολοκλήρου στον τελικό καταναλωτή, ενώ, αφετέρου, δεν προέκυψε μείωση του όγκου των παρεχομένων υπηρεσιών ως οικονομική ζημία εξαιτίας της επιβολής Φ.Π.Α.. Επομένως, κατά τα κριθέντα με την ως άνω απόφαση, ορθώς η φορολογική αρχή απέρριψε το υποβληθέν επί τη βάσει του άρθρου 61 παρ. 1 του ν. 3842/2010 αίτημα περί επιστροφής των καταβληθέντων ποσών Φ.Π.Α. των αναφερόμενων στην απόφαση αυτή χρήσεων, μεταξύ των οποίων περιλαμβάνεται και η ένδικη χρήση (1.1.-31.12.1988), διότι τυχόν επιστροφή του φόρου θα επέφερε αδικαιολόγητο πλουτισμό της εταιρείας. Εξάλλου, κατά τα ήδη εκτεθέντα, με τις προμνησθείσες διατάξεις του άρθρου 61 παρ. 1 του ν. 3842/2010 αντικαταστάθηκαν αφ’ ης ίσχυσαν (ενόψει και του σκοπού της αντικαταστάσεώς τους) οι διατάξεις του άρθρου 27 παρ. 3 του ν. 3492/2006, προκειμένου, σε συμμόρφωση προς το ενωσιακό δίκαιο, να προβλεφθούν οι προϋποθέσεις επιστροφής των ποσών Φ.Π.Α. που είχαν καταβληθεί αχρεωστήτως για παρασχεθείσες υπηρεσίες οδικής βοήθειας, δεδομένου ότι το άρθρο 27 παρ. 3 του ν. 3492/2006 στην αρχική μορφή του είχε προβλέψει (αντίθετα προς το κοινοτικό δίκαιο) ότι τα καταβληθέντα για τις ως άνω υπηρεσίες ποσά Φ.Π.Α. δεν επιστρέφονται, ούτε συμψηφίζονται. Ενόψει τούτων, η κρινόμενη αίτηση, με την οποία επιδιώκεται η (εκ νέου) εξέταση του αιτήματος της αναιρεσείουσας περί επιστροφής Φ.Π.Α. της ένδικης χρήσης, με βάση τις (μη ισχύουσες) διατάξεις του άρθρου 27 παρ. 3 του ν. 3492/2006, είναι απορριπτέα ως αλυσιτελής. Τούτο δε διότι, σε κάθε περίπτωση, δεν δύναται η φορολογική αρχή να εξετάσει το υποβληθέν αίτημα περί επιστροφής Φ.Π.Α. της ένδικης χρήσης επί τη βάσει των καταργηθεισών (αφ’ ης ίσχυσαν) ως άνω διατάξεων του ν. 3492/2006, παρά μόνο επί τη βάσει των ισχυουσών διατάξεων του άρθρου 61 του ν. 3842/2010, το αίτημα αυτό, όμως, έχει, κατά τα ανωτέρω εκτεθέντα, ήδη εξετασθεί επί τη βάσει των τελευταίων αυτών διατάξεων και απορριφθεί αμετακλήτως.</p>
        <p>7. Επειδή, κατόπιν τούτων, η κρινόμενη αίτηση πρέπει να απορριφθεί στο σύνολό της.</p>
        <p>Δ ι ά τ α ύ τ α</p>
        <p>Απορρίπτει την αίτηση.</p>
        <p>Διατάσσει την κατάπτωση του παραβόλου.</p>
        <p>Επιβάλλει στην αναιρεσείουσα εταιρεία τη δικαστική δαπάνη του Δημοσίου, η οποία ανέρχεται σε τετρακόσια εξήντα (460) ευρώ.</p>
        <p>Η διάσκεψη έγινε στην Αθήνα στις 11 Μαΐου 2023</p>
        <p>Ο Προεδρεύων ΑντιπρόεδροςΗ Γραμματέας</p>
        <p>Κωνσταντίνος Κουσούλης Καλλιόπη Ανδρέου</p>
        <p>και η απόφαση δημοσιεύθηκε σε δημόσια συνεδρίαση της 29ης Δεκεμβρίου 2023.</p>
        <p>Ο Προεδρεύων ΑντιπρόεδροςΗ Γραμματέας του Β΄ Τμήματος</p>
        <p>Κωνσταντίνος Κουσούλης Αναστασία Ζυγουρίτσα</p>
      </introduction>
      <motivation>
        <p>Α φ ο ύ μ ε λ έ τ η σ ε τ α σ χ ε τ ι κ ά έ γ γ ρ α φ α</p>
        <p>Σ κ έ φ θ η κ ε κ α τ ά τ ο ν Ν ό μ ο</p>
        <blockList eId="motivation_list_1">
          <item eId="motivation_list_1__item_1">
            <num>1.</num>
            <p>Επειδή, για την άσκηση της κρινόμενης αιτήσεως έχει καταβληθεί το νόμιμο παράβολο (έντυπο ηλεκτρονικού παραβόλου με κωδικό πληρωμής 132901660957 0704 0006).</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_2">
            <num>2.</num>
            <p>Επειδή, με την αίτηση αυτή ζητείται η αναίρεση της <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtThessaloniki/2017/140/!main">140/2017 αποφάσεως του Διοικητικού Εφετείου Θεσσαλονίκης</ref>, με την οποία απορρίφθηκε προσφυγή της αναιρεσείουσας εταιρείας κατά της 18974/15.7.2008 αρνητικής απάντησης του Προϊσταμένου της Δημόσιας Οικονομικής Υπηρεσίας Φορολογίας Ανωνύμων Εταιρειών (Δ.Ο.Υ. Φ.Α.Ε.) Θεσσαλονίκης, κατά το μέρος με το οποίο είχε απορριφθεί η 18345/10.7.2008 αίτηση της αναιρεσείουσας περί έντοκης επιστροφής, ως αχρεωστήτως καταβληθέντος, φόρου προστιθέμενης αξίας (Φ.Π.Α.), ποσού 863.098,89 ευρώ, που είχε επιβληθεί επί παρασχεθεισών υπηρεσιών οδικής βοήθειας, διαχειριστικής περιόδου 1.1 έως 31.12.1988.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_3">
            <num>3.</num>
            <p>Επειδή, ο <ref href="/akn/gr/act/law/1993/2166/!main">ν. 2166/1993</ref> (Α΄ 137) στο άρθρο 15 παρ. 42 αυτού όριζε ότι: «Φυσικά ή νομικά πρόσωπα παροχής οδικής βοήθειας υπόκεινται στο φόρο προστιθέμενης αξίας, σύμφωνα με τις διατάξεις του <ref href="/akn/gr/act/law/1986/1642/!main">ν. 1642/1986</ref>, για την αντιπαροχή που εισπράττουν είτε με τη μορφή συνδρομής είτε εκτάκτως με την ευκαιρία παροχής υπηρεσιών οδικής βοήθειας ή άλλων συναφών ατομικών υπηρεσιών. [...] Φόρος που τυχόν καταβλήθηκε δεν αναζητείται ούτε συμψηφίζεται». Περαιτέρω, ο <ref href="/akn/gr/act/law/2000/2859/!main">ν. 2859/2000</ref> (Α΄ 248) περί Φ.Π.Α., στο μεν άρθρο 22 (Απαλλαγές στο εσωτερικό της χώρας) όριζε ότι «1. Απαλλάσσονται από το φόρο α)… [...] ιθ) οι ασφαλιστικές και αντασφαλιστικές εργασίες, καθώς και οι συναφείς με αυτές εργασίες που παρέχονται από ασφαλειομεσίτες και ασφαλιστικούς πράκτορες […]», στο δε άρθρο 34, όπως αυτό ίσχυε αρχικώς, ότι «1. Με την επιφύλαξη των σχετικών με την παραγραφή διατάξεων ο φόρος επιστρέφεται εφόσον: α) καταβλήθηκε στο Δημόσιο αχρεώστητα […] ». Ακολούθως, με το <ref href="/akn/gr/act/law/2006/3492/!main#art_27">άρθρο 27 του ν. 3492/2006</ref> (Α΄ 210) ορίστηκαν τα εξής: «1. Οι διατάξεις του <ref href="/akn/gr/act/law/1993/2166/!main#art_15__par_42">πρώτου εδαφίου της παραγράφου 42 του άρθρου 15 του ν. 2166/1993</ref> (ΦΕΚ 137 Α´) καταργούνται από τη δημοσίευση του παρόντος νόμου. 2. Η <ref href="/akn/gr/act/law/2000/2859/!main#art_22__par_1">περίπτωση ιθ΄ της παραγράφου 1 του άρθρου 22 του Κώδικα Φ.Π.Α.</ref>, ο οποίος κυρώθηκε με το <ref href="/akn/gr/act/law/2000/2859/!main">ν. 2859/2000</ref> (ΦΕΚ 248 Α´) τροποποιείται ως εξής [Απαλλάσσονται από το φόρο:..] “ιθ) Οι ασφαλιστικές και αντασφαλιστικές εργασίες, καθώς και οι συναφείς με αυτές εργασίες που παρέχονται από ασφαλειομεσίτες και ασφαλιστικούς πράκτορες, συμπεριλαμβανομένων και των υπηρεσιών οδικής βοήθειας έναντι συνδρομής, που παρέχονται από ασφαλιστικές επιχειρήσεις, καθώς και από φυσικά πρόσωπα ή νομικά πρόσωπα παροχής οδικής βοήθειας”. 3. Για τις υπηρεσίες οδικής βοήθειας που εμπίπτουν στις διατάξεις της <ref href="/akn/gr/act/law/2000/2859/!main#art_22__par_1">περίπτωσης ιθ΄ της παραγράφου 1 του άρθρου 22 του Κώδικα Φ.Π.Α.</ref> και παρασχέθηκαν μέχρι τη δημοσίευση του παρόντος νόμου, δεν οφείλεται φόρος προστιθέμενης αξίας, εφόσον μέχρι το χρόνο κατάθεσης του παρόντος νόμου δεν έχουν εκδοθεί οριστικές ή προσωρινές πράξεις επιβολής φόρου και αποδεδειγμένα δεν εισπράχθηκε. Σε τυχόν καταλογισθέντα ποσά που αφορούν την ως άνω περίοδο δεν επιβάλλονται πρόστιμα και προσαυξήσεις που προβλέπονται από την ισχύουσα νομοθεσία. Φόρος που τυχόν καταβλήθηκε, με βάση τις διατάξεις του <ref href="/akn/gr/act/law/1993/2166/!main#art_15__par_42">πρώτου εδαφίου της παραγράφου 42 του άρθρου 15 του ν. 2166/1993</ref> (ΦΕΚ 137 Α΄), όπως ίσχυε μέχρι την κατάργησή του, δεν επιστρέφεται ούτε συμψηφίζεται» (όπως η παράγραφος 3 ίσχυε στην αρχική της μορφή). Σύμφωνα με την αιτιολογική έκθεση του <ref href="/akn/gr/act/law/2006/3492/!main">ν. 3492/2006</ref>, οι ανωτέρω τροποποιήσεις κατέστησαν αναγκαίες, ώστε να εναρμονιστεί η ελληνική νομοθεσία για το φόρο προστιθέμενης αξίας με τις αντίστοιχες διατάξεις της Έκτης Οδηγίας Φ.Π.Α. (<ref href="/akn/eu/act/directive/1977/388/!main">Οδηγία 77/388/ΕΟΚ</ref>), όπως αυτές έχουν ερμηνευθεί από το Δικαστήριο Ευρωπαϊκών Κοινοτήτων (Δ.Ε.Κ.), σύμφωνα με τη νομολογία του οποίου οι υπηρεσίες οδικής βοήθειας, που παρέχονται κατόπιν καταβολής συνδρομής, θεωρούνται ασφαλιστικές εργασίες και συνεπώς πρέπει να απαλλάσσονται από το Φ.Π.Α.. Στη συνέχεια, με το <ref href="/akn/gr/act/law/2010/3842/!main#art_61__par_1">άρθρο 61 παρ. 1 του ν. 3842/2010</ref> «Αποκατάσταση φορολογικής δικαιοσύνης, αντιμετώπιση της φοροδιαφυγής και άλλες διατάξεις» (Α΄ 58/23.4.2010) αντικαταστάθηκε η <ref href="/akn/gr/act/law/2006/3492/!main#art_27__par_3">παράγραφος 3 του ως άνω άρθρου 27 του ν. 3492/2006</ref> ως εξής: «Για υπηρεσίες οδικής βοήθειας που εμπίπτουν στις διατάξεις της <ref href="/akn/gr/act/law/2000/2859/!main#art_22__par_1">περίπτωσης ιθ΄ της παραγράφου 1 του άρθρου 22 του Κώδικα Φ.Π.Α.</ref> και παρασχέθηκαν μέχρι τη δημοσίευση του παρόντος νόμου, δεν οφείλεται φόρος προστιθέμενης αξίας. Τυχόν καταβληθέντα ποσά επιστρέφονται και τυχόν βεβαιωθέντα ποσά διαγράφονται, με την προϋπόθεση ότι η επιστροφή δεν συνεπάγεται τον αδικαιολόγητο πλουτισμό του αιτούντος». Κατά τα αναφερόμενα στην αιτιολογική έκθεση του <ref href="/akn/gr/act/law/2010/3842/!main">ν. 3842/2010</ref>, σκοπός της ρύθμισης αυτής, με την οποία προβλέπεται η δυνατότητα επιστροφής των αχρεωστήτως καταβληθέντων (για παρασχεθείσες υπηρεσίες οδικής βοήθειας) ποσών Φ.Π.Α., µε την προϋπόθεση ότι δεν προκύπτει αδικαιολόγητος πλουτισµός για τις επιχειρήσεις, είναι η αποφυγή της εκ νέου παραποµπής της χώρας µας στο Ευρωπαϊκό Δικαστήριο λόγω του ότι δεν ικανοποιούνταν αιτήματα των επιχειρήσεων του κλάδου για επιστροφή Φ.Π.Α. που καταβλήθηκε με βάση αντίθετες προς το κοινοτικό δίκαιο διατάξεις.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_4">
            <num>4.</num>
            <p>Επειδή, από την αναιρεσιβαλλόμενη απόφαση προκύπτουν τα ακόλουθα: Η αναιρεσείουσα ανώνυμη εταιρεία είχε συσταθεί το 1977 με την επωνυμία «ΑΝΩΝΥΜΟΣ ΕΤΑΙΡΕΙΑ ΕΞΥΠΗΡΕΤΗΣΕΩΣ ΑΥΤΟΚΙΝΗΤΩΝ ΕΞΠΡΕΣ ΣΕΡΒΙΣ» και διακριτικό τίτλο «EXPRESS SERVICE Α.Ε.Ε.», με σκοπό, μεταξύ άλλων, την παροχή υπηρεσιών οδικής βοήθειας σε κάθε είδους αυτοκίνητα, εντός της ελληνικής επικράτειας. Στη συνέχεια, η επωνυμία της εταιρείας άλλαξε σε «ΕΞΠΡΕΣ ΣΕΡΒΙΣ Α.Ε.Ε. ΑΝΩΝΥΜΟΣ ΕΜΠΟΡΙΚΗ ΕΤΑΙΡΙΑ», ενώ, ακολούθως, συγχωνεύθηκε με την εταιρεία «EXPRESS SERVICE ΑΝΩΝΥΜΟΣ ΕΤΑΙΡΙΑ ΕΜΠΟΡΙΟΥ ΚΑΙ ΥΠΗΡΕΣΙΩΝ (ΕΧΠΡΕΣ ΣΕΡΒΙΣ ΑΝΩΝΥΜΟΣ ΕΤΑΙΡΙΑ ΕΜΠΟΡΙΟΥ ΚΑΙ ΥΠΗΡΕΣΙΩΝ)» (με απορρόφηση της δεύτερης από την πρώτη, σχ. το ΦΕΚ 3367/17.5.2010 τ. ΑΕ και ΕΠΕ). [Η απορροφώσα εταιρεία έχει ήδη λυθεί και τελεί υπό εκκαθάριση (σχ. το ΦΕΚ 11450/27-10-2014, τ. ΑΕ και ΕΠΕ)]. Με την 18345/10.7.2008 αίτηση που υπέβαλε στη Δ.Ο.Υ. Φ.Α.Ε. Θεσσαλονίκης, η αναιρεσείουσα ζήτησε την έντοκη επιστροφή, μεταξύ άλλων, ποσού Φ.Π.Α. 863.098,89 ευρώ, το οποίο είχε καταβάλει για την ένδικη διαχειριστική περίοδο (1.1 έως 31.12.1988), υποστηρίζοντας ότι μη νόμιμα υπήχθησαν σε Φ.Π.Α. οι υπηρεσίες οδικής βοήθειας, καθώς απαλλάσσονται βάσει της Έκτης Οδηγίας Φ.Π.Α. (<ref href="/akn/eu/act/directive/1977/388/!main">Οδηγία 77/388/ΕΟΚ</ref>), όπως κρίθηκε και με την απόφαση του ΔΕΚ της 7.12.2006 (υπόθεση C–13/06). Με την ίδια αίτηση η αναιρεσείουσα προέβαλε ότι σε βάρος της εκδόθηκαν, μετά από φορολογικό έλεγχο, πράξεις προσδιορισμού Φ.Π.Α. και αντίστοιχες πράξεις προστίμων για τα έσοδά της από τις συνδρομές οδικής βοήθειας οχημάτων, κατά την χρονική περίοδο από 1.1.1987 έως 31.12.2004, ότι για τις σχετικές διαφορές συμβιβάστηκε και ότι κατέβαλε, μεταξύ άλλων, για την κρινόμενη διαχειριστική περίοδο το πιο πάνω ποσό, καθώς και ότι εκκρεμούν στα δικαστήρια προσφυγές της για την ακύρωση των συμβιβασμών. Η αίτηση αυτή απορρίφθηκε με την 18974/15.7.2008 πράξη (αρνητική απάντηση) του Προϊσταμένου της ως άνω Δ.Ο.Υ., με την αιτιολογία ότι σύμφωνα με τις διατάξεις του <ref href="/akn/gr/act/law/2006/3492/!main#art_27">άρθρου 27 του ν. 3492/2006</ref> ο Φ.Π.Α. που έχει καταβληθεί μέχρι τη δημοσίευση του νόμου αυτού, με βάση το <ref href="/akn/gr/act/law/1993/2166/!main#art_15__par_42">άρθρο 15 παρ. 42 του ν. 2166/1993</ref>, δεν επιστρέφεται ούτε συμψηφίζεται και ότι οι οριστικές ή προσωρινές πράξεις επιβολής Φ.Π.Α. που έχουν εκδοθεί μέχρι τη δημοσίευση του ίδιου νόμου εξακολουθούν να ισχύουν. Κατά της πράξης αυτής η αναιρεσείουσα άσκησε προσφυγή, με την οποία προέβαλε ότι το ένδικο ποσό Φ.Π.Α., το οποίο καταλογίστηκε από τη φορολογική αρχή επί των παρεχόμενων υπηρεσιών οδικής βοήθειας, καταβλήθηκε χωρίς νόμιμη αιτία, κατά παράβαση της διάταξης του άρθρου 13 Β της Έκτης Οδηγίας Φ.Π.Α.. Η προσφυγή απορρίφθηκε με την ήδη αναιρεσιβαλλόμενη απόφαση. Ειδικότερα, το δικάσαν δικαστήριο δέχθηκε ότι, εφόσον η αναιρεσείουσα δεν προσκόμισε στοιχεία περί ακύρωσης (κατ’ εφαρμογήν του <ref href="/akn/gr/act/law/1994/2238/!main#art_75">άρθρου 75 του ν. 2238/1994</ref>, Α΄ 151) του τίτλου (πράξης συμβιβασμού), δυνάμει του οποίου ο ένδικος φόρος βεβαιώθηκε και καταβλήθηκε, ο φόρος δεν είχε καταστεί αχρεώστητος και, επομένως, δεν μπορούσε να επιστραφεί. Κρίθηκε δε, περαιτέρω, ότι οι προϋποθέσεις και η διαδικασία που προβλέπονται στα άρθρα <ref href="/akn/gr/act/law/2000/2859/!main#art_56">56</ref> του <ref href="/akn/gr/act/law/2000/2859/!main">ν. 2859/2000</ref> και <ref href="/akn/gr/act/law/1994/2238/!main#art_75">75</ref> του <ref href="/akn/gr/act/law/1994/2238/!main">ν. 2238/1994</ref> για τη γένεση της αξίωσης επιστροφής ποσών Φ.Π.Α. είναι σύμφωνες με τις ενωσιακές αρχές της δικονομικής αυτονομίας, ισοδυναμίας και αποτελεσματικότητας, ο δε προβληθείς λόγος προσφυγής περί αντίθεσης στο κοινοτικό δίκαιο του <ref href="/akn/gr/act/law/2006/3492/!main#art_27">άρθρου 27 του ν. 3492/2006</ref>, με το οποίο αποκλείεται η ανάκτηση ποσών Φ.Π.Α. για παρασχεθείσες υπηρεσίες οδικής βοήθειας, απορρίφθηκε ως ερειδόμενος επί εσφαλμένης προϋπόθεσης, διότι, κατά το δικάσαν δικαστήριο, το κρίσιμο εν προκειμένω ζήτημα περιορίζεται στο κατά πόσο συντρέχουν οι προϋποθέσεις ανατροπής του τίτλου, βάσει του οποίου είχε καταβληθεί ο φόρος.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_5">
            <num>5.</num>
            <p>Επειδή, με την κρινόμενη αίτηση προβάλλεται ότι το δικάσαν δικαστήριο, κατά παράβαση της έκτασης της εξουσίας του, απέρριψε την προσφυγή της αναιρεσείουσας για τον λόγο ότι εν προκειμένω δεν είχε τηρηθεί η διαδικασία ακύρωσης του τίτλου, παρόλο που η φορολογική αρχή είχε απορρίψει το αίτημα περί επιστροφής Φ.Π.Α. επί τη βάσει άλλων διατάξεων. Ειδικότερα, προβάλλεται ότι, ενώ η φορολογική αρχή είχε απορρίψει το ένδικο αίτημα με βάση το <ref href="/akn/gr/act/law/2006/3492/!main#art_27__par_3">άρθρο 27 παρ. 3 του ν. 3492/2006</ref>, σύμφωνα με το οποίο ο Φ.Π.Α. που έχει καταβληθεί δεν επιστρέφεται, και, ενώ οι προβληθέντες λόγοι προσφυγής αφορούσαν στην αντίθεση της ως άνω διάταξης προς το κοινοτικό δίκαιο, το δικάσαν δικαστήριο δέχθηκε ότι εν προκειμένω δεν υπήρχε δικαίωμα επιστροφής, διότι η αναιρεσείουσα δεν είχε προβεί σε ακύρωση του πρακτικού διοικητικής επίλυσης της διαφοράς, κατά το <ref href="/akn/gr/act/law/2013/4172/!main#art_75">άρθρο 75 του Κ.Φ.Ε.</ref>, ήτοι για λόγο που δεν είχε επικαλεστεί η φορολογική αρχή κατά την έκδοση της προσβαλλόμενης πράξης. Περαιτέρω, προβάλλεται ότι η κρίση του δικάσαντος δικαστηρίου ότι δεν υπήρχε δικαίωμα επιστροφής Φ.Π.Α., διότι δεν είχε προηγηθεί η διαδικασία ακύρωσης της πράξης διοικητικής επίλυσης της διαφοράς, έρχεται σε αντίθεση προς τις ενωσιακές αρχές της ουδετερότητας και της ισοδυναμίας, δεδομένου, μάλιστα, ότι εν προκειμένω δεν μπορούσε να τηρηθεί η διαδικασία αυτή, αφενός, διότι στο <ref href="/akn/gr/act/law/2013/4172/!main#art_75">άρθρο 75 του Κ.Φ.Ε.</ref> προβλέπονται συγκεκριμένοι λόγοι ακύρωσης, που δεν συνέτρεχαν στην προκείμενη περίπτωση, αφετέρου, διότι όταν γεννήθηκε η ένδικη αξίωση επιστροφής Φ.Π.Α., η οποία στηρίχθηκε στην επιγενόμενη αλλαγή της εθνικής νομοθεσίας (με το <ref href="/akn/gr/act/law/2006/3492/!main">ν. 3492/2006</ref>), είχε ήδη παρέλθει η προβλεπόμενη στο <ref href="/akn/gr/act/law/2013/4172/!main#art_75">άρθρο 75 του Κ.Φ.Ε.</ref> (τριετής) προθεσμία ασκήσεως της αιτήσεως ακυρώσεως. Προς θεμελίωση του παραδεκτού της προβολής των λόγων αναιρέσεως, κατά το <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main#art_53__par_3">άρθρο 53 παρ. 3 του π.δ. 18/1989</ref> (Α΄ 8), όπως ισχύει, προβάλλεται ο ισχυρισμός ότι ως προς τα ως άνω νομικά ζητήματα δεν υφίσταται νομολογία.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_6">
            <num>6.</num>
            <p>Επειδή, όπως είναι γνωστό στο παρόν Δικαστήριο, με την απόφαση <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2020/1064/!main">ΣτΕ 1064/2020</ref> απορρίφθηκε αίτηση αναιρέσεως που είχε ασκήσει η ήδη αναιρεσείουσα εταιρεία κατά της <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtThessaloniki/2014/2884/!main">2884/2014 αποφάσεως του Διοικητικού Εφετείου Θεσσαλονίκης</ref>. Με την τελευταία αυτή απόφαση είχε απορριφθεί προσφυγή της ίδιας εταιρείας κατά της 31439/2011 αρνητικής απαντήσεως του Προϊσταμένου της Δ.Ο.Υ. Φ.Α.Ε. Θεσσαλονίκης επί της 31439/2011 αιτήσεώς της, με την οποία είχε ζητήσει, κατ’ επίκληση της διάταξης του <ref href="/akn/gr/act/law/2010/3842/!main#art_61__par_1">άρθρου 61 παρ.1 του ν. 3842/2010</ref>, την επιστροφή, ως αχρεωστήτως καταβληθέντος, Φ.Π.Α. συνολικού ύψους 5.342.419,50 ευρώ, διαχειριστικών περιόδων 1987, 1988, 1989, 1990, 1991, 1992 και 2004. Ειδικότερα, το Διοικητικό Εφετείο με την προμνησθείσα -ήδη αμετάκλητη- 2884/2014 απόφαση δέχθηκε ότι δεν συνέτρεχαν εν προκειμένω οι προϋποθέσεις για την επιστροφή του καταβληθέντος Φ.Π.Α., αφενός διότι ο φόρος είχε μετακυλιστεί εξ ολοκλήρου στον τελικό καταναλωτή, ενώ, αφετέρου, δεν προέκυψε μείωση του όγκου των παρεχομένων υπηρεσιών ως οικονομική ζημία εξαιτίας της επιβολής Φ.Π.Α.. Επομένως, κατά τα κριθέντα με την ως άνω απόφαση, ορθώς η φορολογική αρχή απέρριψε το υποβληθέν επί τη βάσει του <ref href="/akn/gr/act/law/2010/3842/!main#art_61__par_1">άρθρου 61 παρ. 1 του ν. 3842/2010</ref> αίτημα περί επιστροφής των καταβληθέντων ποσών Φ.Π.Α. των αναφερόμενων στην απόφαση αυτή χρήσεων, μεταξύ των οποίων περιλαμβάνεται και η ένδικη χρήση (1.1.-31.12.1988), διότι τυχόν επιστροφή του φόρου θα επέφερε αδικαιολόγητο πλουτισμό της εταιρείας. Εξάλλου, κατά τα ήδη εκτεθέντα, με τις προμνησθείσες διατάξεις του <ref href="/akn/gr/act/law/2010/3842/!main#art_61__par_1">άρθρου 61 παρ. 1 του ν. 3842/2010</ref> αντικαταστάθηκαν αφ’ ης ίσχυσαν (ενόψει και του σκοπού της αντικαταστάσεώς τους) οι διατάξεις του <ref href="/akn/gr/act/law/2006/3492/!main#art_27__par_3">άρθρου 27 παρ. 3 του ν. 3492/2006</ref>, προκειμένου, σε συμμόρφωση προς το ενωσιακό δίκαιο, να προβλεφθούν οι προϋποθέσεις επιστροφής των ποσών Φ.Π.Α. που είχαν καταβληθεί αχρεωστήτως για παρασχεθείσες υπηρεσίες οδικής βοήθειας, δεδομένου ότι το <ref href="/akn/gr/act/law/2006/3492/!main#art_27__par_3">άρθρο 27 παρ. 3 του ν. 3492/2006</ref> στην αρχική μορφή του είχε προβλέψει (αντίθετα προς το κοινοτικό δίκαιο) ότι τα καταβληθέντα για τις ως άνω υπηρεσίες ποσά Φ.Π.Α. δεν επιστρέφονται, ούτε συμψηφίζονται. Ενόψει τούτων, η κρινόμενη αίτηση, με την οποία επιδιώκεται η (εκ νέου) εξέταση του αιτήματος της αναιρεσείουσας περί επιστροφής Φ.Π.Α. της ένδικης χρήσης, με βάση τις (μη ισχύουσες) διατάξεις του <ref href="/akn/gr/act/law/2006/3492/!main#art_27__par_3">άρθρου 27 παρ. 3 του ν. 3492/2006</ref>, είναι απορριπτέα ως αλυσιτελής. Τούτο δε διότι, σε κάθε περίπτωση, δεν δύναται η φορολογική αρχή να εξετάσει το υποβληθέν αίτημα περί επιστροφής Φ.Π.Α. της ένδικης χρήσης επί τη βάσει των καταργηθεισών (αφ’ ης ίσχυσαν) ως άνω διατάξεων του <ref href="/akn/gr/act/law/2006/3492/!main">ν. 3492/2006</ref>, παρά μόνο επί τη βάσει των ισχυουσών διατάξεων του <ref href="/akn/gr/act/law/2010/3842/!main#art_61">άρθρου 61 του ν. 3842/2010</ref>, το αίτημα αυτό, όμως, έχει, κατά τα ανωτέρω εκτεθέντα, ήδη εξετασθεί επί τη βάσει των τελευταίων αυτών διατάξεων και απορριφθεί αμετακλήτως.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_7">
            <num>7.</num>
            <p>Επειδή, κατόπιν τούτων, η κρινόμενη αίτηση πρέπει να απορριφθεί στο σύνολό της.</p>
          </item>
        </blockList>
      </motivation>
      <decision>
        <p>Δ ι ά τ α ύ τ α</p>
        <p><outcome>Απορρίπτει</outcome> την αίτηση.</p>
        <p>Διατάσσει την κατάπτωση του παραβόλου.</p>
        <p>Επιβάλλει στην αναιρεσείουσα εταιρεία τη δικαστική δαπάνη του Δημοσίου, η οποία ανέρχεται σε τετρακόσια εξήντα (460) ευρώ.</p>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>Η διάσκεψη έγινε στην Αθήνα στις <date refersTo="courtConferenceDate" date="2023-05-11">11 Μαΐου 2023</date></p>
      <p>Ο Προεδρεύων ΑντιπρόεδροςΗ Γραμματέας</p>
      <p>Κωνσταντίνος Κουσούλης Καλλιόπη Ανδρέου</p>
      <p>και η απόφαση δημοσιεύθηκε σε δημόσια συνεδρίαση της <date refersTo="decisionPublicationDate" date="2023-12-29">29ης Δεκεμβρίου 2023</date>.</p>
      <p>Ο Προεδρεύων ΑντιπρόεδροςΗ Γραμματέας του Β΄ Τμήματος</p>
      <p>Κωνσταντίνος Κουσούλης Αναστασία Ζυγουρίτσα</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
