<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="decision">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2020/A3021/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2020/A3021/"/>
          <FRBRdate name="decisionPublicationDate" date="2020-12-31"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2020/A3021/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2020/A3021/ell@"/>
          <FRBRdate name="decisionPublicationDate" date="2020-12-31"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2020/A3021/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2020/A3021/ell@.xml"/>
          <FRBRdate name="XMLConversion" date="2025-05-15"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef source="#original" type="generation" date="2025-05-15"/>
      </lifecycle>
      <workflow source="#openLawsGR">
        <step date="2020-12-31" by="#COS" refersTo="#decisionPublicationDate"/>
        <step date="2020-02-17" by="#COS" refersTo="#courtConferenceDate"/>
        <step date="2020-02-05" by="#COS" refersTo="#publicHearingDate"/>
      </workflow>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/COS/2020/A3021/ell@" showAs="Original"/>
        <TLCEvent eId="publicHearingDate" href="/akn/ontology/event/gr/publicHearingDate" showAs="Ημερομηνία δημόσιας συνεδρίασης"/>
        <TLCEvent eId="courtConferenceDate" href="/akn/ontology/event/gr/courtConferenceDate" showAs="Ημερομηνία διάσκεψης"/>
        <TLCEvent eId="decisionPublicationDate" href="/akn/ontology/event/gr/decisionPublicationDate" showAs="Ημερομηνία δημοσίευσης απόφασης"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <p>
        <docNumber>3021/2020</docNumber>
      </p>
      <p>
        <docProponent>ΤΟ ΣΥΜΒΟΥΛΙΟ ΤΗΣ ΕΠΙΚΡΑΤΕΙΑΣ</docProponent>
      </p>
      <p>ΤΜΗΜΑ Β΄</p>
      <p>Συνεδρίασε δημόσια στο ακροατήριό του στις <date refersTo="publicHearingDate" date="2020-02-05">5 Φεβρουαρίου 2020</date>, με την εξής σύνθεση: Ε. Σάρπ, Αντιπρόεδρος, Πρόεδρος του Β΄ Τμήματος, Α. Σδράκα, Φρ. Γιαννακού, Σύμβουλοι, Ι. Δημητρακόπουλος, Μ. Σκανδάλη, Πάρεδροι. Γραμματέας η Αν. Ζυγουρίτσα, Γραμματέας του Β΄ Τμήματος.</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Για να δικάσει την από 5 Νοεμβρίου 2013 αίτηση:</p>
        <p>του Προϊσταμένου της Δημόσιας Οικονομικής Υπηρεσίας (Δ.Ο.Υ.) Α΄ Αθηνών, ο οποίος παρέστη με την Δέσποινα Γάκη, Πάρεδρο του Νομικού Συμβουλίου του Κράτους,</p>
        <p>κατά της εταιρείας περιορισμένης ευθύνης με την επωνυμία «ΑΦΟΙ ΤΣΑΚΑΡΙΣΙΑΝΟΥ ΕΠΕ», που εδρεύει στην Αθήνα (Σοφοκλέους 34Β), η οποία δεν παρέστη.</p>
        <p>Με την αίτηση αυτή ο αναιρεσείων Προϊστάμενος επιδιώκει να αναιρεθεί η υπ’ αριθμ. 2469/2013 απόφαση του Τριμελούς Διοικητικού Εφετείου Αθηνών.</p>
        <p>Η εκδίκαση άρχισε με την ανάγνωση της εκθέσεως της εισηγήτριας, Παρέδρου Μ. Σκανδάλη.</p>
        <p>Κατόπιν το δικαστήριο άκουσε την εκπρόσωπο του αναιρεσείοντος Προϊσταμένου, η οποία ανέπτυξε και προφορικά τους προβαλλόμενους λόγους αναιρέσεως και ζήτησε να γίνει δεκτή η αίτηση.</p>
        <p>Μετά τη δημόσια συνεδρίαση το δικαστήριο συνήλθε σε διάσκεψη σε αίθουσα του δικαστηρίου κ α ι</p>
        <p>Α φ ο ύ μ ε λ έ τ η σ ε τ α σ χ ε τ ι κ ά έ γ γ ρ α φ α</p>
        <p>Σ κ έ φ θ η κ ε κ α τ ά τ ο ν Ν ό μ ο</p>
        <p>1. Επειδή, με την κρινόμενη αίτηση, για την άσκηση της οποίας δεν απαιτείται κατά τον νόμο η καταβολή παραβόλου, ζητείται η αναίρεση της 2469/2013 αποφάσεως του Διοικητικού Εφετείου Αθηνών. Με την απόφαση αυτή, κατά μερική αποδοχή προσφυγής της αναιρεσίβλητης εταιρείας, τροποποιήθηκε η 2099/2005 πράξη προσδιορισμού αποτελεσμάτων και επιβολής φόρου εισοδήματος οικονομικού έτους 1993 (διαχειριστική περίοδος από 1.2.1991 έως 31.12.1992) του Προϊσταμένου του Π.Ε.Κ. Αθηνών και τα συνολικά καθαρά κέρδη της αναιρεσίβλητης προσδιορίστηκαν στο ύψος των 262.385.047 δραχμών (770.022,15 ευρώ). Με την τροποποιηθείσα πράξη της φορολογικής αρχής τα καθαρά κέρδη της αναιρεσίβλητης εταιρείας είχαν προσδιοριστεί για το ένδικο οικονομικό έτος εξωλογιστικώς στο ύψος των 334.722.087 δραχμών.</p>
        <p>2. Επειδή, κατά την έννοια των διατάξεων των παραγράφων 3 και 4 του άρθρου 53 του π.δ. 18/1989 (Α΄ 8), όπως αντικαταστάθηκαν με το άρθρο 12 παρ. 1 του ν. 3900/2010 (Α΄ 213) και, περαιτέρω, η παράγραφος 3 με το άρθρο 15 παρ. 2 του ν. 4446/2016 (Α΄ 240), για το παραδεκτό αιτήσεως αναιρέσεως απαιτείται η συνδρομή των προϋποθέσεων και των δύο παραγράφων του άρθρου 53 του π.δ. 18/1989, ήτοι και του ελαχίστου ποσού της διαφοράς κατά την παράγραφο 4 και των αναφερομένων στην παράγραφο 3 προϋποθέσεων (ΣτΕ 1873/2012 επταμ. κ.ά.). Ειδικότερα, κατά την έννοια της παραγράφου 3, ο αναιρεσείων βαρύνεται, επί ποινή ολικού ή μερικού απαραδέκτου της αιτήσεώς του, να τεκμηριώσει με ειδικούς και συγκεκριμένους ισχυρισμούς που περιλαμβάνει στο εισαγωγικό δικόγραφο ότι με καθέναν από τους προβαλλόμενους λόγους τίθεται συγκεκριμένο, κρίσιμο για την επίλυση της διαφοράς, νομικό ζήτημα, ήτοι ζήτημα ερμηνείας διατάξεως νόμου ή γενικής αρχής του ουσιαστικού ή δικονομικού δικαίου, που κρίθηκε με την αναιρεσιβαλλόμενη απόφαση και επί του οποίου είτε δεν υπάρχει νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας είτε οι σχετικές κρίσεις και παραδοχές της αναιρεσιβαλλόμενης αποφάσεως έρχονται σε αντίθεση με μη ανατραπείσα νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας ή άλλου ανωτάτου δικαστηρίου ή, ελλείψει αυτών, προς ανέκκλητη απόφαση διοικητικού δικαστηρίου, ως τέτοια δε νομολογία νοείται η διαμορφωθείσα επί αυτού τούτου του κρίσιμου νομικού ζητήματος και όχι επί ανάλογου ή παρόμοιου (βλ. ΣτΕ 2691/2019 επταμ., 2934/2017 επταμ., 1365/2017 επταμ., 4163/2012 επταμ. κ.ά.). Εξ άλλου, σε περίπτωση επικλήσεως εκ μέρους του αναιρεσείοντος ελλείψεως νομολογίας ή αντιθέσεως της αναιρεσιβαλλόμενης αποφάσεως προς υφισταμένη, κατά τα ανωτέρω εκτεθέντα, νομολογία, πρέπει η έλλειψη ή η αντίθεση αυτή να μην αναφέρεται σε ζητήματα αιτιολογίας, εκτιμήσεως των αποδείξεων ή εσφαλμένης υπαγωγής στον εφαρμοστέο κανόνα δικαίου, συνδεόμενα με το πραγματικό της κρινομένης υποθέσεως, αλλά να αφορά αποκλειστικά στην ερμηνεία διατάξεως νόμου ή γενικής αρχής, δυναμένης να έχει γενικότερη εφαρμογή, ανεξαρτήτως εάν η ερμηνεία αυτή διατυπώνεται στη μείζονα ή την ελάσσονα πρόταση του δικανικού συλλογισμού της αναιρεσιβαλλόμενης αποφάσεως και των λοιπών αποφάσεων, προς τις οποίες προβάλλεται ότι υφίσταται αντίθεση (ΣτΕ 2217/2019 επταμ., 1375/2019 επταμ., 174/2018 επταμ. κ.ά.).</p>
        <p>3. Επειδή, από την αναιρεσιβαλλόμενη απόφαση προκύπτουν τα εξής: Η αναιρεσίβλητη εταιρεία, με αντικείμενο εργασιών το εμπόριο ελαίων, τηρούσε βιβλία και στοιχεία Γ΄ κατηγορίας. Στο πλαίσιο τακτικού ελέγχου φορολογίας εισοδήματος των οικονομικών ετών 1993, 1994 και 1995, η φορολογική αρχή ζήτησε την προσκόμιση των βιβλίων και στοιχείων των χρήσεων 1991 και επόμενων, τα οποία, ωστόσο, δεν προσκομίστηκαν. Η φορολογική αρχή θεώρησε την παράλειψη αυτή ως άρνηση επίδειξης των βιβλίων και στοιχείων, που ισοδυναμεί με μη διαφύλαξη αυτών, γεγονός που καθιστά αδύνατες τις ελεγκτικές επαληθεύσεις και συνεπάγεται την απόρριψη των βιβλίων ως ανακριβών για όλες τις κρινόμενες χρήσεις. Ενόψει τούτου, τα ακαθάριστα έσοδα της αναιρεσίβλητης προσδιορίστηκαν εξωλογιστικώς, αφού ελήφθησαν υπόψη, μεταξύ άλλων, οι υποβληθείσες δηλώσεις φορολογίας εισοδήματος οικ. ετών 1993-1995, καθώς και το γεγονός ότι κατά διενεργηθέντα έλεγχο για την εφαρμογή των διατάξεων του Κ.Β.Σ. (π.δ. 186/1992, Α΄ 84) διαπιστώθηκε ότι η αναιρεσίβλητη ήταν εκδότρια και λήπτρια εικονικών φορολογικών στοιχείων, είχαν δε εκδοθεί σε βάρος της για την ένδικη χρήση αποφάσεις επιβολής προστίμου του Κ.Β.Σ. [οι οποίες μνημονεύονται στην αναιρεσιβαλλόμενη απόφαση]. Στη συνέχεια, η φορολογική αρχή προσδιόρισε εξωλογιστικά τα ακαθάριστα έσοδα της αναιρεσίβλητης για την ένδικη διαχειριστική χρήση (1.2.1991-31.12.1992) στο ποσό των 2.482.955.488 δρχ. (2.069.129.573 δρχ Χ 20%), προσαυξάνοντας τα δηλωθέντα ακαθάριστα έσοδα της κατά 20%, και τα καθαρά κέρδη της στο ποσό των 334.722.087 δρχ. ήτοι: α) 2.160.663.455 δρχ. ακαθάριστα έσοδα ελέγχου από εμπόριο ελαίου λιανικώς Χ 7% Χ 100%, εφαρμόζοντας συντελεστή καθαρού κέρδους 14% (Μ.Σ.Κ.Κ. 7%, όπως αυτός προβλέπεται στην απόφαση του Υπουργού Οικονομικών [ΑΥΟ Ε 17418/1771/23/31.12.1985 (Β΄ 792)] για την κατηγορία έμπορος ελαίου λιανικώς με κωδικό 5304, προσαυξημένο κατά 100%) και β) 322.292.033 δρχ. ακαθάριστα έσοδα ελέγχου από εμπόριο ελαίου χονδρικώς Χ 5% Χ 100%, εφαρμόζοντας συντελεστή καθαρού κέρδους 10% (Μ.Σ.Κ.Κ. 5%, όπως αυτός προβλέπεται στην ως άνω ΑΥΟ για την κατηγορία έμπορος ελαίου χονδρικώς με κωδικό 5304, προσαυξημένο κατά 100%). Για τον προσδιορισμό των ακαθαρίστων εσόδων της αναιρεσίβλητης στο ως άνω ποσό, η φορολογική αρχή έλαβε υπόψη της, ανάμεσα σε άλλα: α) το αντικείμενο εργασιών της εν λόγω επιχείρησης, β) τα αριθμητικά δεδομένα της οικείας δήλωσής της (έσοδα και δαπάνες), γ) την ανακρίβεια των τηρηθέντων βιβλίων και στοιχείων λόγω μη επίδειξης αυτών και δ) τους ανωτέρω Μ.Σ.Κ.Κ. που αντιστοιχούν στις δραστηριότητες της επιχείρησης. Στη συνέχεια, ο Προϊστάμενος του Π.Ε.Κ. Αθηνών εξέδωσε την προσβαλλόμενη 2099/2005 πράξη προσδιορισμού αποτελεσμάτων και επιβολής φόρου εισοδήματος οικονομικού έτους 1993, με αναλογούντα συμπληρωματικό φόρο ύψους 117.152.730 δρχ., καθώς και τα αναλογούντα τέλη χαρτοσήμου, εισφορά υπέρ Ο.Γ.Α. επί του χαρτοσήμου και πρόστιμο σε ποσοστό 300% επί των τελών χαρτοσήμου. Κατά της πράξεως αυτής ασκήθηκε προσφυγή, η οποία, κατά τα ήδη εκτεθέντα, έγινε εν μέρει δεκτή με την αναιρεσιβαλλόμενη απόφαση. Ειδικότερα, το δικάσαν Διοικητικό Εφετείο δέχθηκε, μεταξύ άλλων, ότι «... εφόσον δεν επεδείχθησαν τα βιβλία και στοιχεία [της εταιρείας], εξ αυτού και μόνο του λόγου κατέστησαν αδύνατες οι ελεγκτικές επαληθεύσεις για τον προσδιορισμό των οικονομικών αποτελεσμάτων της, και επομένως, ανεξάρτητα από οτιδήποτε άλλο, ορθώς ο έλεγχος προέβη σε εξωλογιστικό προσδιορισμό αυτών, απορρίπτοντας τα βιβλία ως ανακριβή κατά άρθρο 30 παρ. 4 [του] Κ.Β.Σ.. Περαιτέρω, όμως, ως προς το ύψος, του μοναδικού συντελεστή καθαρού κέρδους, πρέπει να εφαρμοστεί ο ισχύων για τις ομοειδείς επιχειρήσεις, προσαυξημένος κατά 50%, σύμφωνα με τις διατάξεις που προπαρατέθηκαν [άρθρα 33α παρ. 1 περ. γ΄, 34 παρ. 1, 2 γ΄, 3 και 36 παρ. 1 και 2 του ν.δ. 3323/1955 (Α΄ 214), όπως ίσχυαν κατά τον κρίσιμο χρόνο], κατά τα βασίμως προβαλλόμενα από την προσφεύγουσα. Επομένως, κατόπιν των ανωτέρω, αφού ληφθούν υπ’ όψη τα ακαθάριστα έσοδα της προσφεύγουσας (2.482.955.488 δρχ.), όπως προσδιορίστηκαν από τη φορολογική αρχή, ως προς το ύψος των οποίων δεν υπάρχει συγκεκριμένη και ειδικότερη αμφισβήτηση, τα καθαρά κέρδη αυτής για την ένδικη διαχειριστική χρήση πρέπει να προσδιοριστούν στο ποσό των 262.385.047 δρχ., ήτοι: α) 2.160.663.455 δρχ. ακαθάριστα έσοδα ελέγχου από εμπόριο ελαίου λιανικώς Χ 7% Χ 50% ίσον 238.213.145 δρχ., εφαρμόζοντας συντελεστή καθαρού κέρδους 10,5% (Μ.Σ.Κ.Κ. 7%, όπως αυτός προβλέπεται στην προαναφερόμενη απόφαση του Υπουργού Οικονομικών για την κατηγορία έμπορος ελαίου λιανικώς με κωδικό 5304α, προσαυξημένο κατά 50%) και β) 322.292.033 δρχ. ακαθάριστα έσοδα ελέγχου από εμπόριο ελαίου χονδρικώς Χ 5% Χ 50% ίσον 24.171.902 δρχ., εφαρμόζοντας συντελεστή καθαρού κέρδους 7,5% (Μ.Σ.Κ.Κ. 5%, όπως αυτός προβλέπεται στην ως άνω απόφαση για την κατηγορία έμπορος ελαίου χονδρικώς με κωδικό 5304, προσαυξημένο κατά 50%)».</p>
        <p>4. Επειδή, με την κρινόμενη αίτηση, με την οποία άγεται κατ’ αναίρεση διαφορά με χρηματικό αντικείμενο ανώτερο από 40.000 ευρώ (βλ. το από 22.10.2013 σημείωμα προσδιορισμού φορολογικής διαφοράς του Προϊσταμένου Δ.Ο.Υ. Α΄ Αθηνών, σύμφωνα με το οποίο το ποσό της διαφοράς ανέρχεται σε 74.300 ευρώ), προβάλλεται ότι η προσβαλλόμενη απόφαση, κατ' εσφαλμένη ερμηνεία και εφαρμογή των διατάξεων των άρθρων 33 α παρ. 1 περ. γ΄, 34 και 36 παρ. 2 του ν.δ. 3323/1955, όπως ίσχυαν κατά τον κρίσιμο χρόνο, και με πλημμελή αιτιολογία δέχθηκε ότι ο προβλεπόμενος στην (προμνησθείσα) υπουργική απόφαση ΑΥΟ 17418/1771/1985 μοναδικός συντελεστής καθαρού κέρδους, που πρέπει να εφαρμοσθεί επί των εξωλογιστικώς προσδιορισθέντων ακαθαρίστων εσόδων της αναιρεσίβλητης, πρέπει να προσαυξηθεί κατά 50%, και όχι, όπως προσδιορίστηκε από την φορολογική αρχή, σε ποσοστό 100%. Ειδικότερα, με τον λόγο αυτόν προβάλλεται ότι η αναιρεσιβαλλόμενη απόφαση «αν […] ορθά είχε ερμηνεύσει και εφαρμόσει το νόμο και είχε παραθέσει πλήρη και επαρκή αιτιολογία θα έπρεπε να δεχτεί ότι οι ανωτέρω συντελεστές, νόμιμα προσαυξήθηκαν από τη φορολογική αρχή κατά 100%, αφού μεταξύ των παραβάσεων, εξαιτίας των οποίων τα βιβλία και στοιχεία της αναιρεσίβλητης κρίθηκαν ανακριβή και κατά συνέπεια έγινε προσφυγή σε εξωλογιστικό προσδιορισμό των ακαθαρίστων εσόδων της, υπήρχε και η παράβαση της έκδοσης εικονικών φορολογικών στοιχείων, όπως άλλωστε εδέχθη και η αναιρεσιβαλλομένη, η διαπίστωση της οποίας οδηγεί σε προσαύξηση του μοναδικού συντελεστή καθαρού κέρδους κατά 100%, κατά τη ρητή ως άνω διάταξη του άρθρου 36 παρ. 2 εδ. ε΄ περίπτωση α΄ του ν.δ. 3323/1995. […] [Ό]πως προκύπτει από την από 22.12.2005 έκθεση ελέγχου, η φορολογική αρχή κατέληξε στην κρίση της για εξωλογιστικό προσδιορισμό […], λαμβάνοντας υπόψη της όχι μόνο το γεγονός της μη επίδειξης των βιβλίων και στοιχείων, αλλά και όλα τα δεδομένα του ελέγχου, μεταξύ των οποίων ήταν και η έκδοση από την αναιρεσίβλητη εικονικών φορολογικών στοιχείων. Αντίθετα, το Δικαστήριο […] οδηγήθηκε στην παραπάνω κρίση του υπολαμβάνοντας προδήλως εσφαλμένα ότι η φορολογική αρχή προέβη σε εξωλογιστικό προσδιορισμό λόγω ανακρίβειας, μόνο για την μη επίδειξη βιβλίων και συνακολούθως, προσδιόρισε την προσαύξηση του μοναδικού συντελεστή καθαρού κέρδους κατά 50%, εφαρμόζοντας εσφαλμένα και με πλημμελή αιτιολογία του τελευταίο εδάφιο της διάταξης της παρ. 2 του άρθρου 36 του ν.δ. 3323/1955, που προβλέπει επιεικέστερο ποσό προσαύξησης...». Προς θεμελίωση του παραδεκτού του ως άνω λόγου αναιρέσεως προβάλλεται ο ισχυρισμός ότι δεν υπάρχει απόφαση του Δικαστηρίου που να επιλύει το ως άνω ζήτημα, καθώς και ότι αναφορικά με την αιτιολογία δεν απαιτείται να συντρέχουν οι προϋποθέσεις της διάταξης του άρθρου 53 παρ. 3 του π.δ. 18/1989. Ωστόσο, με τον ως άνω λόγο αναιρέσεως, όπως αυτός προβάλλεται, δεν τίθεται νομικό ζήτημα ερμηνείας διατάξεως νόμου ή γενικής αρχής του δικαίου, αλλά πλήττεται κατ' ουσίαν η υπαγωγή του πραγματικού της υποθέσεως στον εφαρμοστέο κανόνα δικαίου, ήτοι πλήττεται η εκτίμηση των αποδείξεων και η ορθότητα, πληρότητα και επάρκεια της αιτιολογίας της προσβαλλόμενης αποφάσεως αναφορικά με την αναιρετικά ανέλεγκτη κρίση του δικάσαντος δικαστηρίου ότι στην προκειμένη περίπτωση ο λόγος προσφυγής στον εξωλογιστικό προσδιορισμό ήταν η μη επίδειξη των βιβλίων (και όχι και η έκδοση εικονικών φορολογικών στοιχείων). Επομένως, ο λόγος αυτός, ο οποίος πλήττει μόνο την αιτιολογία της προσβαλλόμενης αποφάσεως και δεν θέτει άλλο νομικό ζήτημα, είναι απορριπτέος ως απαράδεκτος, κατά τα εκτεθέντα ανωτέρω στη σκέψη 2, διότι, λόγω της συνδέσεώς του με το πραγματικό της υποθέσεως, δεν μπορεί να τεθεί ως προς αυτόν ζήτημα ελλείψεως νομολογίας, όπως αβασίμως ισχυρίζεται το αναιρεσείον. Εξάλλου, και ο περαιτέρω ισχυρισμός του Δημοσίου, ο οποίος, κατά παραγνώριση της περί του αντιθέτου πάγιας νομολογίας του Δικαστηρίου, στηρίζεται στην προδήλως εσφαλμένη εκδοχή ότι λόγος αμφισβητών την επάρκεια της αιτιολογίας της αναιρεσιβαλλόμενης απόφασης, προβάλλεται πάντοτε παραδεκτώς, από την άποψη της διατάξεως του άρθρου 53 παρ. 3 του π.δ. 18/1989, είναι, ομοίως, απορριπτέος ως αβάσιμος.</p>
        <p>5. Επειδή, επομένως, μη προβαλλομένου άλλου λόγου αναιρέσεως, η κρινόμενη αίτηση πρέπει να απορριφθεί.</p>
        <p>Δ ι ά τ α ύ τ α</p>
        <p>Απορρίπτει την αίτηση.</p>
        <p>Η διάσκεψη έγινε στην Αθήνα στις 17 Φεβρουαρίου 2020</p>
        <p>Η Πρόεδρος του Β΄ ΤμήματοςΗ Γραμματέας του Β´ Τμήματος</p>
        <p>Ε. ΣάρπΑν. Ζυγουρίτσα</p>
        <p>και η απόφαση δημοσιεύθηκε σε δημόσια συνεδρίαση της 31ης Δεκεμβρίου 2020.</p>
        <p>Ο Πρόεδρος του Β΄ ΤμήματοςΗ Γραμματέας του Β´ Τμήματος</p>
        <p>Μ. ΠικραμένοςΑν. Ζυγουρίτσα</p>
      </introduction>
      <motivation>
        <p>Α φ ο ύ μ ε λ έ τ η σ ε τ α σ χ ε τ ι κ ά έ γ γ ρ α φ α</p>
        <p>Σ κ έ φ θ η κ ε κ α τ ά τ ο ν Ν ό μ ο</p>
        <blockList eId="motivation_list_1">
          <item eId="motivation_list_1__item_1">
            <num>1.</num>
            <p>Επειδή, με την κρινόμενη αίτηση, για την άσκηση της οποίας δεν απαιτείται κατά τον νόμο η καταβολή παραβόλου, ζητείται η αναίρεση της <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtAthens/2013/2469/!main">2469/2013 αποφάσεως του Διοικητικού Εφετείου Αθηνών</ref>. Με την απόφαση αυτή, κατά μερική αποδοχή προσφυγής της αναιρεσίβλητης εταιρείας, τροποποιήθηκε η 2099/2005 πράξη προσδιορισμού αποτελεσμάτων και επιβολής φόρου εισοδήματος οικονομικού έτους 1993 (διαχειριστική περίοδος από 1.2.1991 έως 31.12.1992) του Προϊσταμένου του Π.Ε.Κ. Αθηνών και τα συνολικά καθαρά κέρδη της αναιρεσίβλητης προσδιορίστηκαν στο ύψος των 262.385.047 δραχμών (770.022,15 ευρώ). Με την τροποποιηθείσα πράξη της φορολογικής αρχής τα καθαρά κέρδη της αναιρεσίβλητης εταιρείας είχαν προσδιοριστεί για το ένδικο οικονομικό έτος εξωλογιστικώς στο ύψος των 334.722.087 δραχμών.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_2">
            <num>2.</num>
            <p>Επειδή, κατά την έννοια των διατάξεων των παραγράφων <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main#art_53__par_3">3</ref> και <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main#art_53__par_4">4</ref> του άρθρου <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main#art_53">53</ref> του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main">π.δ. 18/1989</ref> (Α΄ 8), όπως αντικαταστάθηκαν με το <ref href="/akn/gr/act/law/2010/3900/!main#art_12__par_1">άρθρο 12 παρ. 1 του ν. 3900/2010</ref> (Α΄ 213) και, περαιτέρω, η παράγραφος 3 με το <ref href="/akn/gr/act/law/2016/4446/!main#art_15__par_2">άρθρο 15 παρ. 2 του ν. 4446/2016</ref> (Α΄ 240), για το παραδεκτό αιτήσεως αναιρέσεως απαιτείται η συνδρομή των προϋποθέσεων και των δύο παραγράφων του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main#art_53">άρθρου 53 του π.δ. 18/1989</ref>, ήτοι και του ελαχίστου ποσού της διαφοράς κατά την παράγραφο 4 και των αναφερομένων στην παράγραφο 3 προϋποθέσεων (<ref href="/akn/gr/judgment/COS/2012/1873/!main">ΣτΕ 1873/2012</ref> επταμ. κ.ά.). Ειδικότερα, κατά την έννοια της παραγράφου 3, ο αναιρεσείων βαρύνεται, επί ποινή ολικού ή μερικού απαραδέκτου της αιτήσεώς του, να τεκμηριώσει με ειδικούς και συγκεκριμένους ισχυρισμούς που περιλαμβάνει στο εισαγωγικό δικόγραφο ότι με καθέναν από τους προβαλλόμενους λόγους τίθεται συγκεκριμένο, κρίσιμο για την επίλυση της διαφοράς, νομικό ζήτημα, ήτοι ζήτημα ερμηνείας διατάξεως νόμου ή γενικής αρχής του ουσιαστικού ή δικονομικού δικαίου, που κρίθηκε με την αναιρεσιβαλλόμενη απόφαση και επί του οποίου είτε δεν υπάρχει νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας είτε οι σχετικές κρίσεις και παραδοχές της αναιρεσιβαλλόμενης αποφάσεως έρχονται σε αντίθεση με μη ανατραπείσα νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας ή άλλου ανωτάτου δικαστηρίου ή, ελλείψει αυτών, προς ανέκκλητη απόφαση διοικητικού δικαστηρίου, ως τέτοια δε νομολογία νοείται η διαμορφωθείσα επί αυτού τούτου του κρίσιμου νομικού ζητήματος και όχι επί ανάλογου ή παρόμοιου (βλ. ΣτΕ <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2019/2691/!main">2691/2019</ref> επταμ., <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2017/2934/!main">2934/2017</ref> επταμ., <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2017/1365/!main">1365/2017</ref> επταμ., <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2012/4163/!main">4163/2012</ref> επταμ. κ.ά.). Εξ άλλου, σε περίπτωση επικλήσεως εκ μέρους του αναιρεσείοντος ελλείψεως νομολογίας ή αντιθέσεως της αναιρεσιβαλλόμενης αποφάσεως προς υφισταμένη, κατά τα ανωτέρω εκτεθέντα, νομολογία, πρέπει η έλλειψη ή η αντίθεση αυτή να μην αναφέρεται σε ζητήματα αιτιολογίας, εκτιμήσεως των αποδείξεων ή εσφαλμένης υπαγωγής στον εφαρμοστέο κανόνα δικαίου, συνδεόμενα με το πραγματικό της κρινομένης υποθέσεως, αλλά να αφορά αποκλειστικά στην ερμηνεία διατάξεως νόμου ή γενικής αρχής, δυναμένης να έχει γενικότερη εφαρμογή, ανεξαρτήτως εάν η ερμηνεία αυτή διατυπώνεται στη μείζονα ή την ελάσσονα πρόταση του δικανικού συλλογισμού της αναιρεσιβαλλόμενης αποφάσεως και των λοιπών αποφάσεων, προς τις οποίες προβάλλεται ότι υφίσταται αντίθεση (ΣτΕ <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2019/2217/!main">2217/2019</ref> επταμ., <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2019/1375/!main">1375/2019</ref> επταμ., <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2018/174/!main">174/2018</ref> επταμ. κ.ά.).</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_3">
            <num>3.</num>
            <p>Επειδή, από την αναιρεσιβαλλόμενη απόφαση προκύπτουν τα εξής: Η αναιρεσίβλητη εταιρεία, με αντικείμενο εργασιών το εμπόριο ελαίων, τηρούσε βιβλία και στοιχεία Γ΄ κατηγορίας. Στο πλαίσιο τακτικού ελέγχου φορολογίας εισοδήματος των οικονομικών ετών 1993, 1994 και 1995, η φορολογική αρχή ζήτησε την προσκόμιση των βιβλίων και στοιχείων των χρήσεων 1991 και επόμενων, τα οποία, ωστόσο, δεν προσκομίστηκαν. Η φορολογική αρχή θεώρησε την παράλειψη αυτή ως άρνηση επίδειξης των βιβλίων και στοιχείων, που ισοδυναμεί με μη διαφύλαξη αυτών, γεγονός που καθιστά αδύνατες τις ελεγκτικές επαληθεύσεις και συνεπάγεται την απόρριψη των βιβλίων ως ανακριβών για όλες τις κρινόμενες χρήσεις. Ενόψει τούτου, τα ακαθάριστα έσοδα της αναιρεσίβλητης προσδιορίστηκαν εξωλογιστικώς, αφού ελήφθησαν υπόψη, μεταξύ άλλων, οι υποβληθείσες δηλώσεις φορολογίας εισοδήματος οικ. ετών 1993-1995, καθώς και το γεγονός ότι κατά διενεργηθέντα έλεγχο για την εφαρμογή των διατάξεων του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1992/186/!main">Κ.Β.Σ.</ref> (<ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1992/186/!main">π.δ. 186/1992</ref>, Α΄ 84) διαπιστώθηκε ότι η αναιρεσίβλητη ήταν εκδότρια και λήπτρια εικονικών φορολογικών στοιχείων, είχαν δε εκδοθεί σε βάρος της για την ένδικη χρήση αποφάσεις επιβολής προστίμου του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1992/186/!main">Κ.Β.Σ.</ref> [οι οποίες μνημονεύονται στην αναιρεσιβαλλόμενη απόφαση]. Στη συνέχεια, η φορολογική αρχή προσδιόρισε εξωλογιστικά τα ακαθάριστα έσοδα της αναιρεσίβλητης για την ένδικη διαχειριστική χρήση (1.2.1991-31.12.1992) στο ποσό των 2.482.955.488 δρχ. (2.069.129.573 δρχ Χ 20%), προσαυξάνοντας τα δηλωθέντα ακαθάριστα έσοδα της κατά 20%, και τα καθαρά κέρδη της στο ποσό των 334.722.087 δρχ. ήτοι: α) 2.160.663.455 δρχ. ακαθάριστα έσοδα ελέγχου από εμπόριο ελαίου λιανικώς Χ 7% Χ 100%, εφαρμόζοντας συντελεστή καθαρού κέρδους 14% (Μ.Σ.Κ.Κ. 7%, όπως αυτός προβλέπεται στην απόφαση του Υπουργού Οικονομικών [ΑΥΟ Ε 17418/1771/23/31.12.1985 (Β΄ 792)] για την κατηγορία έμπορος ελαίου λιανικώς με κωδικό 5304, προσαυξημένο κατά 100%) και β) 322.292.033 δρχ. ακαθάριστα έσοδα ελέγχου από εμπόριο ελαίου χονδρικώς Χ 5% Χ 100%, εφαρμόζοντας συντελεστή καθαρού κέρδους 10% (Μ.Σ.Κ.Κ. 5%, όπως αυτός προβλέπεται στην ως άνω ΑΥΟ για την κατηγορία έμπορος ελαίου χονδρικώς με κωδικό 5304, προσαυξημένο κατά 100%). Για τον προσδιορισμό των ακαθαρίστων εσόδων της αναιρεσίβλητης στο ως άνω ποσό, η φορολογική αρχή έλαβε υπόψη της, ανάμεσα σε άλλα: α) το αντικείμενο εργασιών της εν λόγω επιχείρησης, β) τα αριθμητικά δεδομένα της οικείας δήλωσής της (έσοδα και δαπάνες), γ) την ανακρίβεια των τηρηθέντων βιβλίων και στοιχείων λόγω μη επίδειξης αυτών και δ) τους ανωτέρω Μ.Σ.Κ.Κ. που αντιστοιχούν στις δραστηριότητες της επιχείρησης. Στη συνέχεια, ο Προϊστάμενος του Π.Ε.Κ. Αθηνών εξέδωσε την προσβαλλόμενη 2099/2005 πράξη προσδιορισμού αποτελεσμάτων και επιβολής φόρου εισοδήματος οικονομικού έτους 1993, με αναλογούντα συμπληρωματικό φόρο ύψους 117.152.730 δρχ., καθώς και τα αναλογούντα τέλη χαρτοσήμου, εισφορά υπέρ Ο.Γ.Α. επί του χαρτοσήμου και πρόστιμο σε ποσοστό 300% επί των τελών χαρτοσήμου. Κατά της πράξεως αυτής ασκήθηκε προσφυγή, η οποία, κατά τα ήδη εκτεθέντα, έγινε εν μέρει δεκτή με την αναιρεσιβαλλόμενη απόφαση. Ειδικότερα, το δικάσαν Διοικητικό Εφετείο δέχθηκε, μεταξύ άλλων, ότι «... εφόσον δεν επεδείχθησαν τα βιβλία και στοιχεία [της εταιρείας], εξ αυτού και μόνο του λόγου κατέστησαν αδύνατες οι ελεγκτικές επαληθεύσεις για τον προσδιορισμό των οικονομικών αποτελεσμάτων της, και επομένως, ανεξάρτητα από οτιδήποτε άλλο, ορθώς ο έλεγχος προέβη σε εξωλογιστικό προσδιορισμό αυτών, απορρίπτοντας τα βιβλία ως ανακριβή κατά άρθρο 30 παρ. 4 [του] <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1992/186/!main">Κ.Β.Σ.</ref>. Περαιτέρω, όμως, ως προς το ύψος, του μοναδικού συντελεστή καθαρού κέρδους, πρέπει να εφαρμοστεί ο ισχύων για τις ομοειδείς επιχειρήσεις, προσαυξημένος κατά 50%, σύμφωνα με τις διατάξεις που προπαρατέθηκαν [άρθρα 33α παρ. <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1955/3323/!main#art_0__par_1">1</ref> γ΄, 34 παρ. <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1955/3323/!main#art_0__par_1">1</ref>, <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1955/3323/!main#art_0__par_2_3">2 γ΄</ref>, <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1955/3323/!main#art_0__par_3">3</ref> και <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1955/3323/!main#art_0__par_36">36</ref> παρ. <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1955/3323/!main#art_0__par_1">1</ref> και <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1955/3323/!main#art_0__par_2">2</ref> του <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1955/3323/!main">ν.δ. 3323/1955</ref> (Α΄ 214), όπως ίσχυαν κατά τον κρίσιμο χρόνο], κατά τα βασίμως προβαλλόμενα από την προσφεύγουσα. Επομένως, κατόπιν των ανωτέρω, αφού ληφθούν υπ’ όψη τα ακαθάριστα έσοδα της προσφεύγουσας (2.482.955.488 δρχ.), όπως προσδιορίστηκαν από τη φορολογική αρχή, ως προς το ύψος των οποίων δεν υπάρχει συγκεκριμένη και ειδικότερη αμφισβήτηση, τα καθαρά κέρδη αυτής για την ένδικη διαχειριστική χρήση πρέπει να προσδιοριστούν στο ποσό των 262.385.047 δρχ., ήτοι: α) 2.160.663.455 δρχ. ακαθάριστα έσοδα ελέγχου από εμπόριο ελαίου λιανικώς Χ 7% Χ 50% ίσον 238.213.145 δρχ., εφαρμόζοντας συντελεστή καθαρού κέρδους 10,5% (Μ.Σ.Κ.Κ. 7%, όπως αυτός προβλέπεται στην προαναφερόμενη απόφαση του Υπουργού Οικονομικών για την κατηγορία έμπορος ελαίου λιανικώς με κωδικό 5304α, προσαυξημένο κατά 50%) και β) 322.292.033 δρχ. ακαθάριστα έσοδα ελέγχου από εμπόριο ελαίου χονδρικώς Χ 5% Χ 50% ίσον 24.171.902 δρχ., εφαρμόζοντας συντελεστή καθαρού κέρδους 7,5% (Μ.Σ.Κ.Κ. 5%, όπως αυτός προβλέπεται στην ως άνω απόφαση για την κατηγορία έμπορος ελαίου χονδρικώς με κωδικό 5304, προσαυξημένο κατά 50%)».</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_4">
            <num>4.</num>
            <p>Επειδή, με την κρινόμενη αίτηση, με την οποία άγεται κατ’ αναίρεση διαφορά με χρηματικό αντικείμενο ανώτερο από 40.000 ευρώ (βλ. το από 22.10.2013 σημείωμα προσδιορισμού φορολογικής διαφοράς του Προϊσταμένου Δ.Ο.Υ. Α΄ Αθηνών, σύμφωνα με το οποίο το ποσό της διαφοράς ανέρχεται σε 74.300 ευρώ), προβάλλεται ότι η προσβαλλόμενη απόφαση, κατ' εσφαλμένη ερμηνεία και εφαρμογή των διατάξεων των άρθρων 33 α <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1955/3323/!main__par_2">παρ. 1 περ. γ΄, 34 και 36 παρ. 2 του ν.δ. 3323/1955</ref>, όπως ίσχυαν κατά τον κρίσιμο χρόνο, και με πλημμελή αιτιολογία δέχθηκε ότι ο προβλεπόμενος στην (προμνησθείσα) υπουργική απόφαση ΑΥΟ 17418/1771/1985 μοναδικός συντελεστής καθαρού κέρδους, που πρέπει να εφαρμοσθεί επί των εξωλογιστικώς προσδιορισθέντων ακαθαρίστων εσόδων της αναιρεσίβλητης, πρέπει να προσαυξηθεί κατά 50%, και όχι, όπως προσδιορίστηκε από την φορολογική αρχή, σε ποσοστό 100%. Ειδικότερα, με τον λόγο αυτόν προβάλλεται ότι η αναιρεσιβαλλόμενη απόφαση «αν […] ορθά είχε ερμηνεύσει και εφαρμόσει το νόμο και είχε παραθέσει πλήρη και επαρκή αιτιολογία θα έπρεπε να δεχτεί ότι οι ανωτέρω συντελεστές, νόμιμα προσαυξήθηκαν από τη φορολογική αρχή κατά 100%, αφού μεταξύ των παραβάσεων, εξαιτίας των οποίων τα βιβλία και στοιχεία της αναιρεσίβλητης κρίθηκαν ανακριβή και κατά συνέπεια έγινε προσφυγή σε εξωλογιστικό προσδιορισμό των ακαθαρίστων εσόδων της, υπήρχε και η παράβαση της έκδοσης εικονικών φορολογικών στοιχείων, όπως άλλωστε εδέχθη και η αναιρεσιβαλλομένη, η διαπίστωση της οποίας οδηγεί σε προσαύξηση του μοναδικού συντελεστή καθαρού κέρδους κατά 100%, κατά τη ρητή ως άνω διάταξη του <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1995/3323/!main#art_36__par_2">άρθρου 36 παρ. 2 εδ. ε΄ περίπτωση α΄ του ν.δ. 3323/1995</ref>. […] [Ό]πως προκύπτει από την από 22.12.2005 έκθεση ελέγχου, η φορολογική αρχή κατέληξε στην κρίση της για εξωλογιστικό προσδιορισμό […], λαμβάνοντας υπόψη της όχι μόνο το γεγονός της μη επίδειξης των βιβλίων και στοιχείων, αλλά και όλα τα δεδομένα του ελέγχου, μεταξύ των οποίων ήταν και η έκδοση από την αναιρεσίβλητη εικονικών φορολογικών στοιχείων. Αντίθετα, το Δικαστήριο […] οδηγήθηκε στην παραπάνω κρίση του υπολαμβάνοντας προδήλως εσφαλμένα ότι η φορολογική αρχή προέβη σε εξωλογιστικό προσδιορισμό λόγω ανακρίβειας, μόνο για την μη επίδειξη βιβλίων και συνακολούθως, προσδιόρισε την προσαύξηση του μοναδικού συντελεστή καθαρού κέρδους κατά 50%, εφαρμόζοντας εσφαλμένα και με πλημμελή αιτιολογία του τελευταίο εδάφιο της διάταξης της <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1955/3323/!main#art_36__par_2">παρ. 2 του άρθρου 36 του ν.δ. 3323/1955</ref>, που προβλέπει επιεικέστερο ποσό προσαύξησης...». Προς θεμελίωση του παραδεκτού του ως άνω λόγου αναιρέσεως προβάλλεται ο ισχυρισμός ότι δεν υπάρχει απόφαση του Δικαστηρίου που να επιλύει το ως άνω ζήτημα, καθώς και ότι αναφορικά με την αιτιολογία δεν απαιτείται να συντρέχουν οι προϋποθέσεις της διάταξης του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main#art_53__par_3">άρθρου 53 παρ. 3 του π.δ. 18/1989</ref>. Ωστόσο, με τον ως άνω λόγο αναιρέσεως, όπως αυτός προβάλλεται, δεν τίθεται νομικό ζήτημα ερμηνείας διατάξεως νόμου ή γενικής αρχής του δικαίου, αλλά πλήττεται κατ' ουσίαν η υπαγωγή του πραγματικού της υποθέσεως στον εφαρμοστέο κανόνα δικαίου, ήτοι πλήττεται η εκτίμηση των αποδείξεων και η ορθότητα, πληρότητα και επάρκεια της αιτιολογίας της προσβαλλόμενης αποφάσεως αναφορικά με την αναιρετικά ανέλεγκτη κρίση του δικάσαντος δικαστηρίου ότι στην προκειμένη περίπτωση ο λόγος προσφυγής στον εξωλογιστικό προσδιορισμό ήταν η μη επίδειξη των βιβλίων (και όχι και η έκδοση εικονικών φορολογικών στοιχείων). Επομένως, ο λόγος αυτός, ο οποίος πλήττει μόνο την αιτιολογία της προσβαλλόμενης αποφάσεως και δεν θέτει άλλο νομικό ζήτημα, είναι απορριπτέος ως απαράδεκτος, κατά τα εκτεθέντα ανωτέρω στη σκέψη 2, διότι, λόγω της συνδέσεώς του με το πραγματικό της υποθέσεως, δεν μπορεί να τεθεί ως προς αυτόν ζήτημα ελλείψεως νομολογίας, όπως αβασίμως ισχυρίζεται το αναιρεσείον. Εξάλλου, και ο περαιτέρω ισχυρισμός του Δημοσίου, ο οποίος, κατά παραγνώριση της περί του αντιθέτου πάγιας νομολογίας του Δικαστηρίου, στηρίζεται στην προδήλως εσφαλμένη εκδοχή ότι λόγος αμφισβητών την επάρκεια της αιτιολογίας της αναιρεσιβαλλόμενης απόφασης, προβάλλεται πάντοτε παραδεκτώς, από την άποψη της διατάξεως του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main#art_53__par_3">άρθρου 53 παρ. 3 του π.δ. 18/1989</ref>, είναι, ομοίως, απορριπτέος ως αβάσιμος.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_5">
            <num>5.</num>
            <p>Επειδή, επομένως, μη προβαλλομένου άλλου λόγου αναιρέσεως, η κρινόμενη αίτηση πρέπει να απορριφθεί.</p>
          </item>
        </blockList>
      </motivation>
      <decision>
        <p>Δ ι ά τ α ύ τ α</p>
        <p>Απορρίπτει την αίτηση.</p>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>Η διάσκεψη έγινε στην Αθήνα στις <date refersTo="courtConferenceDate" date="2020-02-17">17 Φεβρουαρίου 2020</date></p>
      <p>Η Πρόεδρος του Β΄ ΤμήματοςΗ Γραμματέας του Β´ Τμήματος</p>
      <p>Ε. ΣάρπΑν. Ζυγουρίτσα</p>
      <p>και η απόφαση δημοσιεύθηκε σε δημόσια συνεδρίαση της <date refersTo="decisionPublicationDate" date="2020-12-31">31ης Δεκεμβρίου 2020</date>.</p>
      <p>Ο Πρόεδρος του Β΄ ΤμήματοςΗ Γραμματέας του Β´ Τμήματος</p>
      <p>Μ. ΠικραμένοςΑν. Ζυγουρίτσα</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
