<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="decision">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2022/1685/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2022/1685/"/>
          <FRBRdate name="courtConferenceDate" date="2022-12-07"/>
          <FRBRauthor href="#SCCC"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2022/1685/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2022/1685/ell@"/>
          <FRBRdate name="courtConferenceDate" date="2022-12-07"/>
          <FRBRauthor href="#SCCC"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2022/1685/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2022/1685/ell@.xml"/>
          <FRBRdate name="XMLConversion" date="2025-04-23"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef source="#original" type="generation" date="2025-04-23"/>
      </lifecycle>
      <workflow source="#openLawsGR">
        <step date="2022-12-07" by="#SCCC" refersTo="#courtConferenceDate"/>
        <step date="2022-11-02" by="#SCCC" refersTo="#publicHearingDate"/>
      </workflow>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/SCCC/2022/1685/ell@" showAs="Original"/>
        <TLCEvent eId="publicHearingDate" href="/akn/ontology/event/gr/publicHearingDate" showAs="Ημερομηνία δημόσιας συνεδρίασης"/>
        <TLCEvent eId="courtConferenceDate" href="/akn/ontology/event/gr/courtConferenceDate" showAs="Ημερομηνία διάσκεψης"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <p>Αριθμός<docNumber>1685/2022</docNumber></p>
      <p>
        <docProponent>ΤΟ ΔΙΚΑΣΤΗΡΙΟ ΤΟΥ ΑΡΕΙΟΥ ΠΑΓΟΥ</docProponent>
      </p>
      <p>Z' ΠΟΙΝΙΚΟ ΤΜΗΜΑ</p>
      <p>Συγκροτήθηκε από τους Δικαστές: Γεώργιο Χριστοδούλου, Αντιπρόεδρο του Αρείου Πάγου, Μαρία Κουβίδου - Εισηγήτρια, Βασίλειο Μαχαίρα, Αικατερίνη Κρυσταλλίδου και Ελευθέριο Σισμανίδη, Αρεοπαγίτες.</p>
      <p>Συνήλθε σε δημόσια συνεδρίαση στο Κατάστημά του στις <date refersTo="publicHearingDate" date="2022-11-02">2 Νοεμβρίου 2022</date>, με την παρουσία της Αντεισαγγελέα του Αρείου Πάγου Ελένης Μετσοβίτου (κωλυομένου του Εισαγγελέα) και της Γραμματέως Ευθυμίας Καλογεροπούλου, για να δικάσει την αίτηση του αναιρεσείοντος - κατηγορουμένου Β. Π. του Σ., κατοίκου ... ο οποίος δεν παραστάθηκε, για αναίρεση της υπ'αριθμ 1525/2022 αποφάσεως του Τριμελούς Εφετείου Κακουργημάτων Αθηνών. Το Τριμελές Εφετείο Κακουργημάτων Αθηνών, με την ως άνω απόφασή του διέταξε όσα λεπτομερώς αναφέρονται σ' αυτή, και ο αναιρεσείων-κατηγορούμενος, ζητάει την αναίρεση της αποφάσεως αυτής για τους λόγους που αναφέρονται στην από 3/5/2022 αίτησή του, που καταχωρίστηκε στο οικείο πινάκιο με αριθμό 525/2022.</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <motivation>
        <p>Αφού άκουσε Την Αντεισαγγελέα του Αρείου Πάγου που πρότεινε να απορριφθεί ως ανυποστήρικτη η προκείμενη αίτηση.</p>
        <p>ΣΚΕΦΘΗΚΕ ΣΥΜΦΩΝΑ ΜΕ ΤΟ ΝΟΜΟ</p>
        <blockList eId="motivation_list_1">
          <item eId="motivation_list_1__item_1">
            <p>Κατά τη διάταξη του άρθρου 512 παρ. 1 εδ. γ' του ισχύοντος από 1-7-2019 <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">ΚΠοινΔ</ref>, ο εισαγγελέας του Αρείου Πάγου κλητεύει τον αναιρεσείοντα και τους υπόλοιπους διαδίκους, με κλήση που επιδίδεται σύμφωνα με τα άρθρα 155-162 και μέσα στην προθεσμία του άρθρου 166, στο ακροατήριο του δικαστηρίου του Αρείου Πάγου, ενώ κατά την παρ. 3 εδ. α' του ίδιου άρθρου οι διάδικοι παρίστανται στη συζήτηση με συνήγορο. Περαιτέρω, κατά το άρθρο 514 του ίδιου Κώδικα, "Αν δεν εμφανιστεί ο αναιρεσείων, η αίτησή του απορρίπτεται ως ανυποστήρικτη και μπορεί να καταδικασθεί σε χρηματική ποινή έως εκατό ευρώ. ... Κατ' εξαίρεση, ακόμη και αν δεν εμφανιστεί ο αναιρεσείων, ο Άρειος Πάγος αυτεπαγγέλτως: α) παραθέτει το σχετικό άρθρο του ποινικού νόμου που εφαρμόστηκε στην προσβαλλόμενη απόφαση, αν αυτό δεν έχει παρατεθεί σε αυτή ή έχει παρατεθεί εσφαλμένα και β) εφαρμόζει αυτεπαγγέλτως τον επιεικέστερο νόμο που ισχύει μετά τη δημοσίευση της απόφασης (άρθρο 511)". Από τις διατάξεις αυτές προκύπτει ότι, αν ο αναιρεσείων δεν εμφανιστεί προσηκόντως, δηλαδή με συνήγορο ή δεν εκπροσωπηθεί από νόμιμα διορισμένο συνήγορο κατά τη συζήτηση της αίτησης αναίρεσης στο ακροατήριο του Αρείου Πάγου, μολονότι κλητεύθηκε νομότυπα και εμπρόθεσμα, η αίτηση αναίρεσης απορρίπτεται (βλ.<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/1996/4/!main">ΟλΑΠ 4/1996</ref>). Εξαίρεση εισάγεται με τις διατάξεις των άρθρων 511 <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">εδ. τελευταίο και 514 εδ. δ' ΚΠοινΔ</ref>, κατά τις οποίες είτε εμφανισθεί είτε απολείπεται ο αναιρεσείων-κατηγορούμενος, αν κριθεί παραδεκτή η αίτηση αναίρεσης, ο Άρειος Πάγος α) παραθέτει το σχετικό άρθρο του ποινικού νόμου που εφαρμόστηκε στην προσβαλλόμενη απόφαση, αν αυτό δεν έχει παρατεθεί σε αυτή ή έχει παρατεθεί εσφαλμένα και β) εφαρμόζει αυτεπαγγέλτως τον επιεικέστερο νόμο που ισχύει μετά τη δημοσίευση, της προσβαλλόμενης απόφασης.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_2">
            <p>Στην προκείμενη περίπτωση, όπως προκύπτει από τα με ημερομηνία 11 Ιουλίου 2022 και 12 Ιουλίου 2022 αποδεικτικά επίδοσης, που συντάχθηκαν αρμοδίως από τον Χ. Λ., επιμελητή της Εισαγγελίας του Αρείου Πάγου, επιδόθηκε με θυροκόλληση τον αναιρεσείοντα Π. Β. του Σ. και στον νομίμως διορισθέντα αντίκλητο του, δικηγόρο Πειραιώς Παπαδημητρίου Στυλιανό του Χρήστου, νόμιμα και εμπρόθεσμα, κατά τα</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_3">
            <p>άρθρα <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_5__par_2">155 παρ.2</ref> και <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_166">166</ref> του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">Κ.Ποιν.Δ</ref>, η με αριθμό 525/2022 και από 31-05-2022 κλήση του Εισαγγελέα του Αρείου Πάγου, για να παραστεί ο αναιρεσείων δια συνηγόρου στο ακροατήριο του Δικαστηρίου τούτου, κατά την αναφερόμενη στην αρχή της παρούσας δικάσιμο (02-11-2022), προκειμένου να υποστηρίξει την κρινόμενη από 3-05-2022 αίτησή του, με οποία ζητά την αναίρεση της 1525/2022 απόφασης του Τριμελούς Εφετείου Κακουργημάτων Αθηνών, με την οποία απορρίφθηκε ως ανυποστήρικτη η ΕΜ:44/16-1-2019 έφεσή του κατά της 188/2019 απόφασης του Μονομελούς Εφετείου Κακουργημάτων Αθηνών.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_4">
            <p>Συνεπώς, εφόσον ο αναιρεσειων δεν εμφανίστηκε κατ' αυτήν, όταν η υπόθεση εκφωνήθηκε στη σειρά της, ενώπιον τού Δικαστηρίου τούτου, ούτε εκπροσωπήθηκε από πληρεξούσιο δικηγόρο, πρέπει, σύμφωνα με τα προαναφερθέντα, να απορριφθεί η παραδεκτώς και εμπροθέσμως ασκηθείσα κρινόμενη αίτηση αναίρεσης ως ανυποστήρικτη, εφ' όσον δεν συντρέχει κάποια από τις ως άνω κατ' εξαίρεση περιπτώσεις. Τέλος, πρέπει να επιβληθούν σε βάρος του αναιρεσείοντος τα έξοδα της ποινικής διαδικασίας (<ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_578__par_1">άρθρο 578 παρ. 1 Κ.Ποιν.Δ</ref>), καθώς και τα μειωμένα δικαστικά έξοδα του υποστηρίζοντος την κατηγορία Ελληνικού Δημοσίου (άρθρα <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_176">176</ref>, <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_183">183</ref> <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main">Κ.Πολ.Δ</ref>, 22 <ref href="/akn/gr/act/law/1957/3693/!main__par_1">παρ. 1 του ν. 3693/1957</ref>), σύμφωνα με τα οριζόμενα ειδικότερα στο διατακτικό.</p>
          </item>
        </blockList>
      </motivation>
      <decision>
        <p>ΓΙΑ ΤΟΥΣ ΛΟΓΟΥΣ ΑΥΤΟΥΣ</p>
        <p><outcome>Απορρίπτει</outcome> την Ε.Μ. 346/3-05-2022 αίτηση αναίρεσης (ασκηθείσα με δήλωση στο γραμματέα του Εφετείου Αθηνών), του Β. Π. του Σ., κατοίκου ... για αναίρεση της 1525/2022 απόφασης του Τριμελούς Εφετείου Κακουργημάτων Αθηνών.</p>
        <p>Επιβάλλει στον αναιρεσείοντα τα έξοδα της ποινικής διαδικασίας από διακόσια πενήντα (250) ευρώ.</p>
        <p><outcome>Καταδικάζει</outcome> τον αναιρεσείοντα στα έξοδα του υποστηρίζοντος την κατηγορία Ελληνικού Δημοσίου, τα οποία ορίζει σε τριακόσια (300) ευρώ.</p>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>Κρίθηκε και αποφασίσθηκε στην Αθήνα στις <date refersTo="courtConferenceDate" date="2022-12-07">7 Δεκεμβρίου 2022</date>.</p>
      <p>Δημοσιεύθηκε στην Αθήνα σε δημόσια</p>
      <p> συνεδρίαση στο ακροατήριό του στις 19 Δεκεμβρίου 2022.</p>
      <p>Ο ΑΝΤΙΠΡΟΕΔΡΟΣ Η ΓΡΑΜΜΑΤΕΑΣ</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
