<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="decision">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2023/1506/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2023/1506/"/>
          <FRBRdate name="decisionPublicationDate" date="2023-12-05"/>
          <FRBRauthor href="#SCCC"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2023/1506/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2023/1506/ell@"/>
          <FRBRdate name="decisionPublicationDate" date="2023-12-05"/>
          <FRBRauthor href="#SCCC"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2023/1506/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2023/1506/ell@.xml"/>
          <FRBRdate name="XMLConversion" date="2025-04-23"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef source="#original" type="generation" date="2025-04-23"/>
      </lifecycle>
      <workflow source="#openLawsGR">
        <step date="2023-12-05" by="#SCCC" refersTo="#decisionPublicationDate"/>
        <step date="2023-11-23" by="#SCCC" refersTo="#courtConferenceDate"/>
        <step date="2023-11-08" by="#SCCC" refersTo="#publicHearingDate"/>
      </workflow>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/SCCC/2023/1506/ell@" showAs="Original"/>
        <TLCEvent eId="publicHearingDate" href="/akn/ontology/event/gr/publicHearingDate" showAs="Ημερομηνία δημόσιας συνεδρίασης"/>
        <TLCEvent eId="courtConferenceDate" href="/akn/ontology/event/gr/courtConferenceDate" showAs="Ημερομηνία διάσκεψης"/>
        <TLCEvent eId="decisionPublicationDate" href="/akn/ontology/event/gr/decisionPublicationDate" showAs="Ημερομηνία δημοσίευσης απόφασης"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <p>Αριθμός<docNumber>1506/2023</docNumber></p>
      <p>
        <docProponent>ΤΟ ΔΙΚΑΣΤΗΡΙΟ ΤΟΥ ΑΡΕΙΟΥ ΠΑΓΟΥ</docProponent>
      </p>
      <p>Ζ' ΠΟΙΝΙΚΟ TMHMA - ΣΕ ΣΥΜΒΟΥΛΙΟ</p>
      <p>Συγκροτήθηκε από τους Δικαστές: Γεώργιο Χριστοδούλου, Αντιπρόεδρο του Αρείου Πάγου, Μαρία Βάρκα, Αλεξάνδρα Αποστολάκη, Ελευθέριο Σισμανίδη και Αικατερίνη Χονδρορίζου-Εισηγήτρια, Αρεοπαγίτες.</p>
      <p>Με την παρουσία του Αντεισαγγελέα του Αρείου Πάγου Αχιλλέα Ζήση (γιατί κωλύεται η Εισαγγελέας του Αρείου Πάγου) και της Γραμματέα Ευθυμίας Καλογεροπούλου.</p>
      <p>Συνήλθε σε Συμβούλιο στο Κατάστημά του στις <date refersTo="publicHearingDate" date="2023-11-08">8 Νοεμβρίου 2023</date>, προκειμένου να αποφανθεί για την από 23-5-2023 αίτηση του Εισαγγελέα Πρωτοδικών Αθηνών, Ιωάννη Κατσίμπα, περί κανονισμού αρμοδιότητας δικαστηρίου, με εγκαλουμένη την Ε. Τ. του Δ., Πρόεδρο Πρωτοδικών Αθηνών και εγκαλούσες τις: 1) Α. Γ. του Χ. και 2) Α. Γ. του Α..</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Η αίτηση αυτή που απευθύνεται στον Εισαγγελέα του Αρείου Πάγου, καταχωρίστηκε στο οικείο πινάκιο με αριθμό 527/2023.</p>
        <p>Έπειτα ο Αντεισαγγελέας του Αρείου Πάγου Αχιλλέας Ζήσης εισήγαγε για κρίση στο Συμβούλιο την υπό στοιχεία ΑΒΜ: ΔΕ 2021/7767 σχετική ποινική δικογραφία με την υπ' αριθμ. πρωτ. 145/6-7-2023 πρόταση της Αντεισαγγελέα του Αρείου Πάγου Ελένης Καρκαμπούνα, στην οποία αναφέρονται τα ακόλουθα: "Εισάγω στο Δικαστήριό Σας (σε Συμβούλιο), σύμφωνα με τις διατάξεις των άρθρων 135 <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main__par_1">περ. ε' και 136 παρ. 1 εδ. β' ΚΠΔ</ref>, την από 23-5-2023 αίτηση του Εισαγγελέα Πρωτοδικών Αθηνών, με την οποία ζητείται ο καθορισμός κατά παραπομπή της διαλαμβανομένης σ' αυτήν υποθέσεως και εκθέτω τα ακόλουθα: Κατά το <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_135">άρθρο 135 στοιχ. ε' ΚΠΔ</ref>, όταν ο εγκαλών ή ο ζημιωμένος ή ο κατηγορούμενος είναι δικαστικός λειτουργός από το βαθμό του παρέδρου σε πρωτοδικείο ή εισαγγελία και άνω και υπηρετεί στο αρμόδιο σύμφωνα με τα άρθρα 122-125 δικαστήριο, διατάσσεται η παραπομπή της υπόθεσης σε άλλο ισόβαθμο και ομοειδές δικαστήριο. Από τον δικαιολογητικό λόγο της διάταξης αυτής, που είναι η εξασφάλιση της απόλυτης ανεξαρτησίας της κρίσης των δικαστικών λειτουργών και ο αποκλεισμός κάθε υπόνοιας για μεροληψία τους, οφειλόμενης στο γεγονός ότι ο παθών ή ο κατηγορούμενος δικαστικός λειτουργός ή και αμφότεροι, υπηρετούν στο ίδιο Δικαστήριο, προκύπτει ότι συντρέχει περίπτωση τέτοιας παραπομπής όχι μόνο κατά το στάδιο της κύριας διαδικασίας αλλά και κατά την προδικασία, και όταν ακόμη δεν έχει ασκηθεί ποινική δίωξη (<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2021/7/!main">ΑΠ 7/2021</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2020/140/!main"> ΑΠ 140/2020</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2020/700/!main"> ΑΠ 700/2020</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2020/907/!main"> ΑΠ 907/2020</ref>). Εξ άλλου, σύμφωνα με το <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_136__par_1">άρθρο 136 παρ. 1 ΚΠΔ</ref>, την παραπομπή μπορούν να ζητήσουν ο εισαγγελέας, ο κατηγορούμενος και ο παριστάμενος για την υποστήριξη της κατηγορίας, αποφασίζει δε γι' αυτήν: α) το συμβούλιο εφετών, αν ζητείται η παραπομπή από ένα μονομελές ή τριμελές πλημμελειοδικείο ή δικαστήριο ανηλίκων σε άλλο όμοιο β) ο Άρειος Πάγος, που συνέρχεται σε συμβούλιο, σε κάθε άλλη περίπτωση, και πάντοτε όταν ζητείται η παραπομπή για τον λόγο που αναφέρεται στο <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_135">στοιχ. γ' του άρθρου 135ΚΠΔ</ref>. Τα άρθρα 132 και 134 εδάφ. α' εφαρμόζονται αναλόγως. Από τις διατάξεις αυτές συνάγεται ότι συντρέχει νόμιμη περίπτωση κανονισμού αρμοδιότητας από τον Άρειο Πάγο, όταν δεν υπάρχει αρμοδιότητα του Συμβουλίου Εφετών, όπως επί παραπομπής από ένα Εφετείο σε άλλο ή, όταν στην περιφέρεια ενός Εφετείου υπάρχει ένα μόνο Πρωτοδικείο (<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2021/49/!main">ΑΠ 49/2021</ref> [<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2020/140/!main">ΑΠ 140/2020</ref>). Στην προκειμένη περίπτωση, με την προαναφερθείσα αίτηση υποβάλλεται η με ΑΒΜ: ΔΕ 2021/7767 ποινική προκαταρκτική δικογραφία, η οποία σχηματίστηκε κατόπιν της από 11-3-2021, επέχουσας θέσιν εγκλήσεως, κοινοποίησης τριών εξωδίκων γνωστοποιήσεων των: α) Α. Γ. του Χ. και β) Α. Γ. του Α., κατά της Προέδρου Πρωτοδικών Αθηνών Ε. Τ., για την αξιόποινη πράξη της συκοφαντικής δυσφήμησης (<ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main~art_363->art_0__par_362">αρθρ. 363-362 ΠΚ</ref>). Με τα δεδομένα αυτά, και εφόσον οι αρμόδιες εισαγγελικές και ανακριτικές αρχές του Πρωτοδικείου Αθηνών δεν μπορούν να επιληφθούν της υπόθεσης, λόγω του ότι η εγκαλούμενη Πρόεδρος Πρωτοδικών υπηρετεί στο Πρωτοδικείο Αθηνών (βλ. σχετ. την με αριθμό πρωτ. 7942/2022 βεβαίωση του Τμημ. Γραμματείας του Τριμελούς Συμβουλίου Διεύθυνσης του Πρωτοδικείου), που υπάγεται στην περιφέρεια του Εφετείου Αθηνών, στην οποία δεν υπάγεται άλλο Πρωτοδικείο και έτσι δεν υπάρχει δυνατότητα παραπομπής της υπόθεσης σε άλλο Πρωτοδικείο και Εισαγγελία Πρωτοδικών που να ανήκει στην περιφέρεια του Εφετείου Αθηνών (<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2021/7/!main">ΑΠ 7/2021</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2021/49/!main"> ΑΠ 49/2021</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2020/140/!main"> ΑΠ 140/2020</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2020/700/!main"> ΑΠ 700/2020</ref>), συντρέχει νόμιμη περίπτωση κανονισμού αρμοδιότητας κατά παραπομπή (άρθρα 135 <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main__par_1">στοιχ. ε' και 136 παρ. 1 στοιχ. β' του ΚΠΔ</ref>), ώστε η ως άνω ποινική προκαταρκτική δικογραφία σε βάρος της παραπάνω δικαστικής λειτουργού, να παραπεμφθεί στις αντίστοιχες εισαγγελικές και δικαστικές αρχές του Πρωτοδικείου Θηβών προκειμένου να επιληφθούν αυτής και να κρίνουν στο πλαίσιο της αρμοδιότητάς τους και αν συντρέξει νόμιμη περίπτωση σε αυτές του Εφετείου και της Εισαγγελίας Εφετών Ευβοίας, για να επιληφθούν της σχετικής υπόθεσης.
ΓΙΑ ΤΟΥΣ ΛΟΓΟΥΣ ΑΥΤΟΥΣ</p>
        <p>ΠΡΟΤΕΙΝΩ Να παραπεμφθεί η με αριθμό ΑΒΜ-ΔΕ 2021/7767 ποινική δικογραφία που αναφέρεται στην από 23-5-2023 αίτηση του Εισαγγελέα Πρωτοδικών Αθηνών, με μηνυόμενη την Πρόεδρο Πρωτοδικών Ε. Τ., από τις αρμόδιες δικαστικές και εισαγγελικές αρχές του Πρωτοδικείου Αθηνών, στις αντίστοιχες δικαστικές και εισαγγελικές αρχές του Πρωτοδικείου Θηβών και αν συντρέξει νόμιμη περίπτωση σε αυτές του Εφετείου και της Εισαγγελίας Εφετών Ευβοίας, για να επιληφθούν της σχετικής υποθέσεως. Η Αντεισαγγελέας του Αρείου Πάγου Ελένη Λ. Καρκαμπούνα"</p>
      </introduction>
      <motivation>
        <p>Αφού άκουσε τον Αντεισαγγελέα του Αρείου Πάγου, που αναφέρθηκε στην παραπάνω εισαγγελική πρόταση,</p>
        <p>ΣΚΕΦΘΗΚΕ ΣΥΜΦΩΝΑ ΜΕ ΤΟ ΝΟΜΟ</p>
        <blockList eId="motivation_list_1">
          <item eId="motivation_list_1__item_1">
            <p>Σύμφωνα με τη διάταξη του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_135">άρθρου 135 ΚΠοινΔ</ref>, το δικαστήριο που είναι αρμόδιο, σύμφωνα με τα άρθρα 122-125, διατάσσει την παραπομπή σε άλλο ισόβαθμο και ομοειδές δικαστήριο, εκτός των άλλων περιπτώσεων και όταν: "... ε) ο εγκαλών ή ο ζημιωμένος ή ο κατηγορούμενος είναι δικαστικός λειτουργός από το βαθμό του παρέδρου σε πρωτοδικείο ή εισαγγελία και άνω και υπηρετεί στο αρμόδιο σύμφωνα με τα άρθρα 122- 125 δικαστήριο". Περαιτέρω, κατά τους ορισμούς του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_136__par_1">άρθρου 136 παρ. 1 ΚΠΔ</ref>, " Την παραπομπή μπορούν να ζητήσουν ο εισαγγελέας, ο κατηγορούμενος και ο παριστάμενος για την υποστήριξη της κατηγορίας, ενώ στις περιπτώσεις των <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_135">στοιχείων γ' και δ' του άρθρου 135 ΚΠΔ</ref> μόνο ο εισαγγελέας του αρμόδιου δικαστηρίου ή του Αρείου Πάγου αυτεπαγγέλτως ή με παραγγελία του Υπουργού Δικαιοσύνης, Διαφάνειας και Ανθρωπίνων Δικαιωμάτων. Για την παραπομπή αποφασίζει: α) το Συμβούλιο Εφετών, αν ζητείται η παραπομπή από ένα μονομελές ή τριμελές πλημμελειοδικείο ή δικαστήριο ανηλίκων σε άλλο όμοιο β) ο Άρειος Πάγος, που συνέρχεται σε συμβούλιο, σε κάθε άλλη περίπτωση...., όπως όταν στην περιφέρεια του Εφετείου δεν υπάγεται άλλο, πλην του αρμόδιου, κατά τις προαναφερόμενες διατάξεις, Πρωτοδικείου". Από τις προειρημένες διατάξεις συνάγεται ότι δικαιολογητικοί λόγοι της παραπομπής στην περίπτωση του στοιχείου ε' του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_135">άρθρου 135 ΚΠΔ</ref>, είναι η διασφάλιση της απόλυτης ανεξαρτησίας και του αδιάβλητου της κρίσης του δικαστικού λειτουργού που θα επιληφθεί της υπόθεσης, καθώς και του αποκλεισμού της υπόνοιας μεροληψίας του αρχικά αρμόδιου προς τούτο, ενόψει της συνυπηρέτησής του με τα προαναφερόμενα στη συγκεκριμένη διάταξη πρόσωπα. Τέλος, από την ερμηνευτική προσέγγιση της έννοιας και του διωκόμενου σκοπού των προδιαληφθεισών διατάξεων των άρθρων <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_135">135</ref> και <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_136">136</ref> <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">ΚΠΔ</ref>, σε συνδυασμό με αυτές των άρθρων 122-125 του ίδιου, ως άνω, Κώδικα, προκύπτει ότι ο κανονισμός της αρμοδιότητας κατά παραπομπή δεν περιορίζεται μόνο στην εκδίκαση της υπόθεσης, αλλά εκτείνεται και στην προδικασία και καταλαμβάνει τόσο την κίνηση της ποινικής διώξεως όσο και την προκαταρκτική εξέταση, επομένως και την κρίση επί ασκηθείσης προσφυγής κατά διατάξεως Εισαγγελέως Πλημμελειοδικών (<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2017/266/!main">Α.Π. 266/2017</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2010/2032/!main"> Α.Π.2032/2010</ref>), καθόσον και στις περιπτώσεις αυτές συντρέχει ο ίδιος, κατά τα άνω, δικαιολογητικός λόγος (<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2022/795/!main">Α.Π. 795/2022</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2020/1193/!main"> Α.Π.1193/2020</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2009/1481/!main"> Α.Π. 1481/2009</ref>), ο οποίος αποτελεί έκφανση της δίκαιης δίκης, που δεν είναι παρά η ουσιαστική και αδιάβλητη, υπό διαδικαστικές (δικονομικές) εγγυήσεις, διεξαγωγή της δίκης εντός εύλογου χρόνου, ώστε να είναι δυνατή η αντικειμενική αναζήτηση της αλήθειας και η έγκαιρη και αποτελεσματική προστασία του διαδίκου (<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2020/140/!main">Α.Π. 140/2020</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2020/519/!main"> Α.Π.519/2020</ref>).</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_2">
            <p>Στην προκείμενη περίπτωση, από την από 23-5-2023 αίτηση του Εισαγγελέα Πρωτοδικών Αθηνών και τα έγγραφα της υπό κρίση δικογραφίας προκύπτουν τα ακόλουθα: Με την από 23-5-2023 αίτηση του Εισαγγελέα Πρωτοδικών Αθηνών Ιωάννη Κατσίμπα, ζητείται η παραπομπή της υπό στοιχεία ABM: ΔΕ 2021/7767 δικογραφίας προκαταρκτικής εξέτασης, που σχηματίστηκε κατόπιν της από 11-3-2021 επέχουσας θέση εγκλήσεως κοινοποίησης τριών εξωδίκων γνωστοποιήσεων των α) Α. Γ. του Χ. και β)Α. Γ. του Α. κατά της Προέδρου Πρωτοδικών Αθηνών Ε. Τ., προκειμένου να διερευνηθεί η ενδεχόμενη τέλεση από αυτήν της καταγγελόμενης αξιόποινης πράξης της συκοφαντικής δυσφήμησης (αρθρ.363-362 <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main">Π.Κ.</ref>). Επειδή η εγκαλούμενη είναι δικαστική λειτουργός και υπηρετεί στο Πρωτοδικείο Αθηνών με το βαθμό της Προέδρου Πρωτοδικών, όπως προκύπτει από την από 28-9-2022 με αριθ.πρωτ.7942/2022 σχετική υπηρεσιακή βεβαίωση, που περιέχεται στον φάκελο, το οποίο υπάγεται στην περιφέρεια του Εφετείου Αθηνών, στην οποία δεν υπάγεται άλλο Πρωτοδικείο και έτσι δεν υπάρχει δυνατότητα παραπομπής της υπόθεσης σε άλλο Πρωτοδικείο και Εισαγγελία Πρωτοδικών που να ανήκει στην περιφέρεια του Εφετείου Αθηνών, συντρέχουν οι κατά το άρθρο 135 εδ.ε' και 136 παρ.1 εδ,β'<ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">περ.β' ΚΠΔ</ref> προϋποθέσεις κανονισμού της κατά παραπομπή αρμοδιότητας από το παρόν Συμβούλιο, ώστε η άνω υπόθεση να παραπεμφθεί από τις κατ' αρχάς κατά τόπο αρμόδιες, κατά τα <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main~art_122->art_125">άρθρα 122-125 ΚΠΔ</ref>, Εισαγγελικές και Δικαστικές Αρχές του Πρωτοδικείου Αθηνών, στις αντίστοιχες Εισαγγελικές και Δικαστικές Αρχές του Πρωτοδικείου Θηβών προκειμένου οι τελευταίες να επιληφθούν αυτής και να κρίνουν στα πλαίσια των αρμοδιοτήτων τους, καθώς, και, αν στη συνέχεια, συντρέξει νόμιμη περίπτωση, στις Εισαγγελικές και Δικαστικές Αρχές του Εφετείου Ευβοίας (άρθρα 135 στοιχ.ε και 128, 129 του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">ΚΠΔ</ref>), για τη δικαστική της περαίωση.</p>
          </item>
        </blockList>
      </motivation>
      <decision>
        <p>ΓΙΑ ΤΟΥΣ ΛΟΓΟΥΣ ΑΥΤΟΥΣ</p>
        <p><outcome>Παραπέμπει</outcome> την δικογραφία με στοιχεία ABM: ΔΕ 2021/7767 που σχηματίστηκε κατόπιν της από 11-3-2021 επέχουσας θέση εγκλήσεως κοινοποίησης τριών εξωδίκων γνωστοποιήσεων των α)Α. Γ. του Χ. και β)Α. Γ. του Α. κατά της Προέδρου Πρωτοδικών Αθηνών Ε. Τ., από τις Εισαγγελικές και Δικαστικές Αρχές του Πρωτοδικείου Αθηνών, στις αντίστοιχες Εισαγγελικές και Δικαστικές αρχές του Πρωτοδικείου Θηβών, καθώς, και, αν στη συνέχεια, συντρέξει νόμιμη περίπτωση, στις Εισαγγελικές και Δικαστικές Αρχές του Εφετείου Ευβοίας.</p>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>ΚΡΙΘΗΚΕ, αποφασίσθηκε στην Αθήνα, στις <date refersTo="courtConferenceDate" date="2023-11-23">23 Νοεμβρίου 2023</date>.</p>
      <p>Εκδόθηκε στην Αθήνα, στις <date refersTo="decisionPublicationDate" date="2023-12-05">5 Δεκεμβρίου 2023</date>.</p>
      <p>Ο ΑΝΤΙΠΡΟΕΔΡΟΣ Η ΓΡΑΜΜΑΤΕΑΣ</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
