<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="decision">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2023/1477/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2023/1477/"/>
          <FRBRdate name="courtConferenceDate" date="2023-11-17"/>
          <FRBRauthor href="#SCCC"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2023/1477/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2023/1477/ell@"/>
          <FRBRdate name="courtConferenceDate" date="2023-11-17"/>
          <FRBRauthor href="#SCCC"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2023/1477/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2023/1477/ell@.xml"/>
          <FRBRdate name="XMLConversion" date="2025-04-23"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef source="#original" type="generation" date="2025-04-23"/>
      </lifecycle>
      <workflow source="#openLawsGR">
        <step date="2023-11-17" by="#SCCC" refersTo="#courtConferenceDate"/>
        <step date="2023-11-03" by="#SCCC" refersTo="#publicHearingDate"/>
      </workflow>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/SCCC/2023/1477/ell@" showAs="Original"/>
        <TLCEvent eId="publicHearingDate" href="/akn/ontology/event/gr/publicHearingDate" showAs="Ημερομηνία δημόσιας συνεδρίασης"/>
        <TLCEvent eId="courtConferenceDate" href="/akn/ontology/event/gr/courtConferenceDate" showAs="Ημερομηνία διάσκεψης"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <p>Αριθμός<docNumber>1477/2023</docNumber></p>
      <p>
        <docProponent>ΤΟ ΔΙΚΑΣΤΗΡΙΟ ΤΟΥ ΑΡΕΙΟΥ ΠΑΓΟΥ</docProponent>
      </p>
      <p>Ε' ΠΟΙΝΙΚΟ ΤΜΗΜΑ</p>
      <p>Συγκροτήθηκε από τους Δικαστές: Μαρία Λεπενιώτη, Αντιπρόεδρο του Αρείου Πάγου, Σοφία Οικονόμου, Δημήτριο Τράγκα, Κωστούλα Πρίγγουρη και Ευαγγελία Γιακουμάτου-Εισηγήτρια, Αρεοπαγίτες.</p>
      <p>Συνήλθε σε δημόσια συνεδρίαση στο Κατάστημά του στις <date refersTo="publicHearingDate" date="2023-11-03">3 Νοεμβρίου 2023</date>, με την παρουσία της Αντεισαγγελέως του Αρείου Πάγου Μαρίας Γκανέ (γιατί κωλύεται ο Εισαγγελέας) και του Γραμματέως Γεράσιμου Βάλσαμου, για να δικάσει την αίτηση του αναιρεσείοντος - κατηγορουμένου Ι. Κ. του Σ., κατοίκου ..., ο οποίος εκπροσωπήθηκε από τον πληρεξούσιο δικηγόρο του Γεώργιο Νίκα, για αναίρεση της <ref href="/akn/gr/judgment/MagistrateCourtLamia/2022/1579/!main">υπ'αριθμ. 1579/2022 αποφάσεως του Τριμελούς Πλημμελειοδικείου Λαμίας</ref>. Το Τριμελές Πλημμελειοδικείο Λαμίας με την ως άνω απόφασή του διέταξε όσα λεπτομερώς αναφέρονται σ' αυτή, και o αναιρεσείων - κατηγορούμενος ζητεί την αναίρεση αυτής, για τους λόγους που αναφέρονται στην από 17.2.2023 και με αριθμό 1521/2023 αίτησή του αναιρέσεως, η οποία καταχωρίστηκε στο οικείο πινάκιο με τον αριθμό 253/2023.</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <motivation>
        <p>Αφού άκουσε Την Αντεισαγγελέα, που πρότεινε να απορριφθεί η κρινόμενη αίτηση αναιρέσεως και τον πληρεξούσιο δικηγόρο του αναιρεσείοντος που ζήτησε όσα αναφέρονται στα σχετικά πρακτικά.</p>
        <p>ΣΚΕΦΘΗΚΕ ΣΥΜΦΩΝΑ ΜΕ ΤΟ ΝΟΜΟ</p>
        <blockList eId="motivation_list_1">
          <item eId="motivation_list_1__item_1">
            <p>Η κρινόμενη από 17.02.2023 και με αριθμό 1521/2023 αίτηση του Ι. Κ. του Σ., κατοίκου ..., οδός ..., για αναίρεση της με αριθμό 1579/26.10.2022 καταδικαστικής απόφασης του Τριμελούς Πλημμελειοδικείου Λαμίας, η οποία καταχωρίστηκε καθαρογραμμένη στο κατά το άρθρο <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_473">473</ref> παρ.<ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_473__par_2">2</ref> και <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_473__par_3">3</ref> α του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">ΚΠΔ</ref> βιβλίο στις 31.01.2023 και με την οποία αυτός ως Πρόεδρος και Διευθύνων Σύμβουλος ανώνυμης εταιρίας κηρύχθηκε ένοχος των πιο κάτω αξιοποίνων πράξεων της μη έγκαιρης καταβολής εργοδοτικών και εργατικών ασφαλιστικών εισφορών, κατά τη διάταξη του άρθρου <ref href="/akn/gr/act/compulsoryLaw/1967/86/!main#art_1">1</ref> παρ. <ref href="/akn/gr/act/compulsoryLaw/1967/86/!main#art_1__par_1">1</ref> και <ref href="/akn/gr/act/compulsoryLaw/1967/86/!main#art_1__par_2">2</ref> του <ref href="/akn/gr/act/compulsoryLaw/1967/86/!main">ΑΝ 86/1967</ref>, έχει ασκηθεί νομότυπα και εμπρόθεσμα (473 παρ.<ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_0__par_2">2</ref> και <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_0__par_3">3</ref> <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">ΚΠΔ</ref>) από τον ίδιο τον κατηγορούμενο με την επίδοση, διά του δικαστικού επιμελητή Νικολάου Ρουμάνα, του σχετικού δικογράφου της στον Εισαγγελέα του Αρείου Πάγου, στις 20.02.2023, (άρθρα 462 παρ.1, 464, 466 παρ.1, 474 παρ.2Α και 4, 504 παρ1 και 505 <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main__par_1">παρ.1 ΚΠΔ</ref> του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">ΚΠΔ</ref>) και περιέχει παραδεκτούς λόγους αναίρεσης, ήτοι την έλλειψη ειδικής και εμπεριστατωμένης αιτιολογίας και την απόλυτη ακυρότητα που συνέβη κατά τη διαδικασία στο ακροατήριο, (άρθρο 510 παρ.1, εδ.Δ' και <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">εδ.Α' του ΚΠΔ</ref> ). Επομένως, είναι παραδεκτή και πρέπει να ερευνηθεί περαιτέρω, ως προς την ουσιαστική βασιμότητα των προβαλλόμενων με αυτή λόγων.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_2">
            <p>Κατά τη διάταξη του <ref href="/akn/gr/act/compulsoryLaw/1967/86/!main#art_1__par_1">άρθρου 1 παρ. 1 του ΑΝ 86/1967</ref>, τιμωρείται με τις αναφερόμενες στην εν λόγω διάταξη ποινές, όποιος υπέχει νόμιμη υποχρέωση καταβολής των ασφαλιστικών εισφορών, που βαρύνουν τον ίδιο, ασχέτως ποσού, προς τους υπαγόμενους στο Υπουργείο Εργασίας οποιασδήποτε φύσεως οργανισμούς κοινωνικής πολιτικής ή κοινωνικής ασφαλίσεως ή ειδικούς λογαριασμούς και δεν καταβάλει αυτές εντός μηνός, αφότου έχουν καταστεί απαιτητές προς τους ως άνω οργανισμούς, ενώ, κατά την παράγραφο 2 του ίδιου άρθρου, τιμωρείται για υπεξαίρεση, με τις αναφερόμενες στην εν λόγω διάταξη ποινές, όποιος παρακρατεί ασφαλιστικές εισφορές των εργαζομένων σε αυτόν, με σκοπό απόδοσης στους κατά την παρ. 1 οργανισμούς και δεν καταβάλει ή δεν αποδίδει αυτές προς τους ανωτέρω οργανισμούς εντός μηνός, αφότου έχουν καταστεί απαιτητές. Περαιτέρω, από τις διατάξεις του άρθρου <ref href="/akn/gr/act/compulsoryLaw/1951/1846/!main#art_26">26</ref> παρ. <ref href="/akn/gr/act/compulsoryLaw/1951/1846/!main#art_26__par_1">1</ref> και <ref href="/akn/gr/act/compulsoryLaw/1951/1846/!main#art_26__par_5">5</ref> του <ref href="/akn/gr/act/compulsoryLaw/1951/1846/!main">ΑΝ 1846/1951</ref>, όπως έχουν τροποποιηθεί, προκύπτει ότι, για τη καταβολή των εισφορών των ασφαλισμένων επί παρεχόντων εξαρτημένη εργασία, ευθύνεται ο εργοδότης, ο οποίος υποχρεούται, κατά την πληρωμή των μισθών, να παρακρατεί τα τμήματα των εισφορών, που βαρύνουν τους ασφαλισμένους. Ως εργοδότης νοείται, σύμφωνα με το <ref href="/akn/gr/act/compulsoryLaw/1951/1846/!main#art_8__par_5">άρθρο 8 παρ. 5 του ΑΝ 1846/1951</ref>, ένα ή περισσότερα φυσικά ή νομικά πρόσωπα για λογαριασμό των οποίων, τα υπαγόμενα στην ασφάλιση πρόσωπα, παρέχουν την εργασία τους. Με το <ref href="/akn/gr/act/law/2005/3346/!main#art_33">άρθρο 33 ν.3346/2005</ref>, όπως αυτό αντικαταστάθηκε από το <ref href="/akn/gr/act/law/2010/3904/!main#art_30">άρθρο 30 ν.3904/2010</ref>, ορίζεται ότι: ''1. Για την εφαρμογή της <ref href="/akn/gr/act/compulsoryLaw/1967/86/!main#art_1__par_1">παραγράφου 1 του άρθρου 1 του α.ν.86/1967</ref> απαιτείται το ποσό των ασφαλιστικών εισφορών που βαρύνουν τον υπόχρεο (εργοδοτικών), να υπερβαίνει το ποσό των είκοσι χιλιάδων (20.000) ευρώ. 2. Για την εφαρμογή της <ref href="/akn/gr/act/compulsoryLaw/1967/86/!main#art_1__par_2">παραγράφου 2 του άρθρου 1 του α.ν. 86/1967</ref> απαιτείται το ποσό των ασφαλιστικών εισφορών των εργαζομένων που παρακρατούνται να υπερβαίνει το ποσό των δέκα χιλιάδων (10.000) ευρώ. Από τις διατάξεις αυτές προκύπτει, ότι για τη στοιχειοθέτηση των εγκλημάτων της μη έγκαιρης καταβολής των εργοδοτικών και εργατικών εισφορών απαιτείται να προσδιορίζεται η συγκεκριμένη οφειλή του εργοδότη που απασχολεί προσωπικό, για ασφαλιστικές εισφορές που βαρύνουν τον ίδιο και τους εργαζόμενους σ` αυτόν, καθώς και μη καταβολή των σχετικών ποσών εντός μηνός αφότου κατέστησαν απαιτητά στον Ασφαλιστικό Οργανισμό, που είναι ασφαλισμένο το απασχολούμενο προσωπικό. Πρόκειται, συνεπώς, για γνήσια εγκλήματα, παραλείψεως, τα οποία συντελούνται με την παράλειψη της εμπρόθεσμης καταβολής των παραπάνω εισφορών μέσα σε τριάντα (30) ημέρες από το ημερολογιακό τέλος κάθε μήνα, που παρασχέθηκε η εργασία. Εξάλλου, η καταδικαστική απόφαση έχει την απαιτούμενη κατά τα άρθρα <ref href="/akn/gr/act/constitution/2001/!main#art_93">93</ref> παρ. <ref href="/akn/gr/act/constitution/2001/!main#art_93__par_3">3</ref> του <ref href="/akn/gr/act/constitution/2001/!main">Συντάγματος</ref> και <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_139">139</ref> <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">Κ.Π.Δ.</ref> ειδική και εμπεριστατωμένη αιτιολογία, η έλλειψη της οποίας ιδρύει λόγο αναίρεσης κατά το <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_510__par_1">άρθρο 510 παρ. 1 στοιχ. Δ' Κ.Π.Δ.</ref>, όταν εκτίθενται σ' αυτήν με σαφήνεια, πληρότητα και χωρίς αντιφάσεις ή λογικά κενά, τα προκύψαντα από την αποδεικτική διαδικασία πραγματικά περιστατικά, στα οποία στηρίχθηκε η κρίση του δικαστηρίου για τη συνδρομή των αντικειμενικών και υποκειμενικών στοιχείων του εγκλήματος, οι αποδείξεις που τα θεμελίωσαν και οι νομικοί συλλογισμοί υπαγωγής των αποδειχθέντων περιστατικών στην εφαρμοσθείσα ουσιαστική ποινική διάταξη. Για την ύπαρξη τέτοιας αιτιολογίας είναι παραδεκτή η αλληλοσυμπλήρωση του σκεπτικού με το διατακτικό της απόφασης, τα οποία αποτελούν ενιαίο σύνολο. Όσον αφορά στο δόλο, που απαιτείται κατά το <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_26__par_1">άρθρο 26 παρ. 1 του ΠΚ</ref> για τη θεμελίωση της υποκειμενικής υπόστασης του εγκλήματος και συνίσταται, σύμφωνα με το <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_27__par_1">άρθρο 27 παρ. 1 του ΠΚ</ref>, στη θέληση παραγωγής των περιστατικών που κατά το νόμο απαρτίζουν την έννοια της αξιόποινης πράξης, δεν είναι αναγκαία η παράθεση ειδικής και εμπεριστατωμένης αιτιολογίας, διότι αυτός ενυπάρχει στη θέληση παραγωγής των περιστατικών που συγκροτούν την αντικειμενική υπόσταση του εγκλήματος και προκύπτει από τις ειδικότερες συνθήκες τέλεσης του, διαλαμβάνεται δε περί αυτού (δόλου) αιτιολογία στην κύρια αιτιολογία για την ενοχή και προκύπτει από τα περιστατικά που αναφέρονται σ' αυτή. Κατ' ακολουθίαν τούτων, για την πληρότητα της αιτιολογίας καταδικαστικής, για παράβαση του <ref href="/akn/gr/act/compulsoryLaw/1967/86/!main#art_1">άρθρου 1 του Α.Ν. 86/1967</ref>, απόφασης, πρέπει να περιέχονται σ' αυτήν τα κρίσιμα περιστατικά για τη θεμελίωση των δύο ως άνω αξιόποινων πράξεων. Συγκεκριμένα, πρέπει να εκτίθεται η κατά συγκεκριμένο χρόνο απασχόληση του προσωπικού που είναι ασφαλισμένο στο ΙΚΑ με σχέση εξαρτημένης εργασίας, εκ του οποίου (χρόνου απασχόλησης), προκύπτει και ο χρόνος τελέσεως της πράξεως και τα χρηματικά ποσά, τα οποία, βάσει των τακτικών αποδοχών του προσωπικού, όφειλε ο κατηγορούμενος εργοδότης να καταβάλει στο ΙΚΑ, ως εργοδοτικές ή εργατικές εισφορές και δεν κατέβαλε ή παρακράτησε και ότι δεν τις κατέβαλε εντός μηνός αφότου κατέστησαν απαιτητές στον ασφαλιστικό οργανισμό που είναι ασφαλισμένο το απασχολούμενο προσωπικό. Επίσης και αναφορά, επί φυσικού προσώπου, φερόμενου ως εργοδότη εκ της ασκήσεως επιχειρήσεως, των πραγματικών περιστατικών από τα οποία να προκύπτει η θέση τούτου στην επιχείρηση αυτή, καθώς και αν πρόκειται για προσωπική ή εταιρική επιχείρηση και ποια η νομική μορφή της τελευταίας και η θέση του κατηγορουμένου σ` αυτήν, ώστε να ανακύπτει υποχρέωση του, για παρακράτηση και απόδοση των εισφορών, μη αρκούντος του χαρακτηρισμού του ως εργοδότη ή ως νόμιμου εκπροσώπου της εταιρικής επιχειρήσεως. Ειδικότερα, κατ' <ref href="/akn/gr/act/compulsoryLaw/1967/86/!main#art_1__par_7_1">άρθρο 1 παρ.7α Α.Ν.86/1967</ref>, όπως η παρ. αυτή προστέθηκε με το <ref href="/akn/gr/act/law/2012/4075/!main#art_25__par_1">άρθρο 25 παρ.1 ν.4075/2012</ref>, προκείμενης ημεδαπής ανώνυμης εταιρίας, αυτουργός των εν λόγω αδικημάτων προεχόντως είναι ο πρόεδρος του Δ.Σ., ο διευθύνων ή εντεταλμένος ή συμπράττων σύμβουλος, διοικητής, γενικός διευθυντής ή διευθυντής, γενικά δε κάθε πρόσωπο εντεταλμένο άμεσα από το νόμο είτε από ιδιωτική βούληση είτε με δικαστική απόφαση στη διοίκηση ή διαχείριση αυτού. Αν ελλείπουν όλα τα παραπάνω πρόσωπα ως αυτουργοί θεωρούνται τα μέλη των διοικητικών συμβουλίων των εταιριών αυτών, εφόσον ασκούν πράγματι προσωρινά ή διαρκώς ένα από τα ως άνω καθήκοντα. Από τις ανωτέρω διατάξεις συνάγεται ότι για ασφαλιστικές εισφορές που έχουν γεννηθεί μετά την 11.04.2012, οφείλονται δε από ημεδαπή ανώνυμη εταιρεία, αρχικά και κυρίως υπόχρεοι για την καταβολή τους είναι τα πρόσωπα που ορίζονται στην <ref href="/akn/gr/act/compulsoryLaw/1967/86/!main#art_1__par_7">παρ. 7 του άρθρου 1 του Α.Ν. 86/1967</ref> (οι πρόεδροι των διοικητικών συμβουλίων, οι διευθύνοντες ή εντεταλμένοι ή συμπράττοντες σύμβουλοι, οι διοικητές, οι γενικοί διευθυντές και γενικά κάθε πρόσωπο εντεταλμένο είτε άμεσα από τον νόμο είτε από ιδιωτική βούληση είτε με δικαστική απόφαση στη διοίκηση της ανωνύμου εταιρείας), ενώ τα μέλη των διοικητικών συμβουλίων (αντιπρόεδροι και σύμβουλοι) ευθύνονται μόνον εάν λείπουν όλα τα αμέσως προαναφερθέντα πρόσωπα και εφόσον αυτά (μέλη διοικητικού συμβουλίου) ασκούν πραγματικά, διαρκώς ή προσωρινά, τα καθήκοντα των αρχικών και κυρίως υπόχρεων, δηλαδή η ευθύνη τους είναι επικουρική (<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2022/394/!main">ΑΠ 394/2022</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2018/2165/!main"> ΑΠ 2165/2018</ref>). Δεν απαιτείται να αναφέρονται, αφού δεν αποτελούν στοιχεία της αντικειμενικής υποστάσεως των άνω εγκλημάτων, ο αριθμός των απασχοληθέντων μισθωτών, ποιοι ήταν αυτοί και πόσο χρόνο εργάσθηκε έκαστος αυτών στον υπόχρεο, ούτε οι τακτικές αποδοχές ενός εκάστου. Ο χρόνος απασχολήσεως και καταβολής των μηνιαίων αποδοχών του προσωπικού που συμπλέκεται αμέσως με τον χρόνο τελέσεως των δύο ως άνω αξιοποίνων πράξεων, είναι κρίσιμος μόνο όταν ασκεί επιρροή στην έρευνα της εξαλείψεως του αξιοποίνου των πράξεων αυτών, λόγω παραγραφής (<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2022/338/!main">ΑΠ 338/2022</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2021/645/!main"> ΑΠ 645/2021</ref>). Περαιτέρω, πρέπει να σημειωθεί ότι το Ίδρυμα Κοινωνικών Ασφαλίσεων (ΙΚΑ), δυνάμει της <ref href="/akn/gr/act/law/2002/3029/!main#art_5__par_1">παρ. 1 του άρθρου 5 του Ν. 3029/2002</ref> (ΦΕΚ Α' 160), μετονομάστηκε σε Ίδρυμα Κοινωνικών Ασφαλίσεων - Ενιαίο Ταμείο Ασφάλισης Μισθωτών ( ΙΚΑ-ΕΤΑΜ) και αποτελεί ΝΠΔΔ, κατά τους ορισμούς του άρθρου 11 του, με το <ref href="/akn/gr/act/law/1952/2113/!main">Ν. 2113/1952</ref> (ΦΕΚ Α' 126), κυρωθέντος <ref href="/akn/gr/act/compulsoryLaw/1951/1846/!main">ΑΝ 1846/1951</ref> (ΦΕΚ Α' 179), καθολικός διάδοχος του οποίου είναι το ΝΠΔΔ με την επωνυμία "..." (<ref href="/akn/gr/act/compulsoryLaw/2016/4387/!main#art_51">άρθρο 51 Α.Ν.4387/2016</ref>), καθολικός διάδοχος του οποίου είναι το ΝΠΔΔ με την επωνυμία ... (...) (<ref href="/akn/gr/act/law/2020/4670/!main#art_1">άρθρο 1 Ν.4670/2020</ref>) [<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2023/281/!main">ΑΠ 281/2023</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2022/624/!main"> ΑΠ 624/2022</ref>]. Στην προκείμενη περίπτωση, το Τριμελές Πλημμελειοδικείο Λαμίας που δίκασε ως δευτεροβάθμιο δικαστήριο, κήρυξε ένοχο τον αναιρεσείοντα και του επέβαλε ποινή φυλάκισης έξι (6) μηνών για κάθε πράξη μη έγκαιρης καταβολής εργοδοτικών και εργατικών ασφαλιστικών εισφορών ΙΚΑ και συνολικώς, κατά συγχώνευση, επέβαλε ποινή φυλάκισης εννέα (9) μηνών, την οποία ανέστειλε επί τριετία. Όπως προκύπτει από το σκεπτικό της ως άνω προσβαλλόμενης απόφασης, που παραδεκτώς επισκοπείται, το Δικαστήριο της ουσίας για να στηρίξει την καταδικαστική του κρίση, αφού έλαβε υπόψη του όλα τα αποδεικτικά μέσα, τα οποία κατ'είδος αναφέρει [ήτοι, τις ένορκες καταθέσεις των μαρτύρων του κατηγορητηρίου, την ανάγνωση των πρακτικών της εκκαλούμενης απόφασης και των αναφερόμενων σε αυτή εγγράφων, καθώς και των εγγράφων που προσκομίστηκαν από την υπεράσπιση), διέλαβε στο σκεπτικό του επί λέξει τα εξής: "Επειδή, από τις ένορκες καταθέσεις και εξέταση των μαρτύρων του κατηγορητηρίου, την ανάγνωση των πρακτικών της εκκαλούμενης απόφασης και των αναφερόμενων σε αυτή εγγράφων, καθώς και των εγγράφων που προσκομίστηκε σήμερα και των ισχυρισμών από την υπεράσπιση, και, γενικώς από ολόκληρη την αποδεικτική διαδικασία και τη συζήτηση της υπόθεσης που πραγματοποιήθηκε στο ακροατήριο, αποδείχθηκε και το Δικαστήριο πείσθηκε για το ότι ο κατηγορούμενος στη ..., την ....2019 και ειδικότερα, με πρόθεση παρέβη τις διατάξεις της εργατικής νομοθεσίας αναφορικά με την καταβολή της των εργοδοτικών και εργατικών εισφορών ... (...). Συγκεκριμένα, ο κατηγορούμενος έχοντας την ιδιότητα του Προέδρου και Διευθύνοντος Συμβούλου της Εταιρείας με την επωνυμία "..." και Α.Μ.Ε. ..., ΥΠΟΚΑΤΑΣΤΗΜΑ ... ..., ως εργοδότης της ως άνω Εταιρείας με αντικείμενο την επεξεργασία και συντήρηση ψαριών, φιλέτων ψαριών, συκωτιών ψαριών και αυγοτάραχου, κατεψυγμένων και έχοντας απασχολήσει κατά τη χρονική περίοδο από ....2018 έως την ....2018 στην επιχείρησή του προσωπικό με σχέση εξαρτημένης εργασίας, με αμοιβή που ασφαλιζόταν στον ... (...) όφειλε για την ασφάλιση του άνω προσωπικού να καταβάλλει στον ... (...) τις κατωτέρω εισφορές ποσού 37.763,05 ευρώ, μέχρι την τελευταία εργάσιμη ημέρα για τις Δημόσιες Υπηρεσίες του επόμενου μήνα, εκείνου μέσα στον οποίο παρασχέθηκε η εργασία και για τις οποίες εισφορές αυτές συντάχθηκε η με αριθμό 023/ΠΕΕ/Α/2403/2019/ΠΕΕ. Ειδικότερα, στον ανωτέρω τόπο και χρόνο, με την ιδιότητά του ως εργοδότη στην άνω Εταιρεία: (1) έχοντας νόμιμη υποχρέωση των βαρυνουσών τον ίδιο (εργοδοτικών) ασφαλιστικών εισφορών ποσού 25.175,37 ευρώ, δεν κατέβαλλε αυτές στον ως άνω Οργανισμό μέσα στο μήνα κατά τον οποίο οι εισφορές έγιναν απαιτητές και (2) έχοντας παρακρατήσει τις ασφαλιστικές εισφορές των εργασθέντων στην επιχείρησή του (εργατικές) ποσού 12.587,68 ευρώ με σκοπό να αποδώσει αυτές στον ως άνω Οργανισμό, δεν τις κατέβαλε σε αυτόν μέσα στο μήνα κατά τον οποίο αυτές έγιναν απαιτητές. Πρέπει συνεπώς, ο εκκαλών να κηρυχθεί ένοχος των ανωτέρω πράξεων". Μετά από αυτά, το Δικαστήριο της ουσίας, αφού δέχθηκε τη συνδρομή της ελαφρυντικής περίστασης του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_84__par_2">άρθρου 84 παρ.2 περ. α' ΠΚ</ref>, που του είχε αναγνωρισθεί πρωτοδίκως, κήρυξε τoν αναιρεσείοντα ένοχο του ότι : "...Την ....2019, ο κατηγορούμενος έχοντας την ιδιότητα του Προέδρου και Διευθύνοντος Συμβούλου της της Εταιρείας με την επωνυμία "..." και Α.Μ.Ε. ..., ΥΠΟΚΑΤΑΣΤΗΜΑ ... ..., ως εργοδότης της ως άνω Εταιρείας με αντικείμενο την επεξεργασία και συντήρηση ψαριών, φιλέτων ψαριών, συκωτιών ψαριών και αυγοτάραχου, κατεψυγμένων και έχοντας απασχολήσει κατά τη χρονική περίοδο από ....2018 έως την ....2018 στην επιχείρησή του προσωπικό με σχέση εξαρτημένης εργασίας, με αμοιβή που ασφαλιζόταν στον ... (...) όφειλε για την ασφάλιση του άνω προσωπικού να καταβάλλει στον ... (...) τις κατωτέρω εισφορές ποσού 37.763,05 ευρώ, μέχρι την τελευταία εργάσιμη ημέρα για τις Δημόσιες Υπηρεσίες του επόμενου μήνα, εκείνου μέσα στον οποίο παρασχέθηκε η εργασία και για τις οποίες εισφορές αυτές συντάχθηκε η με αριθμό 023/ΠΕΕ/Α/2403/2019/ΠΕΕ. Ειδικότερα, στον ανωτέρω τόπο και χρόνο, με την ιδιότητά του ως εργοδότη στην άνω Εταιρεία: (1) έχοντας νόμιμη υποχρέωση των βαρυνουσών τον ίδιο (εργοδοτικών) ασφαλιστικών εισφορών ποσού 25.175,37 ευρώ, δεν κατέβαλλε αυτές στον ως άνω Οργανισμό μέσα στο μήνα κατά τον οποίο οι εισφορές έγιναν απαιτητές και (2) έχοντας παρακρατήσει τις ασφαλιστικές εισφορές των εργασθέντων στην επιχείρησή του (εργατικές) ποσού 12.587,68 ευρώ με σκοπό να αποδώσει αυτές στον ως άνω Οργανισμό, δεν τις κατέβαλε σε αυτόν μέσα στο μήνα κατά τον οποίο αυτές έγιναν απαιτητές".</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_3">
            <p>Με αυτά που δέχθηκε το Δικαστήριο της ουσίας διέλαβε στην προσβαλλόμενη απόφασή του την κατά τις άνω διατάξεις απαιτούμενη ειδική και εμπεριστατωμένη αιτιολογία, ως προς τα πραγματικά περιστατικά που προέκυψαν από την αποδεικτική διαδικασία και συγκροτούν την υποκειμενική και αντικειμενική υπόσταση των ανωτέρω εγκλημάτων, τα οποία περιστατικά υπήγαγε στις ουσιαστικές ποινικές διατάξεις των άρθρων <ref href="/akn/gr/act/compulsoryLaw/1967/86/!main#art_1__par_1">1 παρ.1</ref> και <ref href="/akn/gr/act/compulsoryLaw/1967/86/!main#art_2">2</ref> του <ref href="/akn/gr/act/compulsoryLaw/1967/86/!main">α.ν.86/1967</ref> σε συνδ. με <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1969/337/!main#art_1">άρθρ. 1 Ν.Δ. 337/1969</ref>, <ref href="/akn/gr/act/law/1963/4321/!main">Ν.4321/1963</ref>, <ref href="/akn/gr/act/law/1965/4469/!main">Ν.4469/1965</ref>, άρθρ. <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_1">1</ref>, <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_12">12</ref>, <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_14">14</ref>, <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_18_3">18γ</ref>, <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_26">26</ref>, <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_27">27</ref>, <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_51">51</ref>, <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_53">53</ref>, <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_79">79</ref>, <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_98">98</ref> <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main">ΠΚ</ref> που εφάρμοσε, τις αποδείξεις από τις οποίες συνήγαγε τα περιστατικά αυτά και τους συλλογισμούς με βάση τους οποίους υπήγαγε αυτά στις προαναφερόμενες ουσιαστικές ποινικές διατάξεις. Ειδικότερα, το Δικαστήριο αναφέρει την ιδιότητα του αναιρεσείοντος ως προέδρου του Δ.Σ. και διευθύνοντος συμβούλου της ανώνυμης εταιρείας με την επωνυμία "...", και συνεπώς, κατά τις παραδοχές της προσβαλλόμενης απόφασης, έφερε την ιδιότητα του υποχρέου, κατά τον χρόνο που γεννήθηκαν οι ένδικες ασφαλιστικές εισφορές χρονικού διαστήματος εργασίας από ....2018 έως ....2018, οι οποίες κατέστησαν απαιτητές την τελευταία εργάσιμη ημέρα εκάστου μηνός εργασίας και έπρεπε να καταβληθούν με την παρέλευση εκάστου επόμενου μηνός, καθώς με την κρίση της προσβαλλόμενης απόφασης περί της ενοχής του, απορρίφθηκε ο αρνητικός ισχυρισμός του, ότι κατά τον κρίσιμο χρόνο είχε απωλέσει την πιο πάνω ιδιότητα επειδή στο τέλος του έτους 2018, έφυγε για την Κύπρο και ότι την εταιρία διηύθυνε στην πραγματικότητα, η Αντιπρόεδρος του ΔΣ και αδελφή του και ότι, αντί του κατηγορουμένου Προέδρου του ΔΣ και Διευθύνοντος Συμβούλου ευθύνεται εκείνη για τα επίμαχα χρηματικά ποσά. Αναφέρονται δε περαιτέρω, τα ποσά των ασφαλιστικών εισφορών που τον βάρυναν κατά την κατηγορία τους (εργατικές, εργοδοτικές) που προέρχονται από την απασχόληση προσωπικού με σχέση εξαρτημένης εργασίας. Ότι αυτές δεν καταβλήθηκαν και βεβαιώθηκαν νόμιμα από τον σχετικό ασφαλιστικό Οργανισμό (ΙΚΑ). Οι ισχυρισμοί του αναιρεσείοντος με τον δεύτερο (2ο ) λόγο της υπό κρίση δήλωσης αναίρεσης ότι, το Δικαστήριο δεν ανέφερε τον αριθμό των μισθωτών που απασχόλησε ως εργοδότης, τον ειδικότερο τρόπο απασχόλησης εκάστου εργαζόμενου, τα ποσά των αμοιβών που καταβλήθηκαν σε αυτούς, επί των οποίων υπολογίζονται οι ασφαλιστικές εισφορές, τον χρόνο τέλεσης κατά μήνα των αποδιδομένων σε αυτόν αξιοποίνων πράξεων της μη έγκαιρης καταβολής στο ΙΚΑ των εργοδοτικών και εργατικών εισφορών, είναι αβάσιμοι. Και τούτο διότι, δεν αποτελούν στοιχεία της αντικειμενικής υπόστασης των υπόψη πράξεων, κατά τα προεκτιθέμενα στη μείζονα σκέψη, εφόσον ο χρόνος απασχολήσεως και καταβολής των μηνιαίων αποδοχών εκάστου μισθωτού, που συμπλέκεται αμέσως με τον χρόνο τελέσεως των δύο ως άνω αξιοποίνων πράξεων, ασκεί επιρροή μόνο στην έρευνα της εξαλείψεως του αξιοποίνου των πράξεων αυτών, λόγω παραγραφής, περίπτωση που δεν συντρέχει εν προκειμένω. Πέραν τούτων ο χρόνος τέλεσης των υπόψη αξιόποινων πράξεων που προσδιορίζεται από την παρέλευση μήνα από τότε που έγιναν απαιτητές οι εισφορές αυτές, σε σχέση με το διάστημα της εργασίας των απασχολούμενων με σχέση εξαρτημένης εργασίας, αποτελεί, σύμφωνα με τη διάταξη του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_17">άρθρου 17 Π.Κ.</ref>, πραγματικό περιστατικό και για το λόγο αυτόν υπόκειται στην ανέλεγκτη κρίση του Δικαστηρίου της ουσίας, το οποίο έχει τη δυνατότητα να διαφοροποιηθεί ως προς αυτόν από τον αναφερόμενο στο κλητήριο θέσπισμα ή το παραπεμπτικό βούλευμα, μόνον βέβαια εάν η μεταβολή αυτή δεν επηρεάζει την ταυτότητα της πράξης ή δεν αποκλείει την παραγραφή και ως εκ τούτου, δεν ελέγχεται από τον Άρειο Πάγο (<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2017/1081/!main">ΑΠ 1081/2017</ref>). Έτσι, το Δικαστήριο της ουσίας με την προσβαλλόμενη απόφασή του δεν υπέπεσε στην πλημμέλεια της έλλειψης της ειδικής και εμπεριστατωμένης αιτιολογία του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_510__par_1">άρθρου 510 παρ.1 στοιχ. Δ' Κ.Π.Δ.</ref> και ο δεύτερος (2ος ) λόγος αναίρεσης, με τον οποίο ο αναιρεσείων ισχυρίζεται τα αντίθετα, είναι αβάσιμος. Περαιτέρω, από το συνδυασμό των διατάξεων των άρθρων 329, 331, 333 παρ.<ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_0__par_2">2</ref>, <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_0__par_364">364</ref> και <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_0__par_369">369</ref> του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">ΚΠΔ</ref>, προκύπτει ότι η λήψη υπόψη και η συνεκτίμηση από το δικαστήριο της ουσίας, ως αποδεικτικού στοιχείου, για το σχηματισμό της κρίσης του περί της ενοχής του κατηγορουμένου, εγγράφων που δεν αναγνώστηκαν κατά τη συζήτηση στο ακροατήριο, επιφέρει απόλυτη ακυρότητα της διαδικασίας κατά το άρθρο 171 παρ.1 εδ. δ` του ίδιου Κώδικα, που ιδρύει τον από το <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_510__par_1">άρθρο 510 παρ. 1 στοιχ. Α` ΚΠΔ</ref> λόγο αναίρεσης, διότι έτσι παραβιάζεται η άσκηση του κατά το άρθρο 358 του ίδιου Κώδικα δικαιώματος του κατηγορουμένου να προβαίνει σε δηλώσεις, παρατηρήσεις και εξηγήσεις, σχετικά με το εν λόγω αποδεικτικό μέσο, (<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2022/809/!main">ΑΠ 809/2022</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2021/655/!main"> ΑΠ 655/2021</ref>), εκτός αν τα έγγραφα αποτελούν στοιχεία του κατηγορητηρίου ή το υλικό αντικείμενο του εγκλήματος ή είναι έγγραφα διαδικαστικά ή αναφέρονται απλώς διηγηματικά στην απόφαση ή το περιεχόμενό τους προκύπτει από άλλα αποδεικτικά μέσα. (<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2020/560/!main">ΑΠ 560/2020</ref>, ΑΠ <ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2020/192/!main">192/2020</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2019/618/!main">618/2019</ref>). Εξάλλου, η ανάγνωση εγγράφου δεν απαιτείται να προκύπτει μόνο από τη ρητή μνεία του στο οικείο μέρος των πρακτικών της δίκης, όπου αναφέρονται τα αναγνωσθέντα έγγραφα, αλλά αρκεί να προκύπτει αυτή από το όλο περιεχόμενο των πρακτικών της δίκης ή από τις αιτιολογίες της προσβαλλόμενης απόφασης (<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2022/68/!main">ΑΠ 68/2022</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2020/560/!main"> ΑΠ 560/2020</ref>). Περαιτέρω, αναγνωστέα έγγραφα είναι τα έγγραφα, τα οποία είτε έχει συμπεριλάβει ο εισαγγελέας που συνέταξε το κατηγορητήριο ή επιμελήθηκε την εισαγωγή της υπόθεσης στο ακροατήριο, είτε υποβλήθηκαν κατά τη διάρκεια της αποδεικτικής διαδικασίας, από τους διαδίκους, τον εισαγγελέα ή και από κάποιον μάρτυρα. Στην προκειμένη περίπτωση, με τον από το άρθρο 510 παρ.1 στοιχ.Α σε συνδυασμό με άρθρο 171 στοιχ.δ και 510 παρ.1 στοιχ.Δ του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">ΚΠΔ</ref>) τρίτο (3ο ) λόγο αναιρέσεως, πλήττεται η προσβαλλόμενη απόφαση για απόλυτη ακυρότητα της διαδικασίας στο ακροατήριο, διότι, κατά τους ισχυρισμούς του αναιρεσείοντος κατηγορουμένου, το δικαστήριο, για το σχηματισμό της κρίσης του για την ενοχή του δεν έλαβε υπόψη του έγγραφα που είχαν προσκομισθεί από τον ίδιο και είχαν αναγνωσθεί στο ακροατήριο του πρωτοβαθμίου δικαστηρίου και ειδικότερα, τα εξής έγγραφα: "1. Την υπ'αριθμ.45/2020 Απόφαση του Τριμελούς Εφετείου Κακουργημάτων Λαμίας. 2. Την <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2020/359/!main">359/2020 Απόφαση της Ολομελείας του Συμβουλίου της Επικρατείας</ref>". Όπως προκύπτει από τα παραδεκτώς επισκοπούμενα για τις ανάγκες του αναιρετικού ελέγχου ταυτάριθμα με την προσβαλλόμενη απόφαση πρακτικά δημόσιας συνεδρίασης του Τριμελούς Πλημμελειοδικείου Λαμίας, τα άνω έγγραφα δεν περιλαμβάνονται μεν στον κατάλογο των αναγνωσθέντων εγγράφων, στη σελ.5 των ως άνω πρακτικών της προσβαλλόμενης απόφασης, περιλαμβάνονται, όμως, στον κατάλογο αυτό τα πρακτικά της εκκαλούμενης απόφασης του πρωτοβαθμίου Δικαστηρίου, ήτοι του Μονομελούς Πλημμελειοδικείου Λαμίας, στη σελ.4 των οποίων αναγράφονται ως αναγνωσθέντα στο ακροατήριο του πρωτοβαθμίου Δικαστηρίου τα ως άνω έγγραφα.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_4">
            <p>Συνεπώς, αφού αναγνώσθηκαν τα πρακτικά της εκκαλούμενης απόφασης, στα οποία αναφέρονται ως αναγνωσθέντα έγγραφα τα προαναφερόμενα έγγραφα, ουδεμία αμφιβολία καταλείπεται ότι αναγνώσθηκαν και ελήφθησαν υπόψη από το δευτεροβάθμιο Δικαστήριο και τα έγγραφα αυτά, ως αποδεικτικά μέσα για τη διαμόρφωση της κρίσης του Δικαστηρίου, αφού δεν εξαιρέθηκαν ρητώς από τα αποδεικτικά μέσα, ούτε ανακύπτει ανάγκη αιτιολόγησης γιατί δεν εξαίρονται από την προσβαλλόμενη απόφαση τα έγγραφα αυτά, ενώ δεν αποτελεί έλλειψη αιτιολογίας η διαφορετική αξιολόγησή τους από τον αναιρεσείοντα κατηγορούμενο, η οποία ανάγεται στην εκτίμηση των αποδείξεων.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_5">
            <p>Συνεπώς, το Δικαστήριο της ουσίας έλαβε υπόψη του με βεβαιότητα τα προαναφερθέντα έγγραφα, που αναγνώσθηκαν και δεν πρόσβαλε την αρχή της προφορικότητας και της δημοσιότητας της ποινικής δίκης και τα δικαιώματα του κατηγορουμένου και ο τρίτος (3ος ) λόγος αναίρεσης από το άρθρο 510 παρ.1 στοιχ.Α' σε συνδυασμό με το άρθρο 171 στοιχ.δ του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">ΚΠΔ</ref>, με τον οποίο ο αναιρεσείων ισχυρίζεται τα αντίθετα, είναι αβάσιμος.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_6">
            <p>Εξάλλου, η απαιτούμενη, από τις διατάξεις των άρθρων 93 παρ. 3 του Συντ και 139 του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">ΚΠΔ</ref>, ειδική και εμπεριστατωμένη αιτιολογία που πρέπει να παρατίθεται, εκτός από την κύρια επί της ενοχής απόφαση, τις οριστικές ή παρεμπίπτουσες αποφάσεις ή αυτές που η έκδοσή τους έχει αφεθεί στη διακριτική, ελεύθερη ή ανέλεγκτη κρίση του Δικαστηρίου, εκτείνεται και στους αυτοτελείς ισχυρισμούς, δηλαδή, αυτούς, που προβάλλονται από τον κατηγορούμενο ή το συνήγορό του, σύμφωνα και με την προαναφερθείσα διάταξη του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_171__par_2">άρθρου 171 παρ.2 του ΚΠΔ</ref> σε συνδυασμό με εκείνη του άρθρου 333 παρ.2 εδ. α' και β' ίδιου Κώδικα και κατατείνουν στην άρση του άδικου χαρακτήρα της πράξης ή στον αποκλεισμό ή στη μείωση της ικανότητας προς καταλογισμό ή στην εξάλειψη του αξιόποινου ή στη μείωση της ποινής, εφόσον όμως αυτοί προβάλλονται κατά τρόπο σαφή και ορισμένο, με όλα δηλαδή, τα πραγματικά περιστατικά, τα οποία είναι αναγκαία, κατά την οικεία διάταξη για τη θεμελίωσή τους, έτσι ώστε να μπορούν να αξιολογηθούν και σε περίπτωση αποδοχής, να οδηγούν στο ευνοϊκότερο για τον κατηγορούμενο συμπέρασμα. Τέτοιοι αυτοτελείς ισχυρισμοί η απόρριψη των οποίων πρέπει να αιτιολογείται ιδιαίτερα είναι και οι ισχυρισμοί του κατηγορουμένου περί συνδρομής στο πρόσωπό του ελαφρυντικών περιστάσεων από τις αναφερόμενες στο <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_84__par_2">άρθρο 84 παρ.2 του ΠΚ</ref>, αφού η παραδοχή τους οδηγεί στην επιβολή μειωμένης κατά το άρθρο 83 του ίδιου Κώδικα ποινής (<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2022/777/!main">ΑΠ 777/2022</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2020/433/!main"> ΑΠ 433/2020</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2020/189/!main"> ΑΠ 189/2020</ref>), την τυχόν συνδρομή των οποίων βεβαίως, το Δικαστήριο της ουσίας κατά τον ακροαματικό έλεγχο κάθε υπόθεσης, ερευνά αυτεπαγγέλτως, χωρίς, όμως, να είναι υποχρεωμένο να προβεί οίκοθεν στην αιτιολόγηση της μη συνδρομής τέτοιας περίπτωσης. Προϋπόθεση, όμως, της δυνατότητος αξιολόγησης και σε περίπτωση ευδοκίμησής τους, της επέλευσης του ευνοϊκότερου για τον κατηγορούμενο αποτελέσματος, είναι η προβολή των αυτοτελών ισχυρισμών κατά τρόπο σαφή και ορισμένο, δηλαδή με ανάπτυξή τους, κατά τα ουσιώδη στοιχεία της νομικής και πραγματικής θεμελίωσής τους, άλλως το Δικαστήριο της ουσίας δεν υπέχει υποχρέωση να απαντήσει επί των ισχυρισμών αυτών, συνεπώς δε, ούτε και να αιτιολογήσει ειδικώς την απόρριψή τους, ενώ δεν αρκεί για το ορισμένο του σχετικού ισχυρισμού η επίκληση της νομικής διάταξης που προβλέπει την ελαφρυντική περίσταση ή τον χαρακτηρισμό με τον οποίο είναι αυτή γνωστή στη νομική ορολογία. Ως ελαφρυντική περίσταση κατά το <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_84__par_2">ανωτέρω άρθρο 84 παρ.2 του ΠΚ</ref>, θεωρείται μεταξύ άλλων, η προβλεπόμενη σ' αυτό υπό στοιχείο β' ελαφρυντική περίσταση, "το ότι στην πράξη του ωθήθηκε από μη ταπεινά αίτια ή από μεγάλη ένδεια ή υπό την επίδραση σοβαρής απειλής ή υπό την επιβολή προσώπου στο οποίο αυτός οφείλει υπακοή ή με το οποίο βρίσκεται σε σχέση εξάρτησης". Για τη στοιχειοθέτηση της ελαφρυντικής περίστασης των μη ταπεινών αιτίων, όπως αυτή διαγράφεται και εννοείται στο εδ.β' της παρ.2 του άρθρου 84 του νέου <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main">Π.Κ.</ref>, που δεν έχει διαφοροποιηθεί σε σχέση με τον προϊσχύσαντα <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main">Π.Κ.</ref>, απαιτείται ο υπαίτιος να ωθήθηκε στην πράξη του από μη ταπεινά αίτια, που ως τοιαύτα νοούνται τα μη αντίθετα προς την κοινή περί ηθικής ή κοινωνικής τάξης, συνείδηση και τα μη μαρτυρούντα διαστροφή χαρακτήρα και κακοβουλία του δράστη και αφού εκτεθούν στον σχετικό ισχυρισμό τα συγκεκριμένα αίτια από τα οποία ο δράστης ωθήθηκε στην πράξη του. Η μη ταπεινότητα των αιτίων από τα οποία ο δράστης ωθήθηκε στην πράξη που του αποδίδεται, θα κριθεί όχι υποκειμενικά, δηλαδή κατά την αντίληψη του δράστη, αλλά αντικειμενικά, δηλαδή κατά την αντίληψη της κοινωνίας, η δε κρίση του δικαστηρίου της ουσίας ότι ορισμένα περιστατικά συνιστούν ή όχι ταπεινά αίτια, είναι κρίση ως προς τα πράγματα και δεν ελέγχεται αναιρετικά (<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2020/20/!main">Α.Π.20/2020</ref>).</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_7">
            <p>Στην προκείμενη περίπτωση, ο συνήγορος του αναιρεσείοντος που εκπροσωπούσε αυτόν, πρόβαλε κατά τη συζήτηση στο ακροατήριο ισχυρισμό περί της αναγνώρισης της ελαφρυντικής περίστασης του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_84__par_2">άρθρου 84 παρ.2 εδ. β' Π.Κ.</ref>, χωρίς να καταθέσει σχετικό έγγραφο, χωρίς να αναπτυχθεί προφορικά ο σχετικός ισχυρισμός και χωρίς να γίνει επίκληση συγκεκριμένων περιστατικών για τη θεμελίωσή του, όπως προκύπτει από τη σελ.5η της προσβαλλόμενης απόφασης. Στον εν λόγω ισχυρισμό του κατηγορουμένου και ήδη αναιρεσείοντος, αν και προβλήθηκε απαραδέκτως, αφού ήταν αόριστος, σύμφωνα με τα προαναφερόμενα στη μείζονα πρόταση,εν τούτοις, το Δικαστήριο απάντησε, μολονότι δεν ήταν υποχρεωμένο προς τούτο και τον απέρριψε, διαλαμβάνοντας στην προσβαλλόμενη απόφαση την ακόλουθη κατά πιστή μεταφορά αιτιολογία: "</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_8">
            <p>Απορρίπτει το Δικαστήριο την ελαφρυντική περίσταση του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_84__par_2_2">άρθρου 84 παρ.2β'ΠΚ</ref> του ότι στην πράξη του ο κατηγορούμενος ωθήθηκε από όχι ταπεινά αίτια ή από μεγάλη ένδεια ή διατελώντας υπό την επίδραση σοβαρής απειλής ή υπό την επιβολή προσώπου στο οποίο αυτός οφείλει υπακοή ή με το οποίο βρίσκεται σε σχέση εξάρτησης, καθώς δεν αποδείχθηκε η συνδρομή κάποια εκ των προαναφερόμενων περιπτώσεων". Με τις παραδοχές αυτές το Δικαστήριο της ουσίας αιτιολόγησε πλήρως την κρίση του ότι δεν αποδείχθηκε ότι ο κατηγορούμενος και ήδη αναιρεσείων ωθήθηκε στην πράξη του από μη ταπεινά αίτια, όπως απαιτεί η διάταξη του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_84__par_2">άρθρου 84 παρ.2 εδ.β' του ΠΚ</ref>. Επομένως, είναι αβάσιμος ο από το άρθρο 510 παρ.1 στοιχ. Δ' τέταρτος (4ος ) λόγος αναίρεσης, με τον οποίο πλήττεται η προσβαλλόμενη απόφαση για αναιτιολόγητη απόρριψη του αυτοτελούς ισχυρισμού του αναιρεσείοντος περί αναγνώρισης στο πρόσωπό του της ελαφρυντικής περίστασης του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_84__par_2">άρθρου 84 παρ.2 εδ.β' του ΠΚ</ref>. Τέλος, μεταξύ των περιοριστικώς απαριθμούμενων λόγων αναίρεσης του άρθρου 510 παρ.1 του ισχύοντος από 01.07.2019 <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">ΚΠΔ</ref>, δεν υπάρχει λόγος αναίρεσης κατά αποφάσεων για την μη παράθεση στην απόφαση του σχετικού άρθρου του ποινικού νόμου και στο στοιχ.Η' της παρ.1 του πιο πάνω άρθρου προβλέπεται ως λόγος αναίρεσης "η παράνομη απόρριψη της έφεσης ως απαράδεκτης (άρθρο 476) ή ως ανυποστήρικτης (άρθρο 501 παρ.1)". Ούτε άλλωστε στο αντίστοιχο άρθρο του προϊσχύσαντος <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">ΚΠΔ</ref> απαριθμείτο τέτοιος λόγος αναίρεσης, αφού ο λόγος αυτός, που προβλεπόταν πράγματι στο άρθρο 510 παρ.1 στοιχ.Η' του προϊσχύσαντος <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">ΚΠΔ</ref>, είχε ήδη καταργηθεί με το <ref href="/akn/gr/act/law/2003/3160/!main#art_50__par_4">άρθρο 50 παρ. 4 του ν. 3160/2003</ref>, (<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2014/680/!main">ΑΠ 680/2014</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2010/646/!main"> ΑΠ 646/2010</ref>).</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_9">
            <p>Στην προκειμένη περίπτωση, με τον πρώτο (1ο ) λόγο αναίρεσης, πλήττεται η ίδια πιο πάνω απόφαση για την, "εκ των διατάξεων των άρθρων <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_139">139</ref> και <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_0__par_1">510 παρ. 1 στοιχ.Η'</ref> του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">ΚΠΔ</ref>", πλημμέλεια, ήτοι για μη παράθεση στην προσβαλλόμενη καταδικαστική απόφαση των ειδικών ποινικών νόμων, τα οποία ορίζουν το αξιόποινο των πράξεων, για τις οποίες ο αναιρεσείων καταδικάστηκε. Ο λόγος αυτός, ως ίδιος και αυτοτελής λόγος αναίρεσης, είναι απαράδεκτος, αφού δεν περιλαμβάνεται μεταξύ των περιοριστικώς απαριθμούμενων στο <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_510__par_1">άρθρο 510 παρ.1 του ΚΠΔ</ref> λόγων αναίρεσης η μη παράθεση στην απόφαση του σχετικού άρθρου του ποινικού νόμου. Αν δε, ήθελε εκτιμηθεί ως λόγος αναίρεσης, εκ του στοιχ.Δ' της παρ.1 του ίδιου άνω άρθρου, ήτοι ως πλημμέλεια της έλλειψης αιτιολογίας, επειδή δεν έχουν παρατεθεί τα άρθρα των ειδικών νόμων που προβλέπουν και τιμωρούν τις αξιόποινες πράξεις, για τις οποίες καταδικάστηκε ο αναιρεσείων, ο λόγος αυτός είναι αβάσιμος, διότι αφενός μεν, η υποχρέωση παράθεσης ειδικής και εμπεριστατωμένης αιτιολογίας της δικαστικής αποφάσεως δεν εκτείνεται και στην παράθεση των άρθρων των νόμων που τιμωρούν τις αξιόποινες πράξεις, καθ' όσον αυτή, κατά τα προαναφερόμενα στη μείζονα σκέψη, αποτελούσε ίδιον καταργηθέντα με το <ref href="/akn/gr/act/law/2003/3160/!main#art_50__par_4">άρθρο 50 παρ.4 Ν.3160/2003</ref> λόγο αναιρέσεως και δεν περιλαμβάνεται πλέον η παράλειψη αυτή στους περιοριστικώς αναφερομένους στο <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_510">άρθρο 510 του ΚΠΔ</ref> λόγους, αφετέρου δε, από την παραδεκτή επισκόπηση του περί ποινής σκεπτικού της προσβαλλομένης απόφασης στη σελ. 7η αυτής, προκύπτει ότι περιέχονται οι διατάξεις ειδικών νόμων, που προβλέπουν και τιμωρούν τις αξιόποινες πράξεις για τις οποίες καταδικάστηκε ο αναιρεσείων, ήτοι οι διατάξεις των άρθρων <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1967/86/!main#art_1__par_1">1 παρ.1</ref> και <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1967/86/!main#art_2">2</ref> <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1967/86/!main">Ν.Δ/τος 86/1967</ref> σε συνδυασμό με το <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1969/337/!main#art_1">άρθρο 1 Ν.Δ/τος 337/1969</ref>, <ref href="/akn/gr/act/law/1963/4321/!main">Ν.4321/1963</ref>, <ref href="/akn/gr/act/law/1965/4469/!main">Ν.4469/1965</ref> και σε συνδυασμό με τις γενικές διατάξεις των άρθρων <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_1">1</ref>, <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_12">12</ref>, <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_14">14</ref>, <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_18_3">18γ</ref>, <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_26">26</ref>, <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_27">27</ref>, <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_51">51</ref>, <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_53">53</ref>, <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_79">79</ref> και <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_98">98</ref> του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main">Ποινικού Κώδικα</ref> Κατ' ακολουθίαν των ανωτέρω, αφού δεν υπάρχει άλλος λόγος αναιρέσεως, πρέπει να απορριφθεί στο σύνολο της η κρινομένη αίτηση και να καταδικασθεί ο αναιρεσείων στα δικαστικά έξοδα (άρθ. 578 <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main__par_1">παρ. 1 του ΚΠοινΔ</ref>).</p>
          </item>
        </blockList>
      </motivation>
      <decision>
        <p>ΓΙΑ ΤΟΥΣ ΛΟΓΟΥΣ ΑΥΤΟΥΣ</p>
        <p><outcome>Απορρίπτει</outcome> την με αριθμό 1521/2023 από 17.02.2023 αίτηση του Ι. Κ. του Σ., κατοίκου ..., για αναίρεση της με αριθμό 1579/26.10.2022 καταδικαστικής απόφασης του Τριμελούς Πλημμελειοδικείου Λαμίας.</p>
        <p>Επιβάλλει στον αναιρεσείοντα τα δικαστικά έξοδα της ποινικής διαδικασίας, τα οποία προσδιορίζει στο ποσό των διακοσίων πενήντα (250) ευρώ.</p>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>Κρίθηκε και αποφασίσθηκε στην Αθήνα στις <date refersTo="courtConferenceDate" date="2023-11-17">17 Νοεμβρίου 2023</date>.</p>
      <p>Δημοσιεύθηκε στην Αθήνα σε δημόσια</p>
      <p> συνεδρίαση στο ακροατήριό του την 1η Δεκεμβρίου 2023.</p>
      <p>Η ΑΝΤΙΠΡΟΕΔΡΟΣ Ο ΓΡΑΜΜΑΤΕΑΣ</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
