<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="decision">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2020/378/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2020/378/"/>
          <FRBRdate name="courtConferenceDate" date="2019-03-18"/>
          <FRBRauthor href="#SCCC"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2020/378/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2020/378/ell@"/>
          <FRBRdate name="courtConferenceDate" date="2019-03-18"/>
          <FRBRauthor href="#SCCC"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2020/378/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2020/378/ell@.xml"/>
          <FRBRdate name="XMLConversion" date="2025-04-23"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef source="#original" type="generation" date="2025-04-23"/>
      </lifecycle>
      <workflow source="#openLawsGR">
        <step date="2019-03-18" by="#SCCC" refersTo="#courtConferenceDate"/>
        <step date="2018-11-19" by="#SCCC" refersTo="#publicHearingDate"/>
      </workflow>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/SCCC/2020/378/ell@" showAs="Original"/>
        <TLCEvent eId="publicHearingDate" href="/akn/ontology/event/gr/publicHearingDate" showAs="Ημερομηνία δημόσιας συνεδρίασης"/>
        <TLCEvent eId="courtConferenceDate" href="/akn/ontology/event/gr/courtConferenceDate" showAs="Ημερομηνία διάσκεψης"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <p>Αριθμός<docNumber>378/2020</docNumber></p>
      <p>
        <docProponent>ΤΟ ΔΙΚΑΣΤΗΡΙΟ ΤΟΥ ΑΡΕΙΟΥ ΠΑΓΟΥ</docProponent>
      </p>
      <p>Α1' Πολιτικό Τμήμα</p>
      <p>ΣΥΓΚΡΟΤΗΘΗΚΕ από τους Δικαστές: Γεώργιο Λέκκα Αντιπρόεδρο του Αρείου Πάγου, Αθανάσιο Καγκάνη - Εισηγητή, Αλτάνα Κοκκοβού, Αγγελική Τζαβάρα και Θωμά Γκατζογιάννη, Αρεοπαγίτες.</p>
      <p>ΣΥΝΕΔΡΙΑΣΕ δημόσια στο ακροατήριό του, στις <date refersTo="publicHearingDate" date="2018-11-19">19 Νοεμβρίου 2018</date>, με την παρουσία και του Γραμματέα Γεωργίου Φιστούρη, για να δικάσει την υπόθεση μεταξύ:</p>
      <p>Του αναιρεσείοντος: Δ. Κ. του Κ., κατοίκου ..., ο οποίος εκπροσωπήθηκε από τον πληρεξούσιο δικηγόρο του Γρηγόριο Γερασίμου με δήλωση κατ' <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_242__par_2">άρθρο 242 παρ. 2 ΚΠολΔ</ref> και κατέθεσε προτάσεις.</p>
      <p>Των αναιρεσιβλήτων: 1) Ανώνυμης Εταιρείας με την επωνυμία "ΔΗΜΟΤΙΚΗ ΑΝΩΝΥΜΗ ΕΤΑΙΡΕΙΑ ΔΗΜΟΥ ΠΡΕΒΕΖΑΣ", που εδρεύει στην . και εκπροσωπείται νόμιμα, 2) Οργανισμού Τοπικής Αυτοδιοίκησης με την επωνυμία "ΔΗΜΟΣ ΠΡΕΒΕΖΑΣ", που εδρεύει στην . και εκπροσωπείται νόμιμα, οι οποίοι εκπροσωπήθηκαν από τον πληρεξούσιο δικηγόρο τους Αλέξανδρο Βουκελάτο με δήλωση κατ' <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_242__par_2">άρθρο 242 παρ. 2 ΚΠολΔ</ref> και κατέθεσαν προτάσεις.</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Η ένδικη διαφορά άρχισε με την από 17/12/2013 αγωγή του ήδη αναιρεσείοντος, που κατατέθηκε στο Μονομελές Πρωτοδικείο Πρέβεζας.</p>
        <p>Εκδόθηκαν οι αποφάσεις: <ref href="/akn/gr/judgment/implicit_dikastirio_name/2015/284/!main">284/2015 οριστική του ίδιου Δικαστηρίου</ref> και <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtIoannina/2017/30/!main">30/2017 του Μονομελούς Εφετείου Ιωαννίνων</ref>.</p>
        <p>Την αναίρεση της τελευταίας απόφασης ζητεί ο αναιρεσείων με την από 21/9/2017 αίτησή του.</p>
        <p>Κατά τη συζήτηση της αίτησης αυτής, που εκφωνήθηκε από το πινάκιο, οι διάδικοι παραστάθηκαν, όπως σημειώνεται πιο πάνω.</p>
      </introduction>
      <motivation>
        <p>ΣΚΕΦΘΗΚΕ ΣΥΜΦΩΝΑ ΜΕ ΤΟ ΝΟΜΟ</p>
        <blockList eId="motivation_list_1">
          <item eId="motivation_list_1__item_1">
            <p>Κατά τις διατάξεις του άρθρου 266 παρ. παρ. 1,4 και 5 του <ref href="/akn/gr/act/law/2006/3463/!main">ν. 3463/2006</ref> "Κύρωση του <ref href="/akn/gr/act/law/2006/3463/!main">Κώδικα Δήμων και Κοινοτήτων</ref>", που ισχύει στη παρούσα υπόθεση ως εκ του κρίσιμου χρόνου καταρτισμού των ειδικών συμβάσεων έργου (2008-2010), "για την αξιοποίηση της δημοτικής κοινοτικής περιουσίας ή για την εκμετάλλευση κοινόχρηστων χώρων είναι δυνατή η σύσταση ανώνυμης εταιρείας μόνο από ένα Δήμο ή μία Κοινότητα οι οποίοι εισφέρουν το σύνολο του εταιρικού κεφαλαίου (παρ 1).. η σύναψη συμβάσεων μισθώσεως έργου καθώς και η σύναψη συμβάσεων ανάθεσης έργων, προμηθειών μελετών και υπηρεσιών, από τις παραπάνω ανώνυμες εταιρείες διενεργούνται βάσει των αντίστοιχων κανόνων που ισχύουν για τις δημοτικές και κοινοτικές κοινωφελείς επιχειρήσεις (παρ 4) κατά τα λοιπά οι εταιρείες του άρθρου αυτού διέπονται από τις ρυθμίσεις των ανωνύμων εταιρειών ΟΤΑ και το <ref href="/akn/gr/act/law/1920/2190/!main">ν.2190/1920</ref> (παρ 5): Περαιτέρω από τη διάταξη του άρθρου 257 παρ 2 του ίδιου ως άνω κώδικα (<ref href="/akn/gr/act/law/2006/3463/!main">ν. 3463/2006</ref>) και η σύναψη συμβάσεων μίσθωσης έργου, μελετών και προμηθειών..από τις Δημοτικές και Κοινοτικές Κοινωφελείς επιχειρήσεις διενεργείται σύμφωνα με τις αντίστοιχες ρυθμίσεις που ισχύουν για τους ΟΤΑ." Τέλος, κατά το <ref href="/akn/gr/act/law/1995/2362/!main#art_80">άρθρο 80 του ν. 2362/1995</ref> "κώδικας Δημοσίου Λογιστικού που εφαρμόζεται αναλογικά και για τα Νομικά Πρόσωπα Δημοσίου Δικαίου, όπως οι ΟΤΑ (<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2012/991/!main">ΑΠ 991/2012</ref>), για το κύρος συμβάσεως του Δημοσίου με αντικείμενο αξίας μεγαλύτερης των 2500 ευρώ απαιτείται η κατάρτισή της να γίνει με ιδιωτικό έγγραφο". Από το συνδυασμό των παραπάνω διατάξεων προκύπτει σαφώς ότι η κατάρτιση, υπό την ισχύ του Δημοτικού και Κοινοτικού Κώδικα, που κωδικοποιήθηκε με το <ref href="/akn/gr/act/law/2006/3463/!main">ν. 3463/2006</ref>, από τις Δημοτικές Ανώνυμες Εταιρείες (Δ.Α.Ε.) και τις Δημοτικές και Κοινωφελείς Επιχειρήσεις, πλην άλλων, και των συμβάσεων μισθώσεως έργου, με αντικείμενο που υπερβαίνει το ποσό των 2500 ευρώ, υποβάλλεται στον ίδιο, ο οποίος προβλέπεται για τους Ο.Τ.Α. όπως ρητά αυτό ορίζεται από τις παραπεμπτικές διατάξεις των άρθρων 266 παρ 4 και 257 παρ 2 <ref href="/akn/gr/act/law/2006/3463/!main">ν. 3463/2006</ref>, ευχερώς εντεύθεν εναγομένου ότι αυτές πρέπει, με ποινή ακυρότητας, να καταρτίζονται εγγράφως διαφορετικά πάσχουν ακυρότητα.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_2">
            <p>Εξάλλου, κατά τη διάταξη του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_559">αρθρ. 559 αριθ. 1 του Κ.Πολ.Δ.</ref> αναίρεση επιτρέπεται μόνο αν παραβιάστηκε κανόνας του ουσιαστικού δίκαιου, στον οποίο περιλαμβάνονται και οι ερμηνευτικοί κανόνες των δικαιοπραξιών. Ο κανόνας δικαίου παραβιάζεται, αν δεν εφαρμοστεί, ενώ συνέτρεχαν οι πραγματικές προϋποθέσεις για την εφαρμογή του, ή αν εφαρμοστεί, ενώ δεν συνέτρεχαν οι προϋποθέσεις αυτές, καθώς και αν εφαρμοστεί εσφαλμένα, η δε παραβίαση εκδηλώνεται είτε με ψευδή ερμηνεία, είτε με κακή εφαρμογή, δηλαδή με εσφαλμένη υπαγωγή (Ολ.ΑΠ <ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2006/7/!main">7/2006</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2005/4/!main">4/2005</ref>).? Με τον υπό στοιχ 2Β λόγο της αναιρέσεως προβάλλεται από τον αναιρεσείοντα η, από το άρθρο 559 αρ1 <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main">ΚΠολ.Δ</ref>, αιτίαση με την επίκληση ότι, η προσβαλλομένη απόφαση, κατ' εσφαλμένη ερμηνεία και εφαρμογή των, ουσιαστικού δικαίου, διατάξεων των άρθρων 252 παρ3γ, 5,257 παρ 2 και 266 παρ 4,5 και 80 <ref href="/akn/gr/act/law/1995/2362/!main">ν. 2362/1995</ref>, έκρινε ως νομικά βάσιμη την κατά της πρώτης των αναιρεσιβλήτων (ΔΑΕ Δήμου Πρέβεζας) ασκηθείσα ένδικη αγωγή αυτού, {ως προς την κυρία (από τη σύμβαση έργου) βάση αυτής} περί καταβολής της συμφωνημένης εργολαβικής του αμοιβής για την προσήκουσα εκτέλεση και παράδοση των αναφερομένων σ' αυτή (έργων) που του ανέθεσε η τελευταία (από κοινού με το δεύτερο των αναιρεσιβλήτων ) στο πλαίσιο των μεταξύ τους ατύπως (προφορικώς) καταρτισθεισών σχετικών (υπερβαινουσών το ποσό των 2500 ευρώ η κάθε μια) συμβάσεων, δεχθείσα εσφαλμένως την εγκυρότητα αυτών, {παρά την προφορική κατάρτισή τους} παρόλο που οι προαναφερθείσες διατάξεις επέβαλλαν την δι' εγγράφου κατάρτισή τους και συνακολούθως την αναγνώριση της ακυρότητας τους λόγω μη τηρήσεως του απαιτουμένου τύπου, που την απόρριψη ως νομικά αβασίμου της κυρίας βάσεως (από τη σύμβαση) της αγωγής και την παραδοχή της επικουρικής, εκ του αδικαιολογήτου πλουτισμού, βάσεως την οποία έκρινε η προσβαλλομένη ως απορριπτέα λόγω της εγκυρότητας της κυρίας βάσεως. Στην προκειμένη περίπτωση από την παραδεκτή (αρθρ. 561 παρ 2<ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main">ΚΠολΔ</ref>) επισκόπηση της προσβαλλομένης αποφάσεως προκύπτει ότι, αυτή, δέχθηκε αναφορικά με το κρίσιμο για την έκβαση της δίκης ως άνω ζήτημα, τ' ακόλουθα : "Στην προκειμένη περίπτωση με την ένδικη ανωτέρω αγωγή κατ' εκτίμηση του δικογράφου αυτής, για την οποία εκδόθηκε η προσβαλλόμενη απόφαση, ο ενάγων και ήδη εφεσίβλητος (αναιρεσείων ) ισχυρίσθηκε ότι ο δεύτερος εκκαλών Δήμος Πρέβεζας (αναιρεσίβλητος) ανέθεσε στην πρώτη εκκαλούσα Δημοτική Α Ε Δήμου Πρέβεζας (αναιρεσίβλητης) εκτέλεση των σ' αυτή αναφερομένων έργων της περιφέρειάς του, ότι ακολούθως η πρώτη εκκαλούσα του ανέθεσε προφορικά την εκτέλεση των έργων αυτών με δικά του χρήματα, τα οποία έργα αποπεράτωσε και παρέδωσε σ' αυτή, πλην όμως μέχρι σήμερα οι εκκαλούντες αρνούνται να του καταβάλλουν την αμοιβή του. Ζήτησε δε, για τους λόγους αυτούς, να υποχρεωθούν οι εκκαλούντες, καθένας σε ολόκληρο, να του καταβάλλουν 192.050,75 € βάσει της σύμβασης έργου, άλλως, σε περίπτωση που κριθεί άκυρη η σύμβαση λόγω μη τήρησης του έγγραφου τύπου κατ' <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1974/496/!main#art_41">άρθρο 41του νδ 496/1974</ref>, να του καταβληθεί το ανωτέρω ποσό βάσει των διατάξεων του αδικαιολόγητου πλουτισμού. Το πρωτοβάθμιο Δικαστήριο με την προσβαλλόμενη απόφασή του απέρριψε την κύρια βάση της αγωγής ως μη νόμιμη λόγω της μη τήρησης του έγγραφου τύπου και δέχθηκε αυτή κατά την επικουρική της βάση του αδικαιολόγητου πλουτισμού. Έτσι που έκρινε το πρωτοβάθμιο Δικαστήριο εσφαλμένα ερμήνευσε και εφάρμοσε το νόμο ότι για τη σύναψη της επίδικης σύμβασης έργου απαιτείται η τήρηση του έγγραφου τύπου, διότι η πρώτη εκκαλούσα, με την οποία συμβλήθηκε ο εφεσίβλητος (ο δεύτερος εκκαλών Δήμος Πρέβεζας ευθύνεται βάσει του <ref href="/akn/gr/act/law/2006/3463/!main#art_252__par_8">άρθρου 252 παρ.8 ν 3463/2006</ref> για τα έργα που ανέθεσε στην πρώτη εκκαλούσα και ανήκουν στην ιδιοκτησία του), αποτελεί ΝΠΙΔ, δεν υπάγεται στους φορείς του δημοσίου τομέα και ως εκ τούτου δεν έχουν εφαρμογή σ' αυτή οι διατάξεις των άρθρων 84 του <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1969/321/!main">ΝΔ 321/1969</ref> "Περί Κωδικός Δημοσίου Λογιστικού" και των άρθρων <ref href="/akn/gr/act/law/1974/496/!main#art_41">41</ref>,<ref href="/akn/gr/act/law/1974/496/!main#art_42">42</ref> και <ref href="/akn/gr/act/law/1974/496/!main#art_43">43</ref> του <ref href="/akn/gr/act/law/1974/496/!main">ν 496/1974</ref>, που επιβάλλουν, προκειμένου για συμβάσεις με το Δημόσιο ή με ΝΠΔΔ, την υποβολή των συμβάσεων στον τύπο του ιδιωτικού εγγράφου επί ποινή ακυρότητας, όπως στην αρχή της απόφασης αναφέρεται. Πρέπει, επομένως, ο λόγος αυτός της έφεσης να γίνει δεκτός ως και ουσιαστικά βάσιμος.? Κατά συνέπεια, η εκκαλούμενη απόφαση, η οποία κατ' εσφαλμένη ερμηνεία και εφαρμογή του νόμου απέρριψε την κυρία βάση της αγωγής από σύμβαση έργου ως μη νόμιμη και δέχθηκε αυτή κατά την επικουρική βάση του αδικαιολόγητου πλουτισμού, έσφαλλε και πρέπει να εξαφανιστεί. Ακολούθως, η έφεση των εναγομένων πρέπει να γίνει δεκτή και ως ουσία βάσιμη, να κρατηθεί η υπόθεση στο Δικαστήριο τούτο και να απορριφθεί η αγωγή, μη εξεταζομένης αυτεπαγγέλτως της απορριφθείσας κυρίας βάσης της αγωγής ελλείψει εφέσεως του ενάγοντος". Έτσι που έκρινε το Εφετείο με την προσβαλλόμενη απόφασή του, υπέπεσε στην αποδιδομένη με τον παραπάνω , από το άρθρο 559 αρ 1 <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main">ΚΠολΔ</ref>, αναιρετικό λόγο πλημμέλεια καθ' όσον κατ' εσφαλμένη ερμηνεία και εφαρμογή των προαναφερθεισών, ουσιαστικού δικαίου, διατάξεων δέχθηκε την εγκυρότητα των από τη δεύτερη των αναιρεσιβλήτων {Δημοτική Ανώνυμη Εταιρεία Δήμου Πρεβέζης} προφορικώς καταρτισθεισών συμβάσεων μισθώσεως έργου των οποίων το αντικείμενο υπερβαίνει, όπως εκατέρωθεν συνομολογείται, το ποσό των 2.500 ευρώ παρά την, εκ της ρητής παραπομπής της διατάξεως του άρθρου 266 παρ 4 στη διάταξη του άρθρου 257 παρ 2 του <ref href="/akn/gr/act/law/2006/3463/!main">ν. 3463/2006</ref> και της τελευταίας στην εφαρμοζόμενη και επί των Ο.Τ.Α. διάταξη του Κωδικός Δημοσίου Λογιστικού του <ref href="/akn/gr/act/law/1995/2362/!main#art_80">άρθρου 80 ν. 2362/1995</ref> απορρέουσα, αναφορικά με τη σύναψη από τις Δημοτικές Ανώνυμες Εταιρείες {όπως η α'αναιρεσίβλητη}, συμβάσεων μισθώσεως έργου, με αντικείμενο μεγαλύτερο αυτό των 2500 ευρώ, υποχρέωση καταρτίσεως των συμβάσεων αυτών, εγγράφως και της συνακόλουθου ακυρότητα των προφορικώς καταρτισθεισών. Η κρίση δε αυτή δεν αναιρείται από το γεγονός ότι οι παραπάνω ανώνυμες δημοτικές εταιρείες (ΔΑΕ) αποτελούν, σύμφωνα με το άρθρο252 παρ 5 <ref href="/akn/gr/act/law/2006/3463/!main">ν. 3463/2006</ref> νομικά πρόσωπα ιδιωτικού δικαίου επί τω οποίων εφαρμόζονται οι ρυθμίσεις του <ref href="/akn/gr/act/law/1920/2190/!main">ν.2190/1920</ref> (άρθρο 266 παρ 5 <ref href="/akn/gr/act/law/2006/3463/!main">ν.3463/2006</ref>) ενόψει αφενός της προδιαληφθείσης, αναφορικά με τη σύναψη συμβάσεων μισθώσεως έργου που υπερβαίνουν το ποσό των 2500 ευρώ, ρητής παραπομπής στις ρυθμίσεις "που ισχύουν για τους ΟΤΑ" μεταξύ των οποίων και αυτή του άρθρου 80 του Κώδικα Δημοσίου Λογιστικού και αφετέρου της προβλεπομένης από τη διάταξη του άρθρου 266 παρ 5 <ref href="/akn/gr/act/law/2006/3463/!main">ν. 3463/2006</ref> εφαρμογής των ρυθμίσεων του <ref href="/akn/gr/act/law/1920/2190/!main">ν. 2190/1920</ref> "κατά τα λοιπά" ευχερώς εντεύθεν συναγομένης της εξαιρέσεως από τις ρυθμίσεις του νόμου αυτού, της καταρτίσεως συμβάσεων μισθώσεως έργου, αντικειμένου μεγαλύτερου των 2500 ευρώ, οι οποίες πρέπει να καταρτίζονται εγγράφως.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_3">
            <p>Κατ' ακολουθίαν αυτών πρέπει να γίνει δεκτός, ως και ουσιαστικά βάσιμος, ο παραπάνω, από το άρθρο 559 αρ 1 <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main">ΚΠολΔ</ref> λόγος, η αναιρετική εμβέλεια του οποίου καθιστά αλυσιτελή την έρευνα τω προβαλλομένων λοιπών αιτιάσεων, να αναιρεθεί η προσβαλλομένη απόφαση και να παραπεμφθεί προς εκδίκαση η υπόθεση στο ίδιο δικαστήριο, συγκροτούμενο από άλλο δικαστή (αρθ 580 παρ 3<ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main">ΚΠολΔ</ref>) διατασσομένης της επιστροφής του παραβόλου στον αναιρεσείοντα (αρθρ 495 παρ 4 <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main">ΚΠολΔ</ref>). Τα δικαστικά έξοδα του αναιρεσείοντος πρέπει να επιβληθούν σε βάρος των ηττηθέντων αναιρεσιβλήτων (αρθρ 176,183 <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main">ΚΠολΔ</ref>) μειωμένα κατά το μέτρο του άρθρ 281 παρ 2 <ref href="/akn/gr/act/law/2006/3463/!main">ν.3463/2006</ref>.</p>
          </item>
        </blockList>
      </motivation>
      <decision>
        <p>ΓΙΑ ΤΟΥΣ ΛΟΓΟΥΣ ΑΥΤΟΥΣ</p>
        <p><outcome>Αναιρεί</outcome> την <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtIoannina/2017/30/!main">υπ' αριθμ 30/2017 απόφαση του Μονομελούς Εφετείου Ιωαννίνων</ref>. Διατάσσει την επιστροφή του παραβόλου στον αναιρεσείοντα.</p>
        <p><outcome>Παραπέμπει</outcome> την υπόθεση προς περαιτέρω εκδίκαση στο Μονομελές Εφετείο Ιωαννίνων, συγκροτούμενο από διαφορετικό από εκείνο που εξέδωσε την αναιρούμενη απόφαση δικαστή.</p>
        <p><outcome>Καταδικάζει</outcome> τους αναιρεσίβλητους στα δικαστικά έξοδα του αναιρεσείοντος, τα οποία ορίζει σε χίλια επτακόσια (1700) ευρώ.</p>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>ΚΡΙΘΗΚΕ, αποφασίσθηκε στην Αθήνα, στις <date refersTo="courtConferenceDate" date="2019-03-18">18 Μαρτίου 2019</date>.</p>
      <p>ΔΗΜΟΣΙΕΥΘΗΚΕ σε δημόσια</p>
      <p> συνεδρίαση στο ακροατήριό του, στην Αθήνα, στις 14 Απριλίου 2020.</p>
      <p>Ο ΑΝΤΙΠΡΟΕΔΡΟΣ     Ο ΓΡΑΜΜΑΤΕΑΣ</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
