<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="decision">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2020/383/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2020/383/"/>
          <FRBRdate name="courtConferenceDate" date="2020-01-14"/>
          <FRBRauthor href="#SCCC"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2020/383/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2020/383/ell@"/>
          <FRBRdate name="courtConferenceDate" date="2020-01-14"/>
          <FRBRauthor href="#SCCC"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2020/383/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2020/383/ell@.xml"/>
          <FRBRdate name="XMLConversion" date="2025-04-23"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef source="#original" type="generation" date="2025-04-23"/>
      </lifecycle>
      <workflow source="#openLawsGR">
        <step date="2020-01-14" by="#SCCC" refersTo="#courtConferenceDate"/>
        <step date="2019-11-11" by="#SCCC" refersTo="#publicHearingDate"/>
      </workflow>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/SCCC/2020/383/ell@" showAs="Original"/>
        <TLCEvent eId="publicHearingDate" href="/akn/ontology/event/gr/publicHearingDate" showAs="Ημερομηνία δημόσιας συνεδρίασης"/>
        <TLCEvent eId="courtConferenceDate" href="/akn/ontology/event/gr/courtConferenceDate" showAs="Ημερομηνία διάσκεψης"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <p>Αριθμός<docNumber>383/2020</docNumber></p>
      <p>
        <docProponent>ΤΟ ΔΙΚΑΣΤΗΡΙΟ ΤΟΥ ΑΡΕΙΟΥ ΠΑΓΟΥ</docProponent>
      </p>
      <p>A2' Πολιτικό Τμήμα</p>
      <p>ΣΥΓΚΡΟΤΗΘΗΚΕ από τους Δικαστές: Γεώργιο Κοντό, Αντιπρόεδρο του Αρείου Πάγου, Θεόδωρο Κανελλόπουλο, Μαρία Βασδέκη, Κωνσταντίνα Μαυρικοπούλου - Εισηγήτρια και Αικατερίνη Κρυσταλλίδου - Μωρέση, Αρεοπαγίτες.</p>
      <p>ΣΥΝΗΛΘΕ σε δημόσια συνεδρίαση στο Κατάστημά του, στις <date refersTo="publicHearingDate" date="2019-11-11">11 Νοεμβρίου 2019</date>, με την παρουσία και της γραμματέως Θεοδώρας Παπαδημητρίου, για να δικάσει την υπόθεση μεταξύ:
Του αναιρεσείοντος: νομικού προσώπου δημοσίου δικαίου με την επωνυμία "..." και ήδη "..." - Γενικό Νοσοκομείο ...", που εδρεύει στη ..., εκπροσωπείται νόμιμα και δεν παραστάθηκε στο ακροατήριο. Της αναιρεσίβλητης: ανώνυμης εταιρίας με την επωνυμία "..." και το διακριτικό τίτλο "...", που εδρεύει στο ... και εκπροσωπείται νόμιμα. Εκπροσωπήθηκε από τον πληρεξούσιο δικηγόρο της Ανδρέα Μπαζούρο, με δήλωση του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_242__par_2">άρθρου 242 παρ.2 του Κ.Πολ.Δ.</ref></p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Η ένδικη διαφορά άρχισε με την από 20-1-2011 αγωγή της ήδη αναιρεσίβλητης, που κατατέθηκε στο Πολυμελές Πρωτοδικείο Λάρισας. Εκδόθηκαν οι αποφάσεις: <ref href="/akn/gr/judgment/implicit_dikastirio_name/2014/148/!main">148/2014 του ίδιου Δικαστηρίου</ref> και <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtLarisa/2017/27/!main">27/2017 του Τριμελούς Εφετείου Λάρισας</ref>. Την αναίρεση της τελευταίας απόφασης ζητεί το αναιρεσείον με την από 23-5-2017 αίτησή του.</p>
        <p>Κατά τη συζήτηση της αίτησης αυτής, που εκφωνήθηκε από το πινάκιο, παραστάθηκε μόνο η αναιρεσίβλητη, όπως σημειώνεται πιο πάνω.</p>
      </introduction>
      <motivation>
        <p>ΣΚΕΦΘΗΚΕ ΣΥΜΦΩΝΑ ΜΕ ΤΟ ΝΟΜΟ</p>
        <blockList eId="motivation_list_1">
          <item eId="motivation_list_1__item_1">
            <p>Από τη διάταξη του άρθρου <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_576">576</ref> παρ.<ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_576__par_1">1</ref> και <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_576__par_2">2</ref> <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main">ΚΠολΔ</ref>, προκύπτει ότι αν κάποιος από τους διαδίκους δεν εμφανισθεί κατά τη συζήτηση της υπόθεσης ή εμφανισθεί αλλά δεν λάβει μέρος με τον τρόπο που ορίζει ο νόμος, ο Άρειος Πάγος εξετάζει αυτεπαγγέλτως ποιος επισπεύδει τη συζήτηση. Αν την επισπεύδει ο αντίδικος του απολειπομένου ή μη παρισταμένου με τον τρόπο που ορίζει ο νόμος διαδίκου, τότε ερευνάται αν ο τελευταίος κλητεύθηκε νόμιμα και εμπρόθεσμα από τον επισπεύδοντα και σε καταφατική περίπτωση το Δικαστήριο προχωρεί στη συζήτηση, παρά την απουσία εκείνου που έχει κλητευθεί (<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2013/181/!main"> ΑΠ 181/2013</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2012/1664/!main"> ΑΠ 1664/2012</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2012/1667/!main"> ΑΠ 1667/2012</ref>). Περαιτέρω κατά το <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_94__par_1">άρθρο 94 παρ.1 ΚΠολΔ</ref> στα πολιτικά δικαστήρια οι διάδικοι έχουν υποχρέωση να παρίστανται με πληρεξούσιο δικηγόρο, κατά δε το άρθρο 96 παρ.1 του ίδιου Κώδικα, η πληρεξουσιότητα δίνεται είτε με συμβολαιογραφική πράξη, είτε με προφορική δήλωση, που καταχωρίζεται στα πρακτικά, ενώ κατά το άρθρο 104 του ίδιου Κώδικα για τις προπαρασκευαστικές πράξεις και κλήσεις έως τη συζήτηση στο ακροατήριο θεωρείται ότι υπάρχει η πληρεξουσιότητα, ενώ για τη συζήτηση στο ακροατήριο, απαιτείται ρητή πληρεξουσιότητα και αν δεν υπάρχει κηρύσσονται άκυρες όλες οι πράξεις, ακόμη και εκείνες που είχαν γίνει προηγουμένως. Τέλος το δικαστήριο εξετάζει και αυτεπαγγέλτως, σε κάθε στάση της δίκης την έλλειψη πληρεξουσιότητας, καθώς και την υπέρβασή της. Από τον συνδυασμό των ανωτέρω διατάξεων και εκείνης του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_576__par_1">ως άνω άρθρου 576 παρ. 1 του ΚΠολΔ</ref> που καθιερώνει την αρχή ότι για τη συζήτηση της υπόθεσης στον Άρειο Πάγο πρέπει να έχουν κλητευθεί από εκείνον που επισπεύδει τη συζήτηση όλοι οι διάδικοι (<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2005/39/!main">ΟλΑΠ 39/2005</ref>) συνάγεται ότι εάν ο αναιρεσίβλητος είναι εκείνος που επισπεύδει τη συζήτηση και απουσιάζει ή δεν παρίσταται κανονικά ο αναιρεσείων, χωρίς να αποδεικνύεται περαιτέρω ότι ο φερόμενος ως εκπροσωπών αυτόν δικηγόρος ήταν εφοδιασμένος με πληρεξούσιο για την άσκησή της αίτησης αναίρεσης, τότε (και υπό την προϋπόθεση ότι ο αναιρεσείων είχε κλητευθεί νομίμως από τον αναιρεσίβλητο, ώστε να είναι έγκυρη η συζήτηση της αναίρεσης κατ` <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_576__par_2">άρθρο 576 παρ. 2 του ΚΠολΔ</ref>), η αίτηση αναίρεσης απορρίπτεται ως απαράδεκτη, εφόσον ασκήθηκε χωρίς τη συνδρομή της κατά νόμο απαιτουμένης πληρεξουσιότητας (<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2019/119/!main">ΑΠ 119/2019</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2017/334/!main">ΑΠ 334/2017</ref>,<ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2016/227/!main"> ΑΠ 227/2016</ref>) Στην προκειμένη περίπτωση, κατά την εκφώνηση της υποθέσεως από τη σειρά του οικείου πινακίου το αναιρεσείον δεν εμφανίστηκε ούτε εκπροσωπήθηκε από πληρεξούσιο δικηγόρο με δήλωση του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_242__par_2">άρθρου 242 παρ. 2 ΚΠολΔ.</ref> Όπως προκύπτει από την υπ' αριθ. 11.433Β/16.10.2018 έκθεση επιδόσεως του δικαστικού επιμελητή στο Εφετείο Λάρισας - Πρωτοδικείο Λάρισας Δ. Γ. Τ., που προσκομίζει και επικαλείται η αναιρεσίβλητη με επιμέλεια της οποίας επισπεύδεται η συζήτηση της αίτησης αναιρέσεως, ακριβές αντίγραφο της υπό κρίση αιτήσεως αναιρέσεως με την κάτω από αυτήν πράξη καταθέσεως και ορισμού δικασίμου και κλήση προς συζήτηση για την αναφερομένη στην αρχή της παρούσας δικάσιμο νομοτύπως και εμπροθέσμως επιδόθηκε, στο αναιρεσείον.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_2">
            <p>Συνεπώς η συζήτηση πρέπει να προχωρήσει χωρίς την παρουσία του: Περαιτέρω από την μελέτη της δικογραφίας δεν προκύπτει από οποιοδήποτε στοιχείο αυτής ότι η δικηγόρος Ν. Μ. που κατέθεσε την ένδικη αίτηση αναιρέσεως, ήταν εφοδιασμένη με την απαιτουμένη από τη διάταξη του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_96__par_3">άρθρου 96 παρ. 3 ΚΠολΔ</ref> δικαστική πληρεξουσιότητα, που να έχει χορηγηθεί σ' αυτήν με συμβολαιογραφικό έγγραφο. Επομένως, εφόσον δεν παραστάθηκε στο ακροατήριο για να αποδείξει την ύπαρξη της πληρεξουσιότητας, η αίτηση αναίρεσης συνάγεται ότι ασκήθηκε χωρίς τη συνδρομή της απαιτούμενης κατά νόμο πληρεξουσιότητας και πρέπει να απορριφθεί για το λόγο αυτό ως απαράδεκτη. Τέλος πρέπει να καταδικασθεί το αναιρεσείον στα δικαστικά έξοδα της αναιρεσίβλητης, που κατέθεσε προτάσεις, κατά το νόμιμο και βάσιμο αίτημα αυτής (<ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main">ΚΠολΔ</ref> 176, 183 και 191 παρ.2).</p>
          </item>
        </blockList>
      </motivation>
      <decision>
        <p>ΓΙΑ ΤΟΥΣ ΛΟΓΟΥΣ ΑΥΤΟΥΣ</p>
        <p><outcome>Απορρίπτει</outcome> την από 23.5.2017 αίτηση του Ν.Π.Δ.Δ. με την επωνυμία "..." για αναίρεση της <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtLarisa/2017/27/!main">υπ' αριθ. 27/2017 απόφασης του Τριμελούς Εφετείου Λάρισας</ref>.</p>
        <p><outcome>Καταδικάζει</outcome> το αναιρεσείον στα δικαστικά έξοδα της αναιρεσίβλητης που ορίζει στο ποσό των δύο χιλιάδων επτακοσίων (2.700) ευρώ.</p>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>ΚΡΙΘΗΚΕ, αποφασίσθηκε στην Αθήνα, στις <date refersTo="courtConferenceDate" date="2020-01-14">14 Ιανουαρίου 2020</date>.</p>
      <p>ΔΗΜΟΣΙΕΥΘΗΚΕ σε δημόσια</p>
      <p> συνεδρίαση στο ακροατήριό του, στην Αθήνα, στις 14 Απριλίου 2020.</p>
      <p>Ο ΑΝΤΙΠΡΟΕΔΡΟΣ Η ΓΡΑΜΜΑΤΕΑΣ</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
