<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="decision">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2022/A2779/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2022/A2779/"/>
          <FRBRdate name="decisionPublicationDate" date="2022-12-30"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2022/A2779/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2022/A2779/ell@"/>
          <FRBRdate name="decisionPublicationDate" date="2022-12-30"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2022/A2779/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2022/A2779/ell@.xml"/>
          <FRBRdate name="XMLConversion" date="2025-05-15"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef source="#original" type="generation" date="2025-05-15"/>
      </lifecycle>
      <workflow source="#openLawsGR">
        <step date="2022-12-30" by="#COS" refersTo="#decisionPublicationDate"/>
        <step date="2022-10-17" by="#COS" refersTo="#courtConferenceDate"/>
        <step date="2022-09-22" by="#COS" refersTo="#publicHearingDate"/>
      </workflow>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/COS/2022/A2779/ell@" showAs="Original"/>
        <TLCEvent eId="publicHearingDate" href="/akn/ontology/event/gr/publicHearingDate" showAs="Ημερομηνία δημόσιας συνεδρίασης"/>
        <TLCEvent eId="courtConferenceDate" href="/akn/ontology/event/gr/courtConferenceDate" showAs="Ημερομηνία διάσκεψης"/>
        <TLCEvent eId="decisionPublicationDate" href="/akn/ontology/event/gr/decisionPublicationDate" showAs="Ημερομηνία δημοσίευσης απόφασης"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <p>
        <docNumber>2779/2022</docNumber>
      </p>
      <p>
        <docProponent>ΤΟ ΣΥΜΒΟΥΛΙΟ ΤΗΣ ΕΠΙΚΡΑΤΕΙΑΣ</docProponent>
      </p>
      <p>ΤΜΗΜΑ Γ΄</p>
      <p>Συνεδρίασε δημόσια στο ακροατήριό του στις <date refersTo="publicHearingDate" date="2022-09-22">22 Σεπτεμβρίου 2022</date>, με την εξής σύνθεση: Γεώργιος Τσιμέκας, Αντιπρόεδρος, Πρόεδρος του Γ΄ Τμήματος, Βασίλειος Ανδρουλάκης, Σταυρούλα Κτιστάκη, Σύμβουλοι, Τρισεύγενη Βαρουφάκη, Ευάγγελος Αργυρός, Πάρεδροι. Γραμματέας η Κωνσταντίνα Γκιώκα, Γραμματέας του Γ΄ Τμήματος.</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Για να δικάσει την από 2 Απριλίου 2021 έφεση:</p>
        <p>του Υπουργού Εργασίας και Κοινωνικών Υποθέσεων, ο οποίος παρέστη με την Αγγελική Βερροπούλου, Πάρεδρο του Νομικού Συμβουλίου του Κράτους, η οποία κατέθεσε δήλωση, σύμφωνα με το άρθρο 26 του ν. 4509/2017, περί μη εμφανίσεώς της,</p>
        <p>κατά της Β. Φ.Του Μ. κατοίκου Αλίμου Αττικής (...), η οποία δεν παρέστη,</p>
        <p>και κατά της υπ’ αριθμ. 2530/2020 απόφασης του Διοικητικού Εφετείου Αθηνών.</p>
        <p>Η εκδίκαση άρχισε με την ανάγνωση της εκθέσεως της εισηγήτριας, Συμβούλου Σταυρούλας Κτιστάκη.</p>
        <p>Μετά τη δημόσια συνεδρίαση το δικαστήριο συνήλθε σε διάσκεψη σε αίθουσα του δικαστηρίου κ α ι</p>
        <p>Α φ ο ύ μ ε λ έ τ η σ ε τ α σ χ ε τ ι κ ά έ γ γ ρ α φ α</p>
        <p>Σ κ έ φ θ η κ ε κ α τ ά τ ο ν Ν ό μ ο</p>
        <p>1. Επειδή, με την υπό κρίση έφεση, για την άσκηση της οποίας δεν απαιτείται κατά το νόμο η καταβολή παραβόλου, ζητείται η εξαφάνιση της 2530/2020 απόφασης του Διοικητικού Εφετείου Αθηνών, με την οποία έγινε δεκτή αίτηση ακυρώσεως της εφεσίβλητης κατά της 5/16.11.2017 απόφασης (πρακτικού) της Α´ Δευτεροβάθμιας Επιτροπής του άρθρου 10 του ν. 2643/1998, κατά το μέρος με το οποίο απορρίφθηκε η ενδικοφανής προσφυγή της ίδιας κατά της 1/30.1.2014 απόφασης (πρακτικού) της Πρωτοβάθμιας Επιτροπής του άρθρου 9 του ν. 2643/1998 του Νομού Αττικής, βάσει της οποίας είχε τοποθετηθεί στη θέση α/α 733 Διοικητικών Γραμματέων στο Ταμείο Συντάξεως Μηχανικών και Εργοληπτών Δημοσίων Έργων (Τ.Σ.Μ.Ε.Δ.Ε.) ως πρώτη επιλαχούσα η Ε.Κ., κατά παράλειψη της ίδιας, καθώς και κατά των εκδοθέντων τον Δεκέμβριο του 2011 πινάκων τοποθέτησης της Πρωτοβάθμιας Επιτροπής του ν. 2643/1998, κατά το μέρος που είχε τοποθετηθεί σ’ αυτούς ως πρώτη επιλαχούσα η Ε.Κ. στην πιο πάνω θέση, κατά παράλειψη της ως άνω εφεσίβλητης.</p>
        <p>2. Επειδή, όπως έχει κριθεί (ΣτΕ 1103/2014, 731/2016, 2507/2017), πράξεις ή παραλείψεις διοικητικού οργάνου, που αφορούν την αποκατάσταση προσώπων, κατ’ εφαρμογή των διατάξεων του ν. 2643/1998, με τη μορφή του διορισμού τους σε δημόσιες υπηρεσίες, οργανισμούς τοπικής αυτοδιοίκησης ή άλλα νομικά πρόσωπα δημοσίου δικαίου γεννούν ακυρωτικές διαφορές, για την εκδίκαση των οποίων αρμόδια είναι, σε πρώτο βαθμό τα τριμελή διοικητικά εφετεία και, σε δεύτερο βαθμό, κατόπιν άσκησης έφεσης, το Γ΄ Τμήμα του Συμβουλίου της Επικρατείας. Δεδομένου δε ότι η διαδικασία που οδηγεί σε διορισμό των ως άνω προσώπων δεν είναι διαδικασία διορισμού που υπόκειται στον έλεγχο του Α.Σ.Ε.Π., η εκκαλούμενη απόφαση υπόκειται σε έφεση, σύμφωνα με τη διάταξη του άρθρου 5Α του ν. 702/1977 (Α΄ 268), όπως ισχύει μετά την αντικατάστασή του με τη διάταξη του άρθρου 47 παρ. 3 περ. α΄ του ν. 3900/2010 (Α΄ 213) (ΣτΕ 1103/2014, 731/2016, 2507/2017).</p>
        <p>3. Επειδή, στην παράγραφο 1 (εδ. β΄ και γ΄) του άρθρου 58 του π.δ. 18/1989, όπως αυτή τροποποιήθηκε με το άρθρο 12 παρ. 2 του ν. 3900/2010 και ήδη με το άρθρο 15 παρ. 3 του ν. 4446/2016 (Α΄ 240), ορίζονται τα εξής: «Η έφεση επιτρέπεται μόνον όταν προβάλλεται από τον διάδικο, με συγκεκριμένους ισχυρισμούς που περιέχονται στο σχετικό δικόγραφο, ότι δεν υπάρχει νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας ή ότι υπάρχει αντίθεση της προσβαλλομένης αποφάσεως προς τη νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας ή άλλου ανωτάτου δικαστηρίου είτε προς ανέκκλητη απόφαση διοικητικού δικαστηρίου. ...». Κατά την έννοια της ανωτέρω διάταξης, ο εκκαλών βαρύνεται δικονομικώς με την υποχρέωση, επί ποινή ολικού ή μερικού απαραδέκτου της έφεσής του, να τεκμηριώσει με ειδικούς και συγκεκριμένους ισχυρισμούς, που περιλαμβάνονται στο εισαγωγικό δικόγραφο, ότι με καθέναν από τους προβαλλομένους λόγους τίθεται συγκεκριμένο νομικό ζήτημα, κρίσιμο για την επίλυση της ενώπιον του Δικαστηρίου αγομένης διαφοράς, επί του οποίου είτε (α) δεν υπάρχει νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας, είτε (β) οι σχετικές κρίσεις και παραδοχές της προσβαλλόμενης απόφασης έρχονται σε αντίθεση με - μη ανατραπείσα - νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας ή άλλου ανώτατου δικαστηρίου ή, ελλείψει αυτών, προς ανέκκλητη απόφαση διοικητικού δικαστηρίου (ΣτΕ 1036/2021 επταμ., ΣτΕ 523, 1633-1634, 2204/2020, κ.ά.). Ως τέτοια νομολογία νοείται η διαμορφωθείσα επ’ αυτού τούτου του κρίσιμου νομικού ζητήματος και όχι επί ανάλογου ή παρόμοιου (ΣτΕ 52, 145/2019, 542/2020, κ.ά.). Εξάλλου η επίκληση της έλλειψης νομολογίας ή της αντίθεσης σε νομολογία, ως προϋπόθεση του παραδεκτού της έφεσης, πρέπει να αναφέρεται σε ρητή ή και εμμέσως, πλην σαφώς, συναγόμενη ερμηνευτική κρίση του δικάσαντος δικαστηρίου, η οποία μπορεί να εντοπίζεται είτε στη μείζονα είτε στην ελάσσονα πρόταση του δικανικού συλλογισμού της εκκαλουμένης και των αποφάσεων προς τις οποίες προβάλλεται αντίθεση (βλ. ΣτΕ 525/2020, 411, 1805/2021, 634/2022).</p>
        <p>4. Επειδή, περαιτέρω, στον ν. 2643/1998 "Μέριμνα για την απασχόληση προσώπων ειδικών κατηγοριών και άλλες διατάξεις" (Α΄ 220), όπως ίσχυε τον κρίσιμο χρόνο δημοσίευσης των επίμαχων προκηρύξεων, ορίζεται στο άρθρο 1 [με τίτλο: Προστατευόμενα Πρόσωπα] ότι: «1. Στις διατάξεις του νόμου αυτού υπάγονται οι ακόλουθες κατηγορίες προσώπων: α. … β. ... γ. … δ. … ε. (όπως η εν λόγω περίπτωση προστέθηκε με το άρθρο 1 παρ. 3γ του ν. 3454/2006, Α´ 75) Γονείς με τρία ζώντα τέκνα και ένα από τα τρία τέκνα. 2. ...» και στο άρθρο 3 [με τίτλο: Διορισμός ή πρόσληψη προστατευόμενων σε δημόσιες υπηρεσίες, Ν.Π.Δ.Δ. και Ο.Τ.Α.], (όπως το πρώτο εδάφιο της παρ. 1 είχε αντικατασταθεί τελικώς με την παρ. 1 του άρθρου 11 του ν. 3051/2002, Α΄ 220, και κατά τα λοιπά όπως οι παρ. 1, 2 και 7 είχαν αντικατασταθεί με τις παρ. 3, 4 και 5 του άρθρου 31 του ν. 2956/2001, Α΄ 258) ότι: «1. Οι δημόσιες υπηρεσίες, τα νομικά πρόσωπα δημοσίου δικαίου (Ν.Π.Δ.Δ.) και οι Οργανισμοί τοπικής αυτοδιοίκησης (Ο.Τ.Α.) και των δύο βαθμών υποχρεούνται να διορίζουν ή να προσλαμβάνουν πρόσωπα προστατευόμενα από το άρθρο 1, χωρίς διαγωνισμό ή επιλογή, σε εγκεκριμένες θέσεις που αντιστοιχούν στο πέντε τοις εκατό (5%) του συνόλου των προς προκήρυξη θέσεων του οικείου φορέα. ... Στο παραπάνω ποσοστό πέντε τοις εκατό (5%), προστίθεται ποσοστό δύο τοις εκατό (2%) του συνόλου των προς προκήρυξη θέσεων του οικείου φορέα, στο οποίο (2%) υπάγονται αποκλειστικά τα πρόσωπα της περίπτωσης ε΄ της παρ. 1 του άρθρου 1 του ν. 2643/1998 (όπως το εν λόγω εδάφιο προστέθηκε με το άρθρο 1 παρ. 4γ του ν. 3454/2006). Με κοινή απόφαση των Υπουργών Εσωτερικών, Δημόσιας Διοίκησης και Αποκέντρωσης, Εργασίας και Κοινωνικών Ασφαλίσεων, ο αριθμός των θέσεων των προστατευομένων που έχει προκύψει κατά τα ανωτέρω, κατανέμεται κατά Νομαρχιακή Αυτοδιοίκηση, φορέα, κατηγορία προστασίας, κλάδο και ειδικότητα. Με βάση δε την παραπάνω κ.υ.α. οι αρμόδιες υπηρεσίες του Ο.Α.Ε.Δ. προβαίνουν στις ειδικές προκηρύξεις. 2. Η πλήρωση των θέσεων γίνεται με βάση ξεχωριστούς πίνακες ανά κατηγορία προστασίας κατά τα ανωτέρω σύμφωνα με τον αριθμό των μορίων που συγκεντρώνουν τα προστατευόμενα πρόσωπα, τις ειδικότερες προϋποθέσεις που ορίζονται στην κάθε προκήρυξη σε συνδυασμό και με τη σειρά προτίμησης που έχουν αναγράψει οι υποψήφιοι στη δήλωσή τους. Σε περίπτωση που οι υποψήφιοι μιας κατηγορίας δεν καλύπτουν τον αριθμό των θέσεων που της αντιστοιχεί, το τυχόν υπόλοιπο θέσεων διατηρείται στην ίδια κατηγορία για μια ακόμη προκήρυξη. Εάν δεν καλυφθεί και στη δεύτερη αυτή προκήρυξη, μεταφέρεται στην αμέσως επόμενη κατηγορία. 3. ...». Περαιτέρω, στο άρθρο 11 του ν. 3227/2004 (Α´ 31) με τίτλο "Ρύθμιση θεμάτων του Ν. 2643/1998 (ΦΕΚ 220 Α)" ορίσθηκε ότι: «1. ... 2. Η απόφαση του Υπουργού Εργασίας και Κοινωνικών Ασφαλίσεων με την οποία: α) καθορίζεται ο αριθμός θέσεων εργασίας που διατίθενται σε προστατευόμενους του Ν. 2643/1998 σε συγκεκριμένο φορέα του Δημοσίου, Ν.Π.Δ.Δ. και Ο.Τ.Α. και των δύο βαθμών και β) κατανέμονται οι θέσεις κατά Νομαρχιακή Αυτοδιοίκηση... αποστέλλεται στην αντίστοιχη Περιφερειακή Διεύθυνση ή Τοπική Υπηρεσία του Ο.Α.Ε.Δ., προκειμένου να καταρτισθεί η προκήρυξη που αφορά τους φορείς του άρθρου 3 του ίδιου νόμου. Η προκήρυξη περιλαμβάνει το σύνολο των θέσεων εργασίας δημοσίων υπηρεσιών, Ν.Π.Δ.Δ. και Ο.Τ.Α. και των δύο βαθμών, που θα καλυφθούν από προστατευόμενους του Ν. 2643/1998 (ΦΕΚ 220 Α), κατά νομαρχιακή αυτοδιοίκηση, φορέα, κατηγορία προστασίας, κλάδο και ειδικότητα. Η προκήρυξη κοινοποιείται από τον Περιφερειακό Διευθυντή ή τον Προϊστάμενο της Τοπικής Υπηρεσίας του Ο.Α.Ε.Δ. στην οικεία Επιτροπή του άρθρου 9 του ίδιου νόμου... Η προκήρυξη δημοσιεύεται σε δύο ημερήσιες εφημερίδες πανελλαδικής κυκλοφορίας και σε μια τοπική εφημερίδα ημερήσια ή εβδομαδιαία... 3. Οι υποψήφιοι για διορισμό ή πρόσληψη στις θέσεις της προκήρυξης θέσεων εργασίας δημοσίων υπηρεσιών, Ν.Π.Δ.Δ. και Ο.Τ.Α. και των δύο βαθμών, συμπληρώνουν ειδικό έντυπο αίτησης υπεύθυνης δήλωσης, που παρέχεται από τον Ο.Α.Ε.Δ., στο οποίο δηλώνουν όλα τα στοιχεία που απαιτούνται για την εφαρμογή του άρθρου 4 και για τη με βάση αυτά μοριοδότηση, ως και τις συγκεκριμένες θέσεις της προκήρυξης στις οποίες επιθυμούν να διοριστούν κατά σειρά προτίμησης. Η σώρευση στην αίτηση θέσεων διαφορετικών κατηγοριών προσωπικού συνεπάγεται αυτοδικαίως τον αποκλεισμό του υποψηφίου από την περαιτέρω διαδικασία. ... 5. Με βάση τα δηλούμενα από τους ενδιαφερόμενους στοιχεία για θέσεις που αναφέρονται στις παραγράφους 3 και 4 γίνεται η μηχανογραφική επεξεργασία των αιτήσεων και συντάσσονται οι ενδεικτικοί πίνακες βαθμολόγησης με φθίνουσα σειρά μορίων, κατά κατηγορία προστασίας, χωριστά για τις θέσεις του άρθρου 2 και για κάθε θέση του άρθρου 3 του Ν. 2643/1998. Οι προστατευόμενοι για τους οποίους, με βάση τη σειρά τους στον ενδεικτικό πίνακα βαθμολόγησης, κρίνεται ότι μπορούν να καταλάβουν θέση εργασίας, καλούνται με ανάρτηση της σχετικής πρόσκλησης στο κατάστημα της αρμόδιας υπηρεσίας του Ο.Α.Ε.Δ. να προσκομίσουν ή να αποστείλουν ταχυδρομικά με απόδειξη τα απαιτούμενα δικαιολογητικά, με τα οποία τεκμηριώνεται η ακρίβεια των δηλούμενων στοιχείων ... Η προσκόμιση των δικαιολογητικών γίνεται σε αποκλειστική προθεσμία δεκαπέντε ημερών από την ημερομηνία της ανάρτησης της πρόσκλησης. ... Μετά την εξέταση των δικαιολογητικών, συντάσσεται ο πρώτος πίνακας μοριοδότησης που περιλαμβάνει αριθμό προστατευομένων αντίστοιχο προς τις προκηρυσσόμενες θέσεις και ισάριθμους επιλαχόντες, με φθίνουσα σειρά μορίων, κατά κατηγορία προστασίας, χωριστά για τις θέσεις του άρθρου 2 και για κάθε θέση του άρθρου 3 του Ν. 2643/1998. Παράλληλα ανακοινώνεται και η βαθμολογία των λοιπών αιτούντων την προστασία του Ν. 2643/1998 με βάση την αίτηση-υπεύθυνη δήλωση. ... Κατά του πίνακα πρώτης μοριοδότησης και εντός δέκα ημερών από την ημερομηνία της τελευταίας δημοσίευσης στον τύπο είναι δυνατή η υποβολή αιτήσεων θεραπείας από όλους τους ενδιαφερομένους ενώπιον των αρμόδιων Υπηρεσιών του Ο.Α.Ε.Δ. Οι Υπηρεσίες του Ο.Α.Ε.Δ., μετά την εξέταση των αιτήσεων θεραπείας, ανασυντάσσουν, εάν απαιτείται, τους πίνακες μοριοδότησης στους οποίους περιλαμβάνεται αριθμός προστατευομένων αντίστοιχος με τις προκηρυσσόμενες θέσεις και ισάριθμοι επιλαχόντες με φθίνουσα σειρά μορίων κατά κατηγορία προστασίας και χωριστό για τις θέσεις του άρθρου 2 και για κάθε θέση του άρθρου 3 του Ν. 2643/1998 (ΦΕΚ 220 Α). Οι τελικοί πίνακες μοριοδότησης δημοσιοποιούνται και δημοσιεύονται σύμφωνα με τις διατάξεις του παρόντος. Οι τελικοί πίνακες έχουν ισχύ μέχρι το χρόνο έκδοσης απόφασης για τη νέα προκήρυξη. Από τον πίνακα των επιλαχόντων γίνεται και κάθε αντικατάσταση τοποθετηθέντος, είτε ύστερα από αίτηση του εργοδότη είτε ύστερα από ανάκληση τοποθέτησης με αίτηση του προστατευομένου. 6. Με απόφαση του Υπουργού Εργασίας και Κοινωνικών Ασφαλίσεων, καθορίζεται ο τύπος της αίτησης-υπεύθυνης δήλωσης που υποβάλλουν τα προστατευόμενα πρόσωπα, τα ειδικότερα στοιχεία που πρέπει να περιέχει η αίτηση-υπεύθυνη δήλωση, τα δικαιολογητικά που κατατίθενται μετά τη μοριοδότηση από τους υπoψηφίoυς, για τους οποίους κρίνεται ότι, με βάση τη σειρά τους στον πίνακα μοριοδότησης μπορούν να καταλάβουν θέση εργασίας, ο τρόπος και η διαδικασία επεξεργασίας των αιτήσεων και κατάρτισης των πινάκων μοριοδότησης και κάθε άλλο σχετικό θέμα για την εφαρμογή της διάταξης. 7. Το αργότερο μέχρι 30 Ιουνίου κάθε έτους, οι Επιτροπές του άρθρου 9 τοποθετούν με απόφασή τους τα προστατευόμενα πρόσωπα στις υπόχρεες επιχειρήσεις, εκμεταλλεύσεις ή φορείς. Ο πίνακας τοποθετήσεων γνωστοποιείται στους ενδιαφερομένους με τον ίδιο τρόπο κατά τον οποίο δημοσιοποιούνται οι πίνακες μοριοδότησης. 8. ...».</p>
        <p>5. Επειδή, κατ’ επίκληση της διάταξης του άρθρου 3 παρ. 10 του ν. 2643/1998 εκδόθηκε η 201164/7.12.2004 (Β΄ 1857) απόφαση των Υπουργών Εσωτερικών, Δημόσιας Διοίκησης και Αποκέντρωσης και Απασχόλησης και Κοινωνικής Προστασίας, που αντικαταστάθηκε με την 37552/556 απόφαση της Υφυπουργού Απασχόλησης και Κοινωνικής Προστασίας (ΦΕΚ Β΄ 981/27.5.2008), και ίσχυε κατά τον χρόνο της επίμαχης προκήρυξης (19.6.2008), στην περίπτωση ΙΙ της οποίας [με τίτλο "Δικαιολογητικά"] ορίζεται ότι: «Οι υποψήφιοι όλων των κατηγοριών του άρθρου 1 του ν. 2643/1998, όπως ισχύει σήμερα, για τους οποίους, με βάση τη σειρά τους στον ενδεικτικό πίνακα βαθμολόγησης, κρίνεται ότι μπορούν να καταλάβουν θέση εργασίας, καλούνται με ανάρτηση της σχετικής πρόσκλησης στο κατάστημα της αρμόδιας υπηρεσίας του ΟΑΕΔ να προσκομίσουν ή να αποστείλουν ταχυδρομικά με απόδειξη τα κατωτέρω αναγραφόμενα δικαιολογητικά, με τα οποία τεκμηριώνεται η ακρίβεια των δηλουμένων στοιχείων. Τα δικαιολογητικά αυτά θα πρέπει να έχουν εκδοθεί μέχρι τη λήξη της αποκλειστικής προθεσμίας των τριάντα (30) ημερών, η οποία ισχύει για την υποβολή της αίτησης-υπεύθυνης δήλωσης και όχι πέραν της προθεσμίας αυτής. Τα δικαιολογητικά που προσκομίζουν, όπως προαναφέρθηκε, οι προστατευόμενοι στην Επιτροπή του άρθρου 9 του ν. 2643/1998, πρωτότυπα ή νόμιμα επικυρωμένα, είναι τα εξής: 1. …».</p>
        <p>6. Επειδή, από τον συνδυασμό των ανωτέρω διατάξεων προκύπτει ότι οι θέσεις του ν. 2643/1998 προκηρύσσονται και οι αιτήσεις των προστατευομένων, συνοδευόμενες από την δήλωση για τη σειρά προτίμησης διορισμού, υποβάλλονται ανά κατηγορία προστασίας, εν συνεχεία όμως συντάσσεται για κάθε θέση του άρθρου 3 του ν. 2643/1998 αυτοτελής πίνακας σε κάθε στάδιο της προβλεπόμενης στην παράγραφο 5 του άρθρου 11 του ν. 3227/2004 διαδικασίας, και συγκεκριμένα, κατά το στάδιο της σύνταξης ενδεικτικών πινάκων βαθμολόγησης, του πρώτου πίνακα μοριοδότησης και των τελικών πινάκων μοριοδότησης. Η κατάταξη των υποψηφίων σε καθέναν από τους εν λόγω πίνακες γίνεται με βάση τον αριθμό των μορίων που έλαβε κάθε υποψήφιος στην οικεία κατηγορία, η δε αίτηση προτίμησης λαμβάνεται υπόψιν μόνο για τη σειρά με την οποία θα ερευνηθούν οι προς πλήρωση θέσεις ως προς τον συγκεκριμένο υποψήφιο (πρβλ. ΣτΕ 2852/2019). Η κατάταξη με αποκλειστικό κριτήριο τον αριθμό των μορίων ισχύει και για τους ισάριθμους επιλαχόντες του πίνακα κάθε θέσης, εφόσον ο νόμος δεν διακρίνει, είναι όμως επιτρεπτή η κατάταξη των επιλαχόντων στους πίνακες περισσότερων θέσεων, αφού ο νόμος δεν προβλέπει διαφορετικά, μόνη δε η κατάταξη ορισμένου προσώπου ως επιλαχόντος δεν συνεπάγεται τον διορισμό του. Επομένως, σε κάθε πίνακα κατάταξης κατατάσσονται οι προβλεπόμενοι για την οικεία θέση επιτυχόντες και ισάριθμοι επιλαχόντες, με μοναδικό κριτήριο τον αριθμό μορίων που έχει λάβει κάθε υποψήφιος. Τα ανωτέρω ισχύουν και σε περίπτωση μη αποδοχής διορισμού εκ μέρους επιλεγέντος υποψηφίου προς πλήρωση θέσης· στην περίπτωση αυτή, σύμφωνα με την ανωτέρω ερμηνεία της διάταξης του άρθρου 3 του ν. 2643/1998, ο ως άνω επιλεγείς υποψήφιος αναπληρώνεται από επιλαχόντα που περιλαμβάνεται στον τελικό πίνακα επιτυχόντων-επιλαχόντων και ο οποίος δήλωσε και τη θέση που παραμένει κενή, εφόσον συγκεντρώνει μεγαλύτερη μοριοδότηση από τον επιλαχόντα της θέσης αυτής και διαθέτει όλα τα απαιτούμενα για τη θέση τυπικά προσόντα.</p>
        <p>7. Επειδή, στην προκειμένη περίπτωση, όπως προκύπτει από την εκκαλούμενη απόφαση και από τα στοιχεία του φακέλου, η εφεσίβλητη, ως άτομο κατηγορίας προστασίας «τριτέκνων» του ν. 2643/1998, υπέβαλε την 192/4.7.2008 αίτηση συμμετοχής στην διαδικασία πλήρωσης θέσεων που προκηρύχθηκε με την 14863/19.6.2008 προκήρυξη της Περιφερειακής Διεύθυνσης Αττικής και Νήσων του Ο.Α.Ε.Δ. στην οποία είχε δηλώσει ως 4η στη σειρά προτεραιότητάς της τη θέση με α/α 733 ΔΕ Διοικητικών Γραμματέων στο Ταμείο Συντάξεων Μηχανικών και Εργοληπτών Δημοσίων Έργων (Τ.Σ.Μ.Ε.Δ.Ε.). Συναφώς, η παρεμβαίνουσα στην πρωτόδικη δίκη, Ε.Κ., ως άτομο της ίδιας κατηγορίας προστασίας, με την 788/14.7.2008 αίτησή της είχε δηλώσει την εν λόγω θέση με α/α 733 1η στη σειρά προτεραιότητας. Σύμφωνα με τις ανωτέρω αιτήσεις, στους πίνακες βαθμολογίας των προστατευομένων της κατηγορίας "τρίτεκνοι δευτεροβάθμιας εκπαίδευσης" η εφεσίβλητη έλαβε την 18η θέση με 282 μόρια και η Ε.Κ. την 25η θέση με 231 μόρια. Περαιτέρω, στους από Ιανουαρίου 2011 Τελικούς Πίνακες για τους τρίτεκνους δευτεροβάθμιας εκπαίδευσης και τον από Δεκεμβρίου 2011 πίνακα τοποθέτησης για την ίδια κατηγορία, στους οποίους περιλαμβάνονταν επιτυχόντες και επιλαχόντες για τις προκηρυχθείσες θέσεις, η εφεσίβλητη τοποθετήθηκε ως επιλαχούσα στη θέση με α/α 728, ΔΕ Διοικητικού - Λογιστικού στον Δήμο Πειραιά, την οποία είχε δηλώσει ως πρώτη επιλογή στην αίτησή της, ενώ η Ε.Κ., με 231 μόρια, συμπεριλήφθηκε στους ανωτέρω πίνακες ως επιλαχούσα στη θέση με α/α 733, ΔΕ Διοικητικών Γραμματέων στο Τ.Σ.Μ.Ε.Δ.Ε., ομοίως πρώτη επιλογή στην αίτησή της. Ως επιτυχούσα στην ίδια θέση (με α/α 733), τοποθετήθηκε η Μαρία Φλωράδη. Ωστόσο, η τελευταία δεν αποδέχθηκε την τοποθέτησή της και η αντίστοιχη θέση στο Τ.Σ.Μ.Ε.Δ.Ε. παρέμεινε κενή, προς πλήρωση. Στις 30.1.2014, η Πρωτοβάθμια Επιτροπή του άρθρου 9 του ν.2643/1998 Ν. Αττικής του Υπουργείου Εργασίας, Κοινωνικής Ασφάλειας και Πρόνοιας συνεδρίασε έχοντας ως θέμα την τοποθέτηση επιλαχόντων, σε θέσεις που παρέμειναν κενές λόγω μη αποδοχής της τοποθέτησης από τους επιτυχόντες, κατηγορίας προστασίας «τριτέκνων», στην κρίσιμη (14863/19.6.2008) προκήρυξη. Για τις εν λόγω τοποθετήσεις λήφθηκαν υπόψιν οι πίνακες τοποθέτησης της οικείας προκήρυξης, κατά το μέρος τους που αφορά στην κατηγορία προστασίας «Τρίτεκνοι» και την κατηγορία εκπαίδευσης ΔΕ. Βάσει των πινάκων αυτών, με το 1/30.1.2014 Πρακτικό-Απόφαση της Πρωτοβάθμιας Επιτροπής, η Ε.Κ. τοποθετήθηκε στην κενή θέση με α/α 733, ΔΕ Διοικητικών Γραμματέων, στο Τ.Σ.Μ.Ε.Δ.Ε., ως επιλαχούσα για τη θέση αυτή. Κατά της απόφασης αυτής, η εφεσίβλητη άσκησε την 21/24.2.2014 ενδικοφανή προσφυγή ενώπιον της Α´ Δευτεροβάθμιας Επιτροπής του άρθρου 10 του ν. 2643/1998. Σε αυτήν ανέφερε τα ακόλουθα: «Παρακαλώ όπως επανεξετάσετε την αίτησή μου για πρόσληψη στην κατηγορία «τριτέκνων» ΔΕ, γιατί θεωρώ ότι έχω αδικηθεί. Μετά από έλεγχο των πινάκων τελικής κατάταξης των επιλεγέντων τα μόριά μου είναι περισσότερα κατά 51 και συγκεκριμένα τα μόρια μου είναι 282 και της επιλεγείσας, Κ.Ε., 231, στη θέση με κωδικό 733 και συγκεκριμένα στον φορέα ταμείο συντάξεων και εργοληπτών Δημοσίων έργων με ειδικότητα Διοικητικών γραμματέων, θέση, την οποία έχω και εγώ δηλώσει. Περιμένω άμεσα τις ενέργειές σας για δίκαιη κατάταξή μου και επιφυλάσσομαι των δικαιωμάτων μου.». Κατόπιν αυτών, η Δευτεροβάθμια Επιτροπή, αφού έλαβε υπόψιν όλα τα απαιτούμενα δικαιολογητικά που αποδεικνύουν ότι τόσο η εφεσίβλητη όσο και η Ε.Κ. καλύπτουν τις προϋποθέσεις για την υπαγωγή τους στην κατηγορία προστασίας «τρίτεκνοι» ΔΕ του ν. 2643/1998, υπολόγισε τη μοριοδότηση της Ε.Κ. σε 251 μόρια [71 μόρια για την ηλικία, 20 μόρια για τα τυπικά της προσόντα (Απολυτήριο Λυκείου), 100 μόρια για την οικογενειακή της κατάσταση και 60 μόρια για την οικονομική της κατάσταση (υπολογίζοντας 20 περισσότερα μόρια από όσα είχαν υπολογισθεί από τον Ο.Α.Ε.Δ.)] και της εφεσίβλητης σε 282 μόρια [62 μόρια για την ηλικία, 20 μόρια για τα τυπικά της προσόντα (Απολυτήριο Λυκείου), 100 μόρια για την οικογενειακή της κατάσταση και 100 μόρια για την οικονομική της κατάσταση]. Στη συνέχεια, αφού διαπιστώθηκε ότι από την παρ. 5 του άρθρου 11 του ν. 3227/2004 προκύπτει ότι "ο νομοθέτης έχει θέσει πρόβλεψη, στην περίπτωση των προκηρύξεων του άρθρου 3 του ν. 2643/1998 (Δημόσιος Τομέας) για τη σύνταξη πινάκων μοριοδότησης στους οποίους, για κάθε θέση χωριστά του άρθρου 3, θα περιλαμβάνεται ο αντίστοιχος αριθμός επιτυχόντων και επιλαχόντων" και ότι κατ’ εφαρμογή των ανωτέρω διατάξεων στον Πίνακα Τοποθετήσεων συμπεριλαμβάνονταν ένας επιτυχών και ένας επιλαχών για κάθε συγκεκριμένη θέση, καθώς και ότι «από τον πίνακα επιλαχόντων γίνεται κάθε αντικατάσταση τοποθετηθέντος», η Δευτεροβάθμια Επιτροπή με την 5/16.11.2017 απόφασή της απέρριψε την ενδικοφανή προσφυγή της εφεσίβλητης με το αιτιολογικό ότι «Μετά την τοποθέτηση της κας Κοντοέ στους τελικούς πίνακες, ως πρώτη(ς) επιλαχούσα(ς) για τη θέση 733, η οποία έγινε σύμφωνα με το πνεύμα και το γράμμα του νόμου 2643/1998, αυτή ήταν και η μόνη θέση στην οποία θα μπορούσε να τοποθετηθεί σε περίπτωση παραίτησης ή μη αποδοχής του διορισμού του υποψηφίου που είχε ήδη τοποθετηθεί με βάση τους άνω πίνακες σε αυτή τη θέση. Αντίστοιχα, η προσφεύγουσα, μετά την τοποθέτησή της στους τελικούς πίνακες ως πρώτη επιλαχούσα για τη θέση 728, μπορούσε να τοποθετηθεί, σε περίπτωση μη αποδοχής της ήδη διορισθείσας στη θέση αυτή υποψήφιας, αποκλειστικά και μόνο στη θέση αυτή και σε καμία άλλη. …(επομένως) ορθώς έκρινε και αποφάσισε η (Πρωτοβάθμια) Επιτροπή». Κατά της απόφασης αυτής η εφεσίβλητη άσκησε ενώπιον του Διοικητικού Εφετείου Αθηνών αίτηση ακυρώσεως, ενώ στην εν λόγω δίκη άσκησε παρέμβαση η Ε.Κ.. Η εκκαλουμένη 2530/2020 απόφαση του Διοικητικού Εφετείου Αθηνών έκρινε καταρχάς ότι οι πίνακες κατάταξης εντάσσονται στο πλαίσιο σύνθετης διοικητικής ενέργειας, που ολοκληρώνεται με την έκδοση της τελικής πράξης περί τοποθέτησης των προστατευόμενων προσώπων, στην οποία ενσωματώνονται όλες οι προηγουμένως εκδοθείσες εκτελεστές διοικητικές πράξεις, οι οποίες, μέχρι μεν την έκδοση της τελικής πράξης είναι αυτοτελώς προσβλητές, μετά δε την έκδοση της τελικής πράξης ενσωματώνονται σ’ αυτήν και χάνουν την εκτελεστότητά τους, η νομιμότητά τους όμως εξετάζεται κατά τον έλεγχο του κύρους της τελικής αυτής πράξης. Κρίθηκε δε περαιτέρω ότι, μετά τη δημοσίευση απόφασης της Δευτεροβάθμιας Επιτροπής του άρθρου 10 του ν. 2643/1998 επί ασκήσεως ενδικοφανούς προσφυγής κατά της Πρωτοβάθμιας Επιτροπής του άρθρου 9 του ίδιου νόμου, τόσο οι πίνακες μοριοδότησης όσο και αυτοί επιτυχόντων-επιλαχόντων της Επιτροπής του ν. 2643/1998 ενσωματώθηκαν στην απόφαση της Δευτεροβάθμιας Επιτροπής και απαραδέκτως προσβάλλονται αυτοτελώς. Περαιτέρω, με την εκκαλούμενη απόφαση κρίθηκε ότι, κατά την έννοια της παρ. 2 του άρθρου 3 του ν. 2643/1998, όπως αυτή αντικαταστάθηκε με την παρ. 3 του άρθρου 31 του ν. 2956/2001, η κατάταξη των υποψηφίων στον οικείο Πίνακα γίνεται με βάση τον αριθμό των μορίων που έλαβε κάθε υποψήφιος ανά κατηγορία, η δε αίτηση προτίμησης λαμβάνεται υπόψιν μόνο για τη σειρά με την οποία θα ερευνηθούν οι προς πλήρωση θέσεις ως προς τον συγκεκριμένο υποψήφιο. Επιπρόσθετα, κρίθηκε ότι, κατά την έννοια της περίπτωσης 6 του άρθρου 11 του ν. 3227/2004, σε περίπτωση διαπίστωσης κωλύματος διορισμού συγκεκριμένου υποψηφίου ή σε περίπτωση μη αποδοχής του διορισμού εκ μέρους του διατεθέντος υποψηφίου, αυτός αναπληρώνεται από τον επιλαχόντα κάθε θέσης που ήδη περιλαμβάνεται στους τελικούς πίνακες επιτυχόντων-επιλαχόντων, εφόσον υπερέχει σε αριθμό μορίων των άλλων υποψηφίων επιλαχόντων που δήλωσαν και τη θέση αυτή και κατέχει όλα τα απαιτούμενα για τη θέση τυπικά προσόντα. Ενόψει των ανωτέρω έγινε δεκτός ο προβαλλόμενος λόγος ακυρώσεως ότι μη νομίμως δεν ελήφθη υπόψιν ο αριθμός των μορίων κατά την τοποθέτηση στην ένδικη θέση, καθώς, εν προκειμένω, στην επίμαχη θέση της κατηγορίας προστασίας «τρίτεκνοι» με α/α 733, ΔΕ Διοικητικών Γραμματέων, στο Τ.Σ.Μ.Ε.Δ.Ε., που παρέμενε κενή μετά την μη αποδοχή της από την επιτυχούσα Μαρία Φλωράδη, τοποθετήθηκε η παρεμβαίνουσα στην πρωτόδικη δίκη Ε.Κ., με σύνολο μορίων 231, η οποία διέθετε μεν τα απαιτούμενα τυπικά προσόντα της προκήρυξης, δεν υπερτερούσε, όμως, της εφεσίβλητης - συνυποψήφιάς της, η οποία είχε δηλώσει και τη θέση αυτή και είχε συγκεντρώσει 282 μόρια. Ενόψει αυτών, το δικάσαν εφετείο έκρινε ότι, αν και η Δευτεροβάθμια Επιτροπή διαπίστωσε την υπεροχή της εφεσίβλητης ως προς τα μόρια και την κατοχή όλων των λοιπών απαιτούμενων για τη θέση προσόντων, μη νόμιμα υπέλαβε ότι δεν μπορούσε να τροποποιήσει την απόφαση της Πρωτοβάθμιας Επιτροπής του άρθρου 9 του νόμου 2643/1998 και τοποθέτησε την Ε.Κ., ως μοναδική επιλαχούσα στην επίμαχη θέση, καθόσον, όχι μόνο είχε τη δυνατότητα (η Επιτροπή) αλλά και την υποχρέωση να εξετάσει νόμω και ουσία την υποβληθείσα ενδικοφανή προσφυγή και να τροποποιήσει την απόφαση-πρακτικό της Πρωτοβάθμιας Επιτροπής, εφόσον η εφεσίβλητη, που είχε περιλάβει στις προτιμήσεις της τη συγκεκριμένη θέση (ανεξάρτητα με τον αριθμό προτίμησης), υπερτερούσε ως προς τα μόρια που συγκέντρωνε. Κατόπιν των ανωτέρω έγινε δεκτή η ανωτέρω αίτηση, απορρίφθηκε η παρέμβαση, ακυρώθηκε η 5/16.1.2017 απόφαση-πρακτικό της Α´ Δευτεροβάθμιας Επιτροπής του άρθρου 10 του ν. 2643/1998, κατά το μέρος που αφορούσε την ήδη εφεσίβλητη και αναπέμφθηκε η υπόθεση στη Διοίκηση για νέα νόμιμη κρίση.</p>
        <p>8. Επειδή, με την κρινόμενη έφεση και τον πρόσθετο λόγο έφεσης προβάλλεται ότι η εκκαλουμένη εσφαλμένα ερμήνευσε και εφάρμοσε την παράγραφο 5 (και ιδίως τα εδ. ιβ´ και ιδ´ αυτής) του άρθρου 11 του ν. 3227/2004 και την παράγραφο 2 του άρθρου 3 του ν. 2643/1998 (όπως είχε αντικατασταθεί από το άρθρο 31 παρ. 3 του ν. 2956/2001), δεχόμενη ότι, σε περίπτωση μη αποδοχής του διορισμού εκ μέρους του επιλεγέντος υποψηφίου, αυτός αναπληρώνεται από τον επιλαχόντα κάθε θέσης που περιλαμβάνεται στους τελικούς πίνακες επιτυχόντων-επιλαχόντων, εφόσον υπερέχει των άλλων υποψηφίων και κατέχει όλα τα απαιτούμενα για τη θέση τυπικά προσόντα. Και τούτο διότι, αφενός, κατ’ ορθή ερμηνεία της παραγράφου 2 του άρθρου 3 του ν. 2643/1998 (όπως είχε αντικατασταθεί από το άρθρο 31 παρ. 3 του ν. 2956/2001) και του άρθρου 11 παρ. 5 (ιδίως εδ. ιβ´ και ιδ´) του ν. 3227/2004, για τους προστατευόμενους του άρθρου 3 του ν. 2643/1998 προβλέπεται για κάθε θέση χωριστά τόσο ο αριθμός των επιτυχόντων όσο και ο αριθμός των επιλαχόντων· και αφετέρου, η νομοθετική πρόβλεψη της παρ. 6 του άρθρου 11 του ν. 3227/2004 περί κατάληψης θέσης με βάση τη μοριοδότηση δεν αναιρεί την ειδική πρόβλεψη της παρ. 5 εδ. ιβ´ και ιδ´ του ίδιου άρθρου ότι στους πίνακες μοριοδότησης περιλαμβάνονται ισάριθμοι των επιτυχόντων επιλαχόντες, χωριστά για κάθε θέση, του άρθρου 3 του ν. 2643/1998, ως επίσης και την πρόβλεψη της παρ. 2 του άρθρου 3 του ν. 2643/1998, κατά την οποία ως κριτήριο κατάταξης λαμβάνεται υπόψιν και η σειρά προτίμησης. Προς θεμελίωση δε του παραδεκτού του προβαλλόμενου λόγου έφεσης προβάλλεται ότι δεν υπάρχει νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας αναφορικά με το τιθέμενο νομικό ζήτημα εάν, καθ’ ερμηνεία των προαναφερθεισών διατάξεων, σε περίπτωση μη αποδοχής διορισμού εκ μέρους επιτυχόντος προστατευόμενου του ν. 2643/1998 η θέση αυτή αναπληρώνεται από τον συγκεκριμένο επιλαχόντα της θέσης αυτής ή από τον επιλαχόντα κάθε θέσης που συγκεντρώνει τη μεγαλύτερη από τον επιλαχόντα της συγκεκριμένης θέσης μοριοδότηση, ανεξαρτήτως σειράς προτίμησης.</p>
        <p>9. Επειδή, η υπό κρίση έφεση, ασκηθείσα στις 18.5.2021, διέπεται από τις διατάξεις του ν. 3900/2010, ο ανωτέρω δε προβαλλόμενος λόγος, όπως συμπληρώνεται με τον πρόσθετο λόγο έφεσης, αφορά σε νομικό ζήτημα επί του οποίου δεν υφίσταται νομολογία, και επομένως, προβάλλεται παραδεκτώς. Ενόψει όμως όσων προεκτέθηκαν στην σκέψη 6, ο λόγος αυτός προβάλλεται αβασίμως. Τούτο δε, διότι στον αυτοτελώς συντασσόμενο για κάθε θέση - ανά κατηγορία προστατευομένων - τελικό πίνακα, ο οποίος πρέπει να περιλαμβάνει ίσο αριθμό επιτυχόντων και επιλαχόντων, μοναδικό κριτήριο κατάταξης των προστατευομένων αποτελεί ο αριθμός των μορίων που συγκεντρώνουν οι υποψήφιοι, και όχι και η δηλωθείσα σειρά προτίμησης. Επομένως, μη νομίμως κατατάχθηκε ως επιλαχούσα στους συνταχθέντες πίνακες για την θέση με α/α 733 ΔΕ Διοικητικών Γραμματέων στο Τ.Σ.Μ.Ε.Δ.Ε. η Ε.Κ. με 231 μόρια κατά παράλειψη της εφεσίβλητης, η οποία είχε συγκεντρώσει περισσότερα μόρια (282), ενώ δεν είχε τοποθετηθεί σε κάποια άλλη θέση της οικείας προκήρυξης ως επιτυχούσα και είχε τα τυπικά προσόντα της οικείας θέσης. Η δε δήλωση σειράς προτίμησης μπορούσε να ληφθεί υπόψιν, κατά τα εκτεθέντα, μόνο για τη σειρά με την οποία θα εξετάζονταν οι προς πλήρωση θέσεις ως προς την συγκεκριμένη υποψήφια, εν προκειμένω την εφεσίβλητη, και όχι για την κατά προτεραιότητα κατάταξη της Ε.Κ. έναντι της εφεσίβλητης στην επίδικη θέση. Ορθώς, επομένως, με την εκκαλούμενη απόφαση έγινε δεκτή η αίτηση ακυρώσεως της εφεσίβλητης και ακυρώθηκε η 5/16.11.2017 απόφαση-πρακτικό της Α´ Δευτεροβάθμιας Επιτροπής του άρθρου 10 του ν. 2643/1998 και τα περί του αντιθέτου προβαλλόμενα είναι αβάσιμα.</p>
        <p>10. Επειδή, κατόπιν των ανωτέρω και δεδομένου ότι δεν προβάλλεται άλλος λόγος εφέσεως, η κρινόμενη έφεση πρέπει να απορριφθεί.</p>
        <p>Δ ι ά τ α ύ τ α</p>
        <p>Απορρίπτει την έφεση.</p>
        <p>Η διάσκεψη έγινε στην Αθήνα στις 17 Οκτωβρίου 2022</p>
        <p>Ο Πρόεδρος του Γ´ ΤμήματοςΗ Γραμματέας του Γ´ Τμήματος</p>
        <p>Γεώργιος Τσιμέκας Κωνσταντίνα Γκιώκα</p>
        <p>και η απόφαση δημοσιεύθηκε σε δημόσια συνεδρίαση της 30ής Δεκεμβρίου 2022.</p>
        <p>Ο Πρόεδρος του Γ´ ΤμήματοςΟ Γραμματέας</p>
        <p>Γεώργιος Τσιμέκας Νικόλαος Βασιλόπουλος</p>
      </introduction>
      <motivation>
        <p>Α φ ο ύ μ ε λ έ τ η σ ε τ α σ χ ε τ ι κ ά έ γ γ ρ α φ α</p>
        <p>Σ κ έ φ θ η κ ε κ α τ ά τ ο ν Ν ό μ ο</p>
        <blockList eId="motivation_list_1">
          <item eId="motivation_list_1__item_1">
            <num>1.</num>
            <p>Επειδή, με την υπό κρίση έφεση, για την άσκηση της οποίας δεν απαιτείται κατά το νόμο η καταβολή παραβόλου, ζητείται η εξαφάνιση της <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtAthens/2020/2530/!main">2530/2020 απόφασης του Διοικητικού Εφετείου Αθηνών</ref>, με την οποία έγινε δεκτή αίτηση ακυρώσεως της εφεσίβλητης κατά της 5/16.11.2017 απόφασης (πρακτικού) της Α´ Δευτεροβάθμιας Επιτροπής του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main#art_10">άρθρου 10 του ν. 2643/1998</ref>, κατά το μέρος με το οποίο απορρίφθηκε η ενδικοφανής προσφυγή της ίδιας κατά της 1/30.1.2014 απόφασης (πρακτικού) της Πρωτοβάθμιας Επιτροπής του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main#art_9">άρθρου 9 του ν. 2643/1998</ref> του Νομού Αττικής, βάσει της οποίας είχε τοποθετηθεί στη θέση α/α 733 Διοικητικών Γραμματέων στο Ταμείο Συντάξεως Μηχανικών και Εργοληπτών Δημοσίων Έργων (Τ.Σ.Μ.Ε.Δ.Ε.) ως πρώτη επιλαχούσα η Ε.Κ., κατά παράλειψη της ίδιας, καθώς και κατά των εκδοθέντων τον Δεκέμβριο του 2011 πινάκων τοποθέτησης της Πρωτοβάθμιας Επιτροπής του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main">ν. 2643/1998</ref>, κατά το μέρος που είχε τοποθετηθεί σ’ αυτούς ως πρώτη επιλαχούσα η Ε.Κ. στην πιο πάνω θέση, κατά παράλειψη της ως άνω εφεσίβλητης.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_2">
            <num>2.</num>
            <p>Επειδή, όπως έχει κριθεί (ΣτΕ <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2014/1103/!main">1103/2014</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2016/731/!main">731/2016</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2017/2507/!main">2507/2017</ref>), πράξεις ή παραλείψεις διοικητικού οργάνου, που αφορούν την αποκατάσταση προσώπων, κατ’ εφαρμογή των διατάξεων του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main">ν. 2643/1998</ref>, με τη μορφή του διορισμού τους σε δημόσιες υπηρεσίες, οργανισμούς τοπικής αυτοδιοίκησης ή άλλα νομικά πρόσωπα δημοσίου δικαίου γεννούν ακυρωτικές διαφορές, για την εκδίκαση των οποίων αρμόδια είναι, σε πρώτο βαθμό τα τριμελή διοικητικά εφετεία και, σε δεύτερο βαθμό, κατόπιν άσκησης έφεσης, το Γ΄ Τμήμα του Συμβουλίου της Επικρατείας. Δεδομένου δε ότι η διαδικασία που οδηγεί σε διορισμό των ως άνω προσώπων δεν είναι διαδικασία διορισμού που υπόκειται στον έλεγχο του Α.Σ.Ε.Π., η εκκαλούμενη απόφαση υπόκειται σε έφεση, σύμφωνα με τη διάταξη του <ref href="/akn/gr/act/law/1977/702/!main#art_5_1">άρθρου 5Α του ν. 702/1977</ref> (Α΄ 268), όπως ισχύει μετά την αντικατάστασή του με τη διάταξη του <ref href="/akn/gr/act/law/2010/3900/!main#art_47__par_3">άρθρου 47 παρ. 3 περ. α΄ του ν. 3900/2010</ref> (Α΄ 213) (ΣτΕ <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2014/1103/!main">1103/2014</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2016/731/!main">731/2016</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2017/2507/!main">2507/2017</ref>).</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_3">
            <num>3.</num>
            <p>Επειδή, στην <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main#art_58__par_1">παράγραφο 1 (εδ. β΄ και γ΄) του άρθρου 58 του π.δ. 18/1989</ref>, όπως αυτή τροποποιήθηκε με το <ref href="/akn/gr/act/law/2010/3900/!main#art_12__par_2">άρθρο 12 παρ. 2 του ν. 3900/2010</ref> και ήδη με το <ref href="/akn/gr/act/law/2016/4446/!main#art_15__par_3">άρθρο 15 παρ. 3 του ν. 4446/2016</ref> (Α΄ 240), ορίζονται τα εξής: «Η έφεση επιτρέπεται μόνον όταν προβάλλεται από τον διάδικο, με συγκεκριμένους ισχυρισμούς που περιέχονται στο σχετικό δικόγραφο, ότι δεν υπάρχει νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας ή ότι υπάρχει αντίθεση της προσβαλλομένης αποφάσεως προς τη νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας ή άλλου ανωτάτου δικαστηρίου είτε προς ανέκκλητη απόφαση διοικητικού δικαστηρίου. ...». Κατά την έννοια της ανωτέρω διάταξης, ο εκκαλών βαρύνεται δικονομικώς με την υποχρέωση, επί ποινή ολικού ή μερικού απαραδέκτου της έφεσής του, να τεκμηριώσει με ειδικούς και συγκεκριμένους ισχυρισμούς, που περιλαμβάνονται στο εισαγωγικό δικόγραφο, ότι με καθέναν από τους προβαλλομένους λόγους τίθεται συγκεκριμένο νομικό ζήτημα, κρίσιμο για την επίλυση της ενώπιον του Δικαστηρίου αγομένης διαφοράς, επί του οποίου είτε (α) δεν υπάρχει νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας, είτε (β) οι σχετικές κρίσεις και παραδοχές της προσβαλλόμενης απόφασης έρχονται σε αντίθεση με - μη ανατραπείσα - νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας ή άλλου ανώτατου δικαστηρίου ή, ελλείψει αυτών, προς ανέκκλητη απόφαση διοικητικού δικαστηρίου (ΣτΕ <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2021/1036/!main">1036/2021</ref> επταμ., ΣτΕ <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2020/523, 1633/!main">523, 1633-</ref><ref href="/akn/gr/judgment/COS/2020/1634, 2204/!main">1634, 2204/2020</ref>, κ.ά.). Ως τέτοια νομολογία νοείται η διαμορφωθείσα επ’ αυτού τούτου του κρίσιμου νομικού ζητήματος και όχι επί ανάλογου ή παρόμοιου (ΣτΕ <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2019/52/!main">52,</ref><ref href="/akn/gr/judgment/COS/2019/145/!main">145/2019</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2020/542/!main">542/2020</ref>, κ.ά.). Εξάλλου η επίκληση της έλλειψης νομολογίας ή της αντίθεσης σε νομολογία, ως προϋπόθεση του παραδεκτού της έφεσης, πρέπει να αναφέρεται σε ρητή ή και εμμέσως, πλην σαφώς, συναγόμενη ερμηνευτική κρίση του δικάσαντος δικαστηρίου, η οποία μπορεί να εντοπίζεται είτε στη μείζονα είτε στην ελάσσονα πρόταση του δικανικού συλλογισμού της εκκαλουμένης και των αποφάσεων προς τις οποίες προβάλλεται αντίθεση (βλ. ΣτΕ <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2020/525/!main">525/2020</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2021/411/!main">411,</ref><ref href="/akn/gr/judgment/COS/2021/1805/!main">1805/2021</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2022/634/!main">634/2022</ref>).</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_4">
            <num>4.</num>
            <p>Επειδή, περαιτέρω, στον <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main">ν. 2643/1998</ref> "Μέριμνα για την απασχόληση προσώπων ειδικών κατηγοριών και άλλες διατάξεις" (Α΄ 220), όπως ίσχυε τον κρίσιμο χρόνο δημοσίευσης των επίμαχων προκηρύξεων, ορίζεται στο άρθρο 1 [με τίτλο: Προστατευόμενα Πρόσωπα] ότι: «1. Στις διατάξεις του νόμου αυτού υπάγονται οι ακόλουθες κατηγορίες προσώπων: α. … β. ... γ. … δ. … ε. (όπως η εν λόγω περίπτωση προστέθηκε με το <ref href="/akn/gr/act/law/2006/3454/!main#art_1__par_3_3">άρθρο 1 παρ. 3γ του ν. 3454/2006</ref>, Α´ 75) Γονείς με τρία ζώντα τέκνα και ένα από τα τρία τέκνα. 2. ...» και στο άρθρο 3 [με τίτλο: Διορισμός ή πρόσληψη προστατευόμενων σε δημόσιες υπηρεσίες, Ν.Π.Δ.Δ. και Ο.Τ.Α.], (όπως το πρώτο εδάφιο της παρ. 1 είχε αντικατασταθεί τελικώς με την <ref href="/akn/gr/act/law/2002/3051/!main#art_11__par_1">παρ. 1 του άρθρου 11 του ν. 3051/2002</ref>, Α΄ 220, και κατά τα λοιπά όπως οι παρ. 1, 2 και 7 είχαν αντικατασταθεί με τις παρ. <ref href="/akn/gr/act/law/2001/2956/!main#art_31__par_3">3</ref>, <ref href="/akn/gr/act/law/2001/2956/!main#art_31__par_4">4</ref> και <ref href="/akn/gr/act/law/2001/2956/!main#art_31__par_5">5</ref> του άρθρου <ref href="/akn/gr/act/law/2001/2956/!main#art_31">31</ref> του <ref href="/akn/gr/act/law/2001/2956/!main">ν. 2956/2001</ref>, Α΄ 258) ότι: «1. Οι δημόσιες υπηρεσίες, τα νομικά πρόσωπα δημοσίου δικαίου (Ν.Π.Δ.Δ.) και οι Οργανισμοί τοπικής αυτοδιοίκησης (Ο.Τ.Α.) και των δύο βαθμών υποχρεούνται να διορίζουν ή να προσλαμβάνουν πρόσωπα προστατευόμενα από το άρθρο 1, χωρίς διαγωνισμό ή επιλογή, σε εγκεκριμένες θέσεις που αντιστοιχούν στο πέντε τοις εκατό (5%) του συνόλου των προς προκήρυξη θέσεων του οικείου φορέα. ... Στο παραπάνω ποσοστό πέντε τοις εκατό (5%), προστίθεται ποσοστό δύο τοις εκατό (2%) του συνόλου των προς προκήρυξη θέσεων του οικείου φορέα, στο οποίο (2%) υπάγονται αποκλειστικά τα πρόσωπα της <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main#art_1__par_1">περίπτωσης ε΄ της παρ. 1 του άρθρου 1 του ν. 2643/1998</ref> (όπως το εν λόγω εδάφιο προστέθηκε με το <ref href="/akn/gr/act/law/2006/3454/!main#art_1__par_4_3">άρθρο 1 παρ. 4γ του ν. 3454/2006</ref>). Με κοινή απόφαση των Υπουργών Εσωτερικών, Δημόσιας Διοίκησης και Αποκέντρωσης, Εργασίας και Κοινωνικών Ασφαλίσεων, ο αριθμός των θέσεων των προστατευομένων που έχει προκύψει κατά τα ανωτέρω, κατανέμεται κατά Νομαρχιακή Αυτοδιοίκηση, φορέα, κατηγορία προστασίας, κλάδο και ειδικότητα. Με βάση δε την παραπάνω κ.υ.α. οι αρμόδιες υπηρεσίες του Ο.Α.Ε.Δ. προβαίνουν στις ειδικές προκηρύξεις. 2. Η πλήρωση των θέσεων γίνεται με βάση ξεχωριστούς πίνακες ανά κατηγορία προστασίας κατά τα ανωτέρω σύμφωνα με τον αριθμό των μορίων που συγκεντρώνουν τα προστατευόμενα πρόσωπα, τις ειδικότερες προϋποθέσεις που ορίζονται στην κάθε προκήρυξη σε συνδυασμό και με τη σειρά προτίμησης που έχουν αναγράψει οι υποψήφιοι στη δήλωσή τους. Σε περίπτωση που οι υποψήφιοι μιας κατηγορίας δεν καλύπτουν τον αριθμό των θέσεων που της αντιστοιχεί, το τυχόν υπόλοιπο θέσεων διατηρείται στην ίδια κατηγορία για μια ακόμη προκήρυξη. Εάν δεν καλυφθεί και στη δεύτερη αυτή προκήρυξη, μεταφέρεται στην αμέσως επόμενη κατηγορία. 3. ...». Περαιτέρω, στο <ref href="/akn/gr/act/law/2004/3227/!main#art_11">άρθρο 11 του ν. 3227/2004</ref> (Α´ 31) με τίτλο "Ρύθμιση θεμάτων του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main">Ν. 2643/1998</ref> (ΦΕΚ 220 Α)" ορίσθηκε ότι: «1. ... 2. Η απόφαση του Υπουργού Εργασίας και Κοινωνικών Ασφαλίσεων με την οποία: α) καθορίζεται ο αριθμός θέσεων εργασίας που διατίθενται σε προστατευόμενους του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main">Ν. 2643/1998</ref> σε συγκεκριμένο φορέα του Δημοσίου, Ν.Π.Δ.Δ. και Ο.Τ.Α. και των δύο βαθμών και β) κατανέμονται οι θέσεις κατά Νομαρχιακή Αυτοδιοίκηση... αποστέλλεται στην αντίστοιχη Περιφερειακή Διεύθυνση ή Τοπική Υπηρεσία του Ο.Α.Ε.Δ., προκειμένου να καταρτισθεί η προκήρυξη που αφορά τους φορείς του άρθρου 3 του ίδιου νόμου. Η προκήρυξη περιλαμβάνει το σύνολο των θέσεων εργασίας δημοσίων υπηρεσιών, Ν.Π.Δ.Δ. και Ο.Τ.Α. και των δύο βαθμών, που θα καλυφθούν από προστατευόμενους του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main">Ν. 2643/1998</ref> (ΦΕΚ 220 Α), κατά νομαρχιακή αυτοδιοίκηση, φορέα, κατηγορία προστασίας, κλάδο και ειδικότητα. Η προκήρυξη κοινοποιείται από τον Περιφερειακό Διευθυντή ή τον Προϊστάμενο της Τοπικής Υπηρεσίας του Ο.Α.Ε.Δ. στην οικεία Επιτροπή του άρθρου 9 του ίδιου νόμου... Η προκήρυξη δημοσιεύεται σε δύο ημερήσιες εφημερίδες πανελλαδικής κυκλοφορίας και σε μια τοπική εφημερίδα ημερήσια ή εβδομαδιαία... 3. Οι υποψήφιοι για διορισμό ή πρόσληψη στις θέσεις της προκήρυξης θέσεων εργασίας δημοσίων υπηρεσιών, Ν.Π.Δ.Δ. και Ο.Τ.Α. και των δύο βαθμών, συμπληρώνουν ειδικό έντυπο αίτησης υπεύθυνης δήλωσης, που παρέχεται από τον Ο.Α.Ε.Δ., στο οποίο δηλώνουν όλα τα στοιχεία που απαιτούνται για την εφαρμογή του άρθρου 4 και για τη με βάση αυτά μοριοδότηση, ως και τις συγκεκριμένες θέσεις της προκήρυξης στις οποίες επιθυμούν να διοριστούν κατά σειρά προτίμησης. Η σώρευση στην αίτηση θέσεων διαφορετικών κατηγοριών προσωπικού συνεπάγεται αυτοδικαίως τον αποκλεισμό του υποψηφίου από την περαιτέρω διαδικασία. ... 5. Με βάση τα δηλούμενα από τους ενδιαφερόμενους στοιχεία για θέσεις που αναφέρονται στις παραγράφους 3 και 4 γίνεται η μηχανογραφική επεξεργασία των αιτήσεων και συντάσσονται οι ενδεικτικοί πίνακες βαθμολόγησης με φθίνουσα σειρά μορίων, κατά κατηγορία προστασίας, χωριστά για τις θέσεις του άρθρου 2 και για κάθε θέση του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main#art_3">άρθρου 3 του Ν. 2643/1998</ref>. Οι προστατευόμενοι για τους οποίους, με βάση τη σειρά τους στον ενδεικτικό πίνακα βαθμολόγησης, κρίνεται ότι μπορούν να καταλάβουν θέση εργασίας, καλούνται με ανάρτηση της σχετικής πρόσκλησης στο κατάστημα της αρμόδιας υπηρεσίας του Ο.Α.Ε.Δ. να προσκομίσουν ή να αποστείλουν ταχυδρομικά με απόδειξη τα απαιτούμενα δικαιολογητικά, με τα οποία τεκμηριώνεται η ακρίβεια των δηλούμενων στοιχείων ... Η προσκόμιση των δικαιολογητικών γίνεται σε αποκλειστική προθεσμία δεκαπέντε ημερών από την ημερομηνία της ανάρτησης της πρόσκλησης. ... Μετά την εξέταση των δικαιολογητικών, συντάσσεται ο πρώτος πίνακας μοριοδότησης που περιλαμβάνει αριθμό προστατευομένων αντίστοιχο προς τις προκηρυσσόμενες θέσεις και ισάριθμους επιλαχόντες, με φθίνουσα σειρά μορίων, κατά κατηγορία προστασίας, χωριστά για τις θέσεις του άρθρου 2 και για κάθε θέση του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main#art_3">άρθρου 3 του Ν. 2643/1998</ref>. Παράλληλα ανακοινώνεται και η βαθμολογία των λοιπών αιτούντων την προστασία του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main">Ν. 2643/1998</ref> με βάση την αίτηση-υπεύθυνη δήλωση. ... Κατά του πίνακα πρώτης μοριοδότησης και εντός δέκα ημερών από την ημερομηνία της τελευταίας δημοσίευσης στον τύπο είναι δυνατή η υποβολή αιτήσεων θεραπείας από όλους τους ενδιαφερομένους ενώπιον των αρμόδιων Υπηρεσιών του Ο.Α.Ε.Δ. Οι Υπηρεσίες του Ο.Α.Ε.Δ., μετά την εξέταση των αιτήσεων θεραπείας, ανασυντάσσουν, εάν απαιτείται, τους πίνακες μοριοδότησης στους οποίους περιλαμβάνεται αριθμός προστατευομένων αντίστοιχος με τις προκηρυσσόμενες θέσεις και ισάριθμοι επιλαχόντες με φθίνουσα σειρά μορίων κατά κατηγορία προστασίας και χωριστό για τις θέσεις του άρθρου 2 και για κάθε θέση του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main#art_3">άρθρου 3 του Ν. 2643/1998</ref> (ΦΕΚ 220 Α). Οι τελικοί πίνακες μοριοδότησης δημοσιοποιούνται και δημοσιεύονται σύμφωνα με τις διατάξεις του παρόντος. Οι τελικοί πίνακες έχουν ισχύ μέχρι το χρόνο έκδοσης απόφασης για τη νέα προκήρυξη. Από τον πίνακα των επιλαχόντων γίνεται και κάθε αντικατάσταση τοποθετηθέντος, είτε ύστερα από αίτηση του εργοδότη είτε ύστερα από ανάκληση τοποθέτησης με αίτηση του προστατευομένου. 6. Με απόφαση του Υπουργού Εργασίας και Κοινωνικών Ασφαλίσεων, καθορίζεται ο τύπος της αίτησης-υπεύθυνης δήλωσης που υποβάλλουν τα προστατευόμενα πρόσωπα, τα ειδικότερα στοιχεία που πρέπει να περιέχει η αίτηση-υπεύθυνη δήλωση, τα δικαιολογητικά που κατατίθενται μετά τη μοριοδότηση από τους υπoψηφίoυς, για τους οποίους κρίνεται ότι, με βάση τη σειρά τους στον πίνακα μοριοδότησης μπορούν να καταλάβουν θέση εργασίας, ο τρόπος και η διαδικασία επεξεργασίας των αιτήσεων και κατάρτισης των πινάκων μοριοδότησης και κάθε άλλο σχετικό θέμα για την εφαρμογή της διάταξης. 7. Το αργότερο μέχρι 30 Ιουνίου κάθε έτους, οι Επιτροπές του άρθρου 9 τοποθετούν με απόφασή τους τα προστατευόμενα πρόσωπα στις υπόχρεες επιχειρήσεις, εκμεταλλεύσεις ή φορείς. Ο πίνακας τοποθετήσεων γνωστοποιείται στους ενδιαφερομένους με τον ίδιο τρόπο κατά τον οποίο δημοσιοποιούνται οι πίνακες μοριοδότησης. 8. ...».</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_5">
            <num>5.</num>
            <p>Επειδή, κατ’ επίκληση της διάταξης του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main#art_3__par_10">άρθρου 3 παρ. 10 του ν. 2643/1998</ref> εκδόθηκε η 201164/7.12.2004 (Β΄ 1857) απόφαση των Υπουργών Εσωτερικών, Δημόσιας Διοίκησης και Αποκέντρωσης και Απασχόλησης και Κοινωνικής Προστασίας, που αντικαταστάθηκε με την 37552/556 απόφαση της Υφυπουργού Απασχόλησης και Κοινωνικής Προστασίας (ΦΕΚ Β΄ 981/27.5.2008), και ίσχυε κατά τον χρόνο της επίμαχης προκήρυξης (19.6.2008), στην περίπτωση ΙΙ της οποίας [με τίτλο "Δικαιολογητικά"] ορίζεται ότι: «Οι υποψήφιοι όλων των κατηγοριών του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main#art_1">άρθρου 1 του ν. 2643/1998</ref>, όπως ισχύει σήμερα, για τους οποίους, με βάση τη σειρά τους στον ενδεικτικό πίνακα βαθμολόγησης, κρίνεται ότι μπορούν να καταλάβουν θέση εργασίας, καλούνται με ανάρτηση της σχετικής πρόσκλησης στο κατάστημα της αρμόδιας υπηρεσίας του ΟΑΕΔ να προσκομίσουν ή να αποστείλουν ταχυδρομικά με απόδειξη τα κατωτέρω αναγραφόμενα δικαιολογητικά, με τα οποία τεκμηριώνεται η ακρίβεια των δηλουμένων στοιχείων. Τα δικαιολογητικά αυτά θα πρέπει να έχουν εκδοθεί μέχρι τη λήξη της αποκλειστικής προθεσμίας των τριάντα (30) ημερών, η οποία ισχύει για την υποβολή της αίτησης-υπεύθυνης δήλωσης και όχι πέραν της προθεσμίας αυτής. Τα δικαιολογητικά που προσκομίζουν, όπως προαναφέρθηκε, οι προστατευόμενοι στην Επιτροπή του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main#art_9">άρθρου 9 του ν. 2643/1998</ref>, πρωτότυπα ή νόμιμα επικυρωμένα, είναι τα εξής: 1. …».</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_6">
            <num>6.</num>
            <p>Επειδή, από τον συνδυασμό των ανωτέρω διατάξεων προκύπτει ότι οι θέσεις του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main">ν. 2643/1998</ref> προκηρύσσονται και οι αιτήσεις των προστατευομένων, συνοδευόμενες από την δήλωση για τη σειρά προτίμησης διορισμού, υποβάλλονται ανά κατηγορία προστασίας, εν συνεχεία όμως συντάσσεται για κάθε θέση του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main#art_3">άρθρου 3 του ν. 2643/1998</ref> αυτοτελής πίνακας σε κάθε στάδιο της προβλεπόμενης στην <ref href="/akn/gr/act/law/2004/3227/!main#art_11__par_5">παράγραφο 5 του άρθρου 11 του ν. 3227/2004</ref> διαδικασίας, και συγκεκριμένα, κατά το στάδιο της σύνταξης ενδεικτικών πινάκων βαθμολόγησης, του πρώτου πίνακα μοριοδότησης και των τελικών πινάκων μοριοδότησης. Η κατάταξη των υποψηφίων σε καθέναν από τους εν λόγω πίνακες γίνεται με βάση τον αριθμό των μορίων που έλαβε κάθε υποψήφιος στην οικεία κατηγορία, η δε αίτηση προτίμησης λαμβάνεται υπόψιν μόνο για τη σειρά με την οποία θα ερευνηθούν οι προς πλήρωση θέσεις ως προς τον συγκεκριμένο υποψήφιο (πρβλ. <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2019/2852/!main">ΣτΕ 2852/2019</ref>). Η κατάταξη με αποκλειστικό κριτήριο τον αριθμό των μορίων ισχύει και για τους ισάριθμους επιλαχόντες του πίνακα κάθε θέσης, εφόσον ο νόμος δεν διακρίνει, είναι όμως επιτρεπτή η κατάταξη των επιλαχόντων στους πίνακες περισσότερων θέσεων, αφού ο νόμος δεν προβλέπει διαφορετικά, μόνη δε η κατάταξη ορισμένου προσώπου ως επιλαχόντος δεν συνεπάγεται τον διορισμό του. Επομένως, σε κάθε πίνακα κατάταξης κατατάσσονται οι προβλεπόμενοι για την οικεία θέση επιτυχόντες και ισάριθμοι επιλαχόντες, με μοναδικό κριτήριο τον αριθμό μορίων που έχει λάβει κάθε υποψήφιος. Τα ανωτέρω ισχύουν και σε περίπτωση μη αποδοχής διορισμού εκ μέρους επιλεγέντος υποψηφίου προς πλήρωση θέσης· στην περίπτωση αυτή, σύμφωνα με την ανωτέρω ερμηνεία της διάταξης του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main#art_3">άρθρου 3 του ν. 2643/1998</ref>, ο ως άνω επιλεγείς υποψήφιος αναπληρώνεται από επιλαχόντα που περιλαμβάνεται στον τελικό πίνακα επιτυχόντων-επιλαχόντων και ο οποίος δήλωσε και τη θέση που παραμένει κενή, εφόσον συγκεντρώνει μεγαλύτερη μοριοδότηση από τον επιλαχόντα της θέσης αυτής και διαθέτει όλα τα απαιτούμενα για τη θέση τυπικά προσόντα.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_7">
            <num>7.</num>
            <p>Επειδή, στην προκειμένη περίπτωση, όπως προκύπτει από την εκκαλούμενη απόφαση και από τα στοιχεία του φακέλου, η εφεσίβλητη, ως άτομο κατηγορίας προστασίας «τριτέκνων» του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main">ν. 2643/1998</ref>, υπέβαλε την 192/4.7.2008 αίτηση συμμετοχής στην διαδικασία πλήρωσης θέσεων που προκηρύχθηκε με την 14863/19.6.2008 προκήρυξη της Περιφερειακής Διεύθυνσης Αττικής και Νήσων του Ο.Α.Ε.Δ. στην οποία είχε δηλώσει ως 4η στη σειρά προτεραιότητάς της τη θέση με α/α 733 ΔΕ Διοικητικών Γραμματέων στο Ταμείο Συντάξεων Μηχανικών και Εργοληπτών Δημοσίων Έργων (Τ.Σ.Μ.Ε.Δ.Ε.). Συναφώς, η παρεμβαίνουσα στην πρωτόδικη δίκη, Ε.Κ., ως άτομο της ίδιας κατηγορίας προστασίας, με την 788/14.7.2008 αίτησή της είχε δηλώσει την εν λόγω θέση με α/α 733 1η στη σειρά προτεραιότητας. Σύμφωνα με τις ανωτέρω αιτήσεις, στους πίνακες βαθμολογίας των προστατευομένων της κατηγορίας "τρίτεκνοι δευτεροβάθμιας εκπαίδευσης" η εφεσίβλητη έλαβε την 18η θέση με 282 μόρια και η Ε.Κ. την 25η θέση με 231 μόρια. Περαιτέρω, στους από Ιανουαρίου 2011 Τελικούς Πίνακες για τους τρίτεκνους δευτεροβάθμιας εκπαίδευσης και τον από Δεκεμβρίου 2011 πίνακα τοποθέτησης για την ίδια κατηγορία, στους οποίους περιλαμβάνονταν επιτυχόντες και επιλαχόντες για τις προκηρυχθείσες θέσεις, η εφεσίβλητη τοποθετήθηκε ως επιλαχούσα στη θέση με α/α 728, ΔΕ Διοικητικού - Λογιστικού στον Δήμο Πειραιά, την οποία είχε δηλώσει ως πρώτη επιλογή στην αίτησή της, ενώ η Ε.Κ., με 231 μόρια, συμπεριλήφθηκε στους ανωτέρω πίνακες ως επιλαχούσα στη θέση με α/α 733, ΔΕ Διοικητικών Γραμματέων στο Τ.Σ.Μ.Ε.Δ.Ε., ομοίως πρώτη επιλογή στην αίτησή της. Ως επιτυχούσα στην ίδια θέση (με α/α 733), τοποθετήθηκε η Μαρία Φλωράδη. Ωστόσο, η τελευταία δεν αποδέχθηκε την τοποθέτησή της και η αντίστοιχη θέση στο Τ.Σ.Μ.Ε.Δ.Ε. παρέμεινε κενή, προς πλήρωση. Στις 30.1.2014, η Πρωτοβάθμια Επιτροπή του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main#art_9">άρθρου 9 του ν.2643/1998</ref> Ν. Αττικής του Υπουργείου Εργασίας, Κοινωνικής Ασφάλειας και Πρόνοιας συνεδρίασε έχοντας ως θέμα την τοποθέτηση επιλαχόντων, σε θέσεις που παρέμειναν κενές λόγω μη αποδοχής της τοποθέτησης από τους επιτυχόντες, κατηγορίας προστασίας «τριτέκνων», στην κρίσιμη (14863/19.6.2008) προκήρυξη. Για τις εν λόγω τοποθετήσεις λήφθηκαν υπόψιν οι πίνακες τοποθέτησης της οικείας προκήρυξης, κατά το μέρος τους που αφορά στην κατηγορία προστασίας «Τρίτεκνοι» και την κατηγορία εκπαίδευσης ΔΕ. Βάσει των πινάκων αυτών, με το 1/30.1.2014 Πρακτικό-Απόφαση της Πρωτοβάθμιας Επιτροπής, η Ε.Κ. τοποθετήθηκε στην κενή θέση με α/α 733, ΔΕ Διοικητικών Γραμματέων, στο Τ.Σ.Μ.Ε.Δ.Ε., ως επιλαχούσα για τη θέση αυτή. Κατά της απόφασης αυτής, η εφεσίβλητη άσκησε την 21/24.2.2014 ενδικοφανή προσφυγή ενώπιον της Α´ Δευτεροβάθμιας Επιτροπής του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main#art_10">άρθρου 10 του ν. 2643/1998</ref>. Σε αυτήν ανέφερε τα ακόλουθα: «Παρακαλώ όπως επανεξετάσετε την αίτησή μου για πρόσληψη στην κατηγορία «τριτέκνων» ΔΕ, γιατί θεωρώ ότι έχω αδικηθεί. Μετά από έλεγχο των πινάκων τελικής κατάταξης των επιλεγέντων τα μόριά μου είναι περισσότερα κατά 51 και συγκεκριμένα τα μόρια μου είναι 282 και της επιλεγείσας, Κ.Ε., 231, στη θέση με κωδικό 733 και συγκεκριμένα στον φορέα ταμείο συντάξεων και εργοληπτών Δημοσίων έργων με ειδικότητα Διοικητικών γραμματέων, θέση, την οποία έχω και εγώ δηλώσει. Περιμένω άμεσα τις ενέργειές σας για δίκαιη κατάταξή μου και επιφυλάσσομαι των δικαιωμάτων μου.». Κατόπιν αυτών, η Δευτεροβάθμια Επιτροπή, αφού έλαβε υπόψιν όλα τα απαιτούμενα δικαιολογητικά που αποδεικνύουν ότι τόσο η εφεσίβλητη όσο και η Ε.Κ. καλύπτουν τις προϋποθέσεις για την υπαγωγή τους στην κατηγορία προστασίας «τρίτεκνοι» ΔΕ του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main">ν. 2643/1998</ref>, υπολόγισε τη μοριοδότηση της Ε.Κ. σε 251 μόρια [71 μόρια για την ηλικία, 20 μόρια για τα τυπικά της προσόντα (Απολυτήριο Λυκείου), 100 μόρια για την οικογενειακή της κατάσταση και 60 μόρια για την οικονομική της κατάσταση (υπολογίζοντας 20 περισσότερα μόρια από όσα είχαν υπολογισθεί από τον Ο.Α.Ε.Δ.)] και της εφεσίβλητης σε 282 μόρια [62 μόρια για την ηλικία, 20 μόρια για τα τυπικά της προσόντα (Απολυτήριο Λυκείου), 100 μόρια για την οικογενειακή της κατάσταση και 100 μόρια για την οικονομική της κατάσταση]. Στη συνέχεια, αφού διαπιστώθηκε ότι από την <ref href="/akn/gr/act/law/2004/3227/!main#art_11__par_5">παρ. 5 του άρθρου 11 του ν. 3227/2004</ref> προκύπτει ότι "ο νομοθέτης έχει θέσει πρόβλεψη, στην περίπτωση των προκηρύξεων του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main#art_3">άρθρου 3 του ν. 2643/1998</ref> (Δημόσιος Τομέας) για τη σύνταξη πινάκων μοριοδότησης στους οποίους, για κάθε θέση χωριστά του άρθρου 3, θα περιλαμβάνεται ο αντίστοιχος αριθμός επιτυχόντων και επιλαχόντων" και ότι κατ’ εφαρμογή των ανωτέρω διατάξεων στον Πίνακα Τοποθετήσεων συμπεριλαμβάνονταν ένας επιτυχών και ένας επιλαχών για κάθε συγκεκριμένη θέση, καθώς και ότι «από τον πίνακα επιλαχόντων γίνεται κάθε αντικατάσταση τοποθετηθέντος», η Δευτεροβάθμια Επιτροπή με την 5/16.11.2017 απόφασή της απέρριψε την ενδικοφανή προσφυγή της εφεσίβλητης με το αιτιολογικό ότι «Μετά την τοποθέτηση της κας Κοντοέ στους τελικούς πίνακες, ως πρώτη(ς) επιλαχούσα(ς) για τη θέση 733, η οποία έγινε σύμφωνα με το πνεύμα και το γράμμα του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main">νόμου 2643/1998</ref>, αυτή ήταν και η μόνη θέση στην οποία θα μπορούσε να τοποθετηθεί σε περίπτωση παραίτησης ή μη αποδοχής του διορισμού του υποψηφίου που είχε ήδη τοποθετηθεί με βάση τους άνω πίνακες σε αυτή τη θέση. Αντίστοιχα, η προσφεύγουσα, μετά την τοποθέτησή της στους τελικούς πίνακες ως πρώτη επιλαχούσα για τη θέση 728, μπορούσε να τοποθετηθεί, σε περίπτωση μη αποδοχής της ήδη διορισθείσας στη θέση αυτή υποψήφιας, αποκλειστικά και μόνο στη θέση αυτή και σε καμία άλλη. …(επομένως) ορθώς έκρινε και αποφάσισε η (Πρωτοβάθμια) Επιτροπή». Κατά της απόφασης αυτής η εφεσίβλητη άσκησε ενώπιον του Διοικητικού Εφετείου Αθηνών αίτηση ακυρώσεως, ενώ στην εν λόγω δίκη άσκησε παρέμβαση η Ε.Κ.. Η εκκαλουμένη <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtAthens/2020/2530/!main">2530/2020 απόφαση του Διοικητικού Εφετείου Αθηνών</ref> έκρινε καταρχάς ότι οι πίνακες κατάταξης εντάσσονται στο πλαίσιο σύνθετης διοικητικής ενέργειας, που ολοκληρώνεται με την έκδοση της τελικής πράξης περί τοποθέτησης των προστατευόμενων προσώπων, στην οποία ενσωματώνονται όλες οι προηγουμένως εκδοθείσες εκτελεστές διοικητικές πράξεις, οι οποίες, μέχρι μεν την έκδοση της τελικής πράξης είναι αυτοτελώς προσβλητές, μετά δε την έκδοση της τελικής πράξης ενσωματώνονται σ’ αυτήν και χάνουν την εκτελεστότητά τους, η νομιμότητά τους όμως εξετάζεται κατά τον έλεγχο του κύρους της τελικής αυτής πράξης. Κρίθηκε δε περαιτέρω ότι, μετά τη δημοσίευση απόφασης της Δευτεροβάθμιας Επιτροπής του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main#art_10">άρθρου 10 του ν. 2643/1998</ref> επί ασκήσεως ενδικοφανούς προσφυγής κατά της Πρωτοβάθμιας Επιτροπής του άρθρου 9 του ίδιου νόμου, τόσο οι πίνακες μοριοδότησης όσο και αυτοί επιτυχόντων-επιλαχόντων της Επιτροπής του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main">ν. 2643/1998</ref> ενσωματώθηκαν στην απόφαση της Δευτεροβάθμιας Επιτροπής και απαραδέκτως προσβάλλονται αυτοτελώς. Περαιτέρω, με την εκκαλούμενη απόφαση κρίθηκε ότι, κατά την έννοια της <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main#art_3__par_2">παρ. 2 του άρθρου 3 του ν. 2643/1998</ref>, όπως αυτή αντικαταστάθηκε με την <ref href="/akn/gr/act/law/2001/2956/!main#art_31__par_3">παρ. 3 του άρθρου 31 του ν. 2956/2001</ref>, η κατάταξη των υποψηφίων στον οικείο Πίνακα γίνεται με βάση τον αριθμό των μορίων που έλαβε κάθε υποψήφιος ανά κατηγορία, η δε αίτηση προτίμησης λαμβάνεται υπόψιν μόνο για τη σειρά με την οποία θα ερευνηθούν οι προς πλήρωση θέσεις ως προς τον συγκεκριμένο υποψήφιο. Επιπρόσθετα, κρίθηκε ότι, κατά την έννοια της <ref href="/akn/gr/act/law/2004/3227/!main#art_11">περίπτωσης 6 του άρθρου 11 του ν. 3227/2004</ref>, σε περίπτωση διαπίστωσης κωλύματος διορισμού συγκεκριμένου υποψηφίου ή σε περίπτωση μη αποδοχής του διορισμού εκ μέρους του διατεθέντος υποψηφίου, αυτός αναπληρώνεται από τον επιλαχόντα κάθε θέσης που ήδη περιλαμβάνεται στους τελικούς πίνακες επιτυχόντων-επιλαχόντων, εφόσον υπερέχει σε αριθμό μορίων των άλλων υποψηφίων επιλαχόντων που δήλωσαν και τη θέση αυτή και κατέχει όλα τα απαιτούμενα για τη θέση τυπικά προσόντα. Ενόψει των ανωτέρω έγινε δεκτός ο προβαλλόμενος λόγος ακυρώσεως ότι μη νομίμως δεν ελήφθη υπόψιν ο αριθμός των μορίων κατά την τοποθέτηση στην ένδικη θέση, καθώς, εν προκειμένω, στην επίμαχη θέση της κατηγορίας προστασίας «τρίτεκνοι» με α/α 733, ΔΕ Διοικητικών Γραμματέων, στο Τ.Σ.Μ.Ε.Δ.Ε., που παρέμενε κενή μετά την μη αποδοχή της από την επιτυχούσα Μαρία Φλωράδη, τοποθετήθηκε η παρεμβαίνουσα στην πρωτόδικη δίκη Ε.Κ., με σύνολο μορίων 231, η οποία διέθετε μεν τα απαιτούμενα τυπικά προσόντα της προκήρυξης, δεν υπερτερούσε, όμως, της εφεσίβλητης - συνυποψήφιάς της, η οποία είχε δηλώσει και τη θέση αυτή και είχε συγκεντρώσει 282 μόρια. Ενόψει αυτών, το δικάσαν εφετείο έκρινε ότι, αν και η Δευτεροβάθμια Επιτροπή διαπίστωσε την υπεροχή της εφεσίβλητης ως προς τα μόρια και την κατοχή όλων των λοιπών απαιτούμενων για τη θέση προσόντων, μη νόμιμα υπέλαβε ότι δεν μπορούσε να τροποποιήσει την απόφαση της Πρωτοβάθμιας Επιτροπής του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main#art_9">άρθρου 9 του νόμου 2643/1998</ref> και τοποθέτησε την Ε.Κ., ως μοναδική επιλαχούσα στην επίμαχη θέση, καθόσον, όχι μόνο είχε τη δυνατότητα (η Επιτροπή) αλλά και την υποχρέωση να εξετάσει νόμω και ουσία την υποβληθείσα ενδικοφανή προσφυγή και να τροποποιήσει την απόφαση-πρακτικό της Πρωτοβάθμιας Επιτροπής, εφόσον η εφεσίβλητη, που είχε περιλάβει στις προτιμήσεις της τη συγκεκριμένη θέση (ανεξάρτητα με τον αριθμό προτίμησης), υπερτερούσε ως προς τα μόρια που συγκέντρωνε. Κατόπιν των ανωτέρω έγινε δεκτή η ανωτέρω αίτηση, απορρίφθηκε η παρέμβαση, ακυρώθηκε η 5/16.1.2017 απόφαση-πρακτικό της Α´ Δευτεροβάθμιας Επιτροπής του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main#art_10">άρθρου 10 του ν. 2643/1998</ref>, κατά το μέρος που αφορούσε την ήδη εφεσίβλητη και αναπέμφθηκε η υπόθεση στη Διοίκηση για νέα νόμιμη κρίση.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_8">
            <num>8.</num>
            <p>Επειδή, με την κρινόμενη έφεση και τον πρόσθετο λόγο έφεσης προβάλλεται ότι η εκκαλουμένη εσφαλμένα ερμήνευσε και εφάρμοσε την παράγραφο 5 (και ιδίως τα εδ. ιβ´ και ιδ´ αυτής) του <ref href="/akn/gr/act/law/2004/3227/!main#art_11">άρθρου 11 του ν. 3227/2004</ref> και την <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main#art_3__par_2">παράγραφο 2 του άρθρου 3 του ν. 2643/1998</ref> (όπως είχε αντικατασταθεί από το <ref href="/akn/gr/act/law/2001/2956/!main#art_31__par_3">άρθρο 31 παρ. 3 του ν. 2956/2001</ref>), δεχόμενη ότι, σε περίπτωση μη αποδοχής του διορισμού εκ μέρους του επιλεγέντος υποψηφίου, αυτός αναπληρώνεται από τον επιλαχόντα κάθε θέσης που περιλαμβάνεται στους τελικούς πίνακες επιτυχόντων-επιλαχόντων, εφόσον υπερέχει των άλλων υποψηφίων και κατέχει όλα τα απαιτούμενα για τη θέση τυπικά προσόντα. Και τούτο διότι, αφενός, κατ’ ορθή ερμηνεία της <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main#art_3__par_2">παραγράφου 2 του άρθρου 3 του ν. 2643/1998</ref> (όπως είχε αντικατασταθεί από το <ref href="/akn/gr/act/law/2001/2956/!main#art_31__par_3">άρθρο 31 παρ. 3 του ν. 2956/2001</ref>) και του άρθρου 11 παρ. 5 (ιδίως εδ. ιβ´ και ιδ´) του <ref href="/akn/gr/act/law/2004/3227/!main">ν. 3227/2004</ref>, για τους προστατευόμενους του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main#art_3">άρθρου 3 του ν. 2643/1998</ref> προβλέπεται για κάθε θέση χωριστά τόσο ο αριθμός των επιτυχόντων όσο και ο αριθμός των επιλαχόντων· και αφετέρου, η νομοθετική πρόβλεψη της <ref href="/akn/gr/act/law/2004/3227/!main#art_11__par_6">παρ. 6 του άρθρου 11 του ν. 3227/2004</ref> περί κατάληψης θέσης με βάση τη μοριοδότηση δεν αναιρεί την ειδική πρόβλεψη της παρ. 5 εδ. ιβ´ και ιδ´ του ίδιου άρθρου ότι στους πίνακες μοριοδότησης περιλαμβάνονται ισάριθμοι των επιτυχόντων επιλαχόντες, χωριστά για κάθε θέση, του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main#art_3">άρθρου 3 του ν. 2643/1998</ref>, ως επίσης και την πρόβλεψη της <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main#art_3__par_2">παρ. 2 του άρθρου 3 του ν. 2643/1998</ref>, κατά την οποία ως κριτήριο κατάταξης λαμβάνεται υπόψιν και η σειρά προτίμησης. Προς θεμελίωση δε του παραδεκτού του προβαλλόμενου λόγου έφεσης προβάλλεται ότι δεν υπάρχει νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας αναφορικά με το τιθέμενο νομικό ζήτημα εάν, καθ’ ερμηνεία των προαναφερθεισών διατάξεων, σε περίπτωση μη αποδοχής διορισμού εκ μέρους επιτυχόντος προστατευόμενου του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main">ν. 2643/1998</ref> η θέση αυτή αναπληρώνεται από τον συγκεκριμένο επιλαχόντα της θέσης αυτής ή από τον επιλαχόντα κάθε θέσης που συγκεντρώνει τη μεγαλύτερη από τον επιλαχόντα της συγκεκριμένης θέσης μοριοδότηση, ανεξαρτήτως σειράς προτίμησης.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_9">
            <num>9.</num>
            <p>Επειδή, η υπό κρίση έφεση, ασκηθείσα στις 18.5.2021, διέπεται από τις διατάξεις του <ref href="/akn/gr/act/law/2010/3900/!main">ν. 3900/2010</ref>, ο ανωτέρω δε προβαλλόμενος λόγος, όπως συμπληρώνεται με τον πρόσθετο λόγο έφεσης, αφορά σε νομικό ζήτημα επί του οποίου δεν υφίσταται νομολογία, και επομένως, προβάλλεται παραδεκτώς. Ενόψει όμως όσων προεκτέθηκαν στην σκέψη 6, ο λόγος αυτός προβάλλεται αβασίμως. Τούτο δε, διότι στον αυτοτελώς συντασσόμενο για κάθε θέση - ανά κατηγορία προστατευομένων - τελικό πίνακα, ο οποίος πρέπει να περιλαμβάνει ίσο αριθμό επιτυχόντων και επιλαχόντων, μοναδικό κριτήριο κατάταξης των προστατευομένων αποτελεί ο αριθμός των μορίων που συγκεντρώνουν οι υποψήφιοι, και όχι και η δηλωθείσα σειρά προτίμησης. Επομένως, μη νομίμως κατατάχθηκε ως επιλαχούσα στους συνταχθέντες πίνακες για την θέση με α/α 733 ΔΕ Διοικητικών Γραμματέων στο Τ.Σ.Μ.Ε.Δ.Ε. η Ε.Κ. με 231 μόρια κατά παράλειψη της εφεσίβλητης, η οποία είχε συγκεντρώσει περισσότερα μόρια (282), ενώ δεν είχε τοποθετηθεί σε κάποια άλλη θέση της οικείας προκήρυξης ως επιτυχούσα και είχε τα τυπικά προσόντα της οικείας θέσης. Η δε δήλωση σειράς προτίμησης μπορούσε να ληφθεί υπόψιν, κατά τα εκτεθέντα, μόνο για τη σειρά με την οποία θα εξετάζονταν οι προς πλήρωση θέσεις ως προς την συγκεκριμένη υποψήφια, εν προκειμένω την εφεσίβλητη, και όχι για την κατά προτεραιότητα κατάταξη της Ε.Κ. έναντι της εφεσίβλητης στην επίδικη θέση. Ορθώς, επομένως, με την εκκαλούμενη απόφαση έγινε δεκτή η αίτηση ακυρώσεως της εφεσίβλητης και ακυρώθηκε η 5/16.11.2017 απόφαση-πρακτικό της Α´ Δευτεροβάθμιας Επιτροπής του <ref href="/akn/gr/act/law/1998/2643/!main#art_10">άρθρου 10 του ν. 2643/1998</ref> και τα περί του αντιθέτου προβαλλόμενα είναι αβάσιμα.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_10">
            <num>10.</num>
            <p>Επειδή, κατόπιν των ανωτέρω και δεδομένου ότι δεν προβάλλεται άλλος λόγος εφέσεως, η κρινόμενη έφεση πρέπει να απορριφθεί.</p>
          </item>
        </blockList>
      </motivation>
      <decision>
        <p>Δ ι ά τ α ύ τ α</p>
        <p>Απορρίπτει την έφεση.</p>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>Η διάσκεψη έγινε στην Αθήνα στις <date refersTo="courtConferenceDate" date="2022-10-17">17 Οκτωβρίου 2022</date></p>
      <p>Ο Πρόεδρος του Γ´ ΤμήματοςΗ Γραμματέας του Γ´ Τμήματος</p>
      <p>Γεώργιος Τσιμέκας Κωνσταντίνα Γκιώκα</p>
      <p>και η απόφαση δημοσιεύθηκε σε δημόσια συνεδρίαση της <date refersTo="decisionPublicationDate" date="2022-12-30">30ής Δεκεμβρίου 2022</date>.</p>
      <p>Ο Πρόεδρος του Γ´ ΤμήματοςΟ Γραμματέας</p>
      <p>Γεώργιος Τσιμέκας Νικόλαος Βασιλόπουλος</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
