<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="decision">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2017/A3511/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2017/A3511/"/>
          <FRBRdate name="decisionPublicationDate" date="2017-12-28"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2017/A3511/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2017/A3511/ell@"/>
          <FRBRdate name="decisionPublicationDate" date="2017-12-28"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2017/A3511/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2017/A3511/ell@.xml"/>
          <FRBRdate name="XMLConversion" date="2025-05-15"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef source="#original" type="generation" date="2025-05-15"/>
      </lifecycle>
      <workflow source="#openLawsGR">
        <step date="2017-12-28" by="#COS" refersTo="#decisionPublicationDate"/>
        <step date="2017-10-30" by="#COS" refersTo="#courtConferenceDate"/>
        <step date="2017-10-25" by="#COS" refersTo="#publicHearingDate"/>
      </workflow>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/COS/2017/A3511/ell@" showAs="Original"/>
        <TLCEvent eId="publicHearingDate" href="/akn/ontology/event/gr/publicHearingDate" showAs="Ημερομηνία δημόσιας συνεδρίασης"/>
        <TLCEvent eId="courtConferenceDate" href="/akn/ontology/event/gr/courtConferenceDate" showAs="Ημερομηνία διάσκεψης"/>
        <TLCEvent eId="decisionPublicationDate" href="/akn/ontology/event/gr/decisionPublicationDate" showAs="Ημερομηνία δημοσίευσης απόφασης"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <p>
        <docNumber>3511/2017</docNumber>
      </p>
      <p>
        <docProponent>ΤΟ ΣΥΜΒΟΥΛΙΟ ΤΗΣ ΕΠΙΚΡΑΤΕΙΑΣ</docProponent>
      </p>
      <p>ΤΜΗΜΑ Β΄</p>
      <p>Συνεδρίασε δημόσια στο ακροατήριό του στις <date refersTo="publicHearingDate" date="2017-10-25">25 Οκτωβρίου 2017</date>, με την εξής σύνθεση: Ε. Σάρπ, Αντιπρόεδρος, Πρόεδρος του Β΄ Τμήματος, Σ. Βιτάλη, Α. Γαλενιανού-Χαλκιαδάκη, Σύμβουλοι, Αγ. Σδράκα, Κ. Λαζαράκη, Πάρεδροι. Γραμματέας η Α. Ζυγουρίτσα.</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Για να δικάσει την από 29 Ιανουαρίου 2013 αίτηση:</p>
        <p>του Προϊσταμένου Δ.Ο.Υ. ΦΑΕ Αθηνών, ο οποίος παρέστη με τον Χρήστο Κοραντζάνη, Πάρεδρο του Νομικού Συμβουλίου του Κράτους,</p>
        <p>κατά της ανώνυμης εταιρείας με την επωνυμία «GARDEN – Τουριστικές – Ξενοδοχειακές – Αγροτικές και Οικοδομικές Επιχειρήσεις Α.Ε.», η οποία έδρευε στο Βασιλικό Ζακύνθου και στη συνέχεια συγχωνεύθηκε με απορρόφηση από την ανώνυμη εταιρεία με την επωνυμία «ΣΚΟΡΠΙΟΣ Τουριστικές – Ξενοδοχειακές – Αγροτικές και Οικοδομικές Επιχειρήσεις Α.Ε.» και το διακριτικό τίτλο «ΣΚΟΡΠΙΟΣ Α.Ε.», που εδρεύει στην Αθήνα (οδός Σπύρου Λάμπρου αριθμ. 12), η οποία δεν παρέστη.</p>
        <p>Με την αίτηση αυτή ο αναιρεσείων Προϊστάμενος επιδιώκει να αναιρεθεί η υπ' αριθμ. 627/2012 απόφαση του Διοικητικού Εφετείου Πατρών.</p>
        <p>Η εκδίκαση άρχισε με την ανάγνωση της εκθέσεως της εισηγήτριας, Παρέδρου Αγ. Σδράκα.</p>
        <p>Κατόπιν το δικαστήριο άκουσε τον εκπρόσωπο του αναιρεσείοντος Προϊσταμένου, ο οποίος ανέπτυξε και προφορικά τους προβαλλόμενους λόγους αναιρέσεως και ζήτησε να γίνει δεκτή η αίτηση.</p>
        <p>Μετά τη δημόσια συνεδρίαση το δικαστήριο συνήλθε σε διάσκεψη σε αίθουσα του δικαστηρίου κ α ι</p>
        <p>Α φ ο ύ μ ε λ έ τ η σ ε τ α σ χ ε τ ι κ ά έ γ γ ρ α φ α</p>
        <p>Σ κ έ φ θ η κ ε κ α τ ά τ ο ν Ν ό μ ο</p>
        <p>1. Επειδή, για την άσκηση της υπό κρίση αιτήσεως δεν απαιτείται, κατά νόμο, η καταβολή παραβόλου.</p>
        <p>2. Επειδή, με την υπό κρίση αίτηση ζητείται η αναίρεση της υπ’ αριθμ. 627/2012 αποφάσεως του Διοικητικού Εφετείου Πατρών, με την οποία απερρίφθη έφεση του αναιρεσείοντος Δημοσίου κατά της υπ’ αριθμ. 84/2009 αποφάσεως του Διοικητικού Πρωτοδικείου Πατρών. Με την τελευταία αυτή απόφαση, κατ’ αποδοχήν προσφυγής της εταιρείας «GARDEN A.E.», η οποία απορροφήθηκε από την αναιρεσίβλητη εταιρεία, ακυρώθηκε η υπ’ αριθμ. 61/2003 πράξη του Προϊσταμένου του ΠΕΚ Πατρών, με την οποία είχε επιβληθεί εις βάρος της εν λόγω εταιρείας πρόστιμο 813.325.000 δρχ. (5.386.867 ευρώ), για παραβάσεις του ΚΒΣ κατά την διαχειριστική περίοδο 1.1-31.12.1996, και η υπόθεση ανεπέμφθη στο Π.Ε.Κ. Πατρών, προκειμένου να τηρηθεί ο τύπος της προηγούμενης ακροάσεως.</p>
        <p>3. Επειδή, όπως προκύπτει από την υπ’ αριθμ. 1109γ/27.12.2016 έκθεση επιδόσεως της δικαστικής επιμελητρίας του Πρωτοδικείου Αθηνών Σωτηρίας Μπακράτση, αντίγραφα της κρινομένης αιτήσεως, καθώς και της από 10.3.2015 πράξεως του Προέδρου του Β΄ Τμήματος του Συμβουλίου της Επικρατείας, με την οποία ορίσθηκαν δικάσιμος και εισηγητής της υποθέσεως, κοινοποιήθηκαν νομοτύπως στην παραστάσα ενώπιον του Διοικητικού Πρωτοδικείου Πατρών πληρεξούσια δικηγόρο και υπογράφουσα το τελευταίο δικόγραφο της αναιρεσίβλητης στα δικαστήρια της ουσίας Μαργαρίτα Βοϊκλή (το από 17.6.2008 υπόμνημα της αναιρεσίβλητης εταιρείας ενώπιον του Διοικητικού Πρωτοδικείου Πατρών), δεδομένου ότι η αναιρεσίβλητη δεν παρέστη ενώπιον του δευτεροβαθμίου δικαστηρίου, ούτε κατέθεσε οποιοδήποτε δικόγραφο ενώπιον αυτού (άρ. 21 παρ. 4 του ΠΔ 18/1989, όπως ισχύει, πρβλ. ΣτΕ 751/2012, 3401/14). Συνεπώς, η κρινόμενη αίτηση είναι περαιτέρω εξεταστέα, παρά τη μη παράστασή της κατά την συζήτηση της υπόθεσης.</p>
        <p>4. Επειδή, η παράγραφος 3 του άρθρου 53 του π.δ. 18/1989, όπως αυτή αντικαταστάθηκε με το άρθρο 12 παρ. 1 του ν. 3900/2010 και, περαιτέρω, με το άρθρο 15 παρ. 2 του ν. 4446/2016 (Α΄ 240/22.12.2016 – έναρξη ισχύος του άρθρου 15 από τη δημοσίευση του νόμου 4446/2016 στην Εφημερίδα της Κυβέρνησης, σύμφωνα με το άρθρο 32 του νόμου αυτού), ορίζει, στο εδάφιο α΄, ότι «Η αίτηση αναιρέσεως επιτρέπεται μόνον όταν προβάλλεται από τον διάδικο με συγκεκριμένους ισχυρισμούς που περιέχονται στο εισαγωγικό δικόγραφο ότι δεν υπάρχει νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας ή ότι υπάρχει αντίθεση της προσβαλλομένης αποφάσεως προς τη νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας ή άλλου ανωτάτου δικαστηρίου είτε προς ανέκκλητη απόφαση διοικητικού δικαστηρίου. […]» (η ως άνω διάταξη τέθηκε με την παράγραφο 1 του άρθρου 12 του ν. 3900/2010 και επαναλήφθηκε με την παράγραφο 2 του άρθρου 15 του ν. 4446/2016). Επιπλέον, σύμφωνα με την παράγραφο 4 του άρθρου 53 του π.δ. 18/1989, όπως αυτή αντικαταστάθηκε με το άρθρο 12 παρ. 1 του ν. 3900/2010, «Δεν επιτρέπεται η άσκηση αίτησης αναιρέσεως όταν το ποσό της διαφοράς που άγεται ενώπιον του Συμβουλίου της Επικρατείας είναι κατώτερο από σαράντα χιλιάδες ευρώ [...]». Κατά την έννοια των ως άνω διατάξεων, προκειμένου να κριθεί παραδεκτή αίτηση αναίρεσης, απαιτείται η συνδρομή των προϋποθέσεων αμφοτέρων των παραγράφων 3 και 4 του άρθρου 53 του π.δ. 18/1989 (βλ. ΣτΕ 1873/2012 επταμ., 435/2017 κ.ά.). Ειδικότερα, κατά την έννοια της πρώτης των ανωτέρω παραγράφων, ο αναιρεσείων βαρύνεται, επί ποινή ολικού ή μερικού απαραδέκτου της αίτησής του, να τεκμηριώσει με ειδικούς και συγκεκριμένους ισχυρισμούς που περιλαμβάνει στο εισαγωγικό δικόγραφο ότι με καθένα από τους προβαλλόμενους λόγους τίθεται συγκεκριμένο, κρίσιμο για την επίλυση της διαφοράς, νομικό ζήτημα, ήτοι ζήτημα ερμηνείας διάταξης νόμου ή γενικής αρχής του ουσιαστικού ή δικονομικού δικαίου, που κρίθηκε με την αναιρεσιβαλλόμενη απόφαση και επί του οποίου είτε δεν υπάρχει νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας είτε οι σχετικές κρίσεις και παραδοχές της αναιρεσιβαλλόμενης απόφασης έρχονται σε αντίθεση με μη ανατραπείσα νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας ή άλλου ανωτάτου δικαστηρίου ή, ελλείψει αυτών, προς ανέκκλητη απόφαση διοικητικού δικαστηρίου, ως τέτοια δε νομολογία νοείται η διαμορφωθείσα επί αυτού τούτου του κρίσιμου νομικού ζητήματος και όχι επί ανάλογου ή παρόμοιου (βλ. ΣτΕ 4163/2012 επταμ., 1365/2017 επταμ. κ.ά.).</p>
        <p>5. Επειδή, το ποσό της διαφοράς που άγεται ενώπιον του Δικαστηρίου με την παρούσα αίτηση είναι ανώτερο των 40.000 ευρώ.</p>
        <p>6. Επειδή, στο άρθρο 36 του Κώδικα Βιβλίων και Στοιχείων (π.δ. 186/1992, ΦΕΚ Α΄ 84) ορίζεται ότι: «1. ... 7. Ο προϊστάμενος της Δ.Ο.Υ. ή ο υπάλληλος που ορίζεται από αυτόν υποχρεούται, μετά το πέρας του τακτικού ελέγχου των βιβλίων και στοιχείων του επιτηδευματία, να παραδώσει σε αυτόν με απόδειξη σημείωμα για τις παρατυπίες και παραλείψεις που διαπίστωσε κατά τον έλεγχο των αντικειμένων που ασχολήθηκε, με υποδείξεις για την ορθή εφαρμογή των διατάξεων του Κώδικα αυτού. Το σημείωμα αυτό δεν αποτελεί στοιχείο της διαδικασίας για τη σύνταξη της έκθεσης ελέγχου ή της πράξης επιβολής προστίμου». Περαιτέρω, στο άρθρο 30 παρ. 5 του Κ.Β.Σ. ορίζεται ότι «Η απόρριψη των βιβλίων και των στοιχείων των επιτηδευματιών που ελέγχονται από το Εθνικό Ελεγκτικό Κέντρο (ΕΘ.Ε.Κ.), στα οποία διαπιστώθηκαν πράξεις ή παραλείψεις οι οποίες κατά την κρίση της ελεγκτικής αρχής συνιστούν ανεπάρκειες ή ανακρίβειες, όπως αυτές προσδιoρίζoνται από το άρθρο αυτό μπορεί να κριθεί, μετά από αίτηση του επιτηδευματία από πενταμελή επιτροπή, πριν από την κοινοποίηση του φύλλου ελέγχου ή της πράξης. Στην περίπτωση αυτή ο προϊστάμενος του ΕΘ.Ε.Κ. υποχρεούται να κοινοποιήσει στον επιτηδευματία σημείωμα με τις διαπιστώσεις του ελέγχου. Ο επιτηδευματίας δικαιούται, εντός είκοσι (20) ημερών από την κοινοποίηση του σημειώματος, να ζητήσει την κρίση της Επιτροπής, η οποία αποφαίνεται εντός δύο μηνών, με αιτιολογημένη απόφασή της, αν οι ανεπάρκειες ή ανακρίβειες που αναφέρονται στο σημείωμα συνεπάγονται απόρριψη των βιβλίων και στοιχείων και εξωλογιστικό προσδιορισμό της φορολογητέας ύλης. Η Επιτροπή μπορεί να διατάσσει συμπληρωματικό έλεγχο για διευκρίνιση των λόγων για τους οποίους ζητείται η απόρριψη των βιβλίων και στοιχείων. Η απόφαση της Επιτροπής είναι δεσμευτική για τον προϊστάμενο της ελεγκτικής αρχής».</p>
        <p>7. Επειδή, το δικαίωμα ακρόασης του ενδιαφερόμενου πριν από την έκδοση δυσμενούς διοικητικής πράξης, όπως κατοχυρώνεται στο άρθρο 20 παρ. 2 του Συντάγματος και στο άρθρο 6 του Κώδικα Διοικητικής Διαδικασίας, αποβλέπει στην παροχή της δυνατότητας στον διοικούμενο, τον οποίο αφορά η δυσμενής διοικητική πράξη, να προβάλλει συγκεκριμένους ισχυρισμούς ενώπιον του αρμοδίου διοικητικού οργάνου, ούτως ώστε να επηρεάσει τη λήψη από το όργανο αυτό της σχετικής απόφασης, ύστερα από διαφορετική εμφάνιση ή εκτίμηση του πραγματικού υλικού (βλ. ΣτΕ Ολομ. 4447/2012). Συνεπώς, το ως άνω δικαίωμα συνδέεται με την εκτίμηση και αξιολόγηση ζητημάτων πραγματικού, που είναι ουσιώδη για τη νόμιμη έκδοση ορισμένης διοικητικής πράξης. Σε περίπτωση που το επίμαχο πραγματικό αφορά στην τέλεση διοικητικής παράβασης, η οποία αποτελεί έρεισμα για την έκδοση σε βάρος του ίδιου προσώπου πράξεων με διαφορετικό ρυθμιστικό περιεχόμενο, το δικαίωμα προηγούμενης ακρόασης παρέχεται, κατ’ αρχήν, άπαξ, σε σχέση με τα οικεία ζητήματα πραγματικού. Συνεπώς, εφόσον έχει τηρηθεί ο τύπος της προηγούμενης ακρόασης στο πλαίσιο της διαδικασίας έκδοσης από τη φορολογική Διοίκηση ορισμένης δυσμενούς για τον επιτηδευματία διοικητικής πράξης, η οποία στηρίζεται (και) στην τέλεση από τον επιτηδευματία διοικητικής παράβασης, δεν απαιτείται να του δοθεί εκ νέου η δυνατότητα να εκθέσει τις απόψεις του για τη διάπραξη της παράβασης, πριν από την έκδοση σε βάρος του άλλης πράξης της φορολογικής αρχής, η νομιμότητα της οποίας προϋποθέτει τη διαπίστωση της ίδιας παράβασης. Ειδικότερα, όταν η φορολογική Διοίκηση άγεται στην έκδοση πράξης, με την οποία αποδίδεται στον επιτηδευματία παράβαση του Κ.Β.Σ., που συνίσταται στην έκδοση ή στη λήψη εικονικών φορολογικών στοιχείων (λόγω ανυπαρξίας των σχετικών συναλλαγών), και του επιβάλλεται το προβλεπόμενο στο νόμο πρόστιμο, ο επιτηδευματίας δικαιούται να εκθέσει στη Διοίκηση τις απόψεις του για την τέλεση της παράβασης, ώστε να επηρεάσει τη λήψη από το αρμόδιο όργανο της σχετικής απόφασης, ύστερα από διαφορετική εμφάνιση ή εκτίμηση του πραγματικού υλικού. Για την άσκηση του ανωτέρω δικαιώματός του, απαιτείται να του επιδίδεται σημείωμα με τις διαπιστώσεις του φορολογικού ελέγχου, σύμφωνα με το εδάφιο α΄ της παραγράφου 7 του άρθρου 36 του Κ.Β.Σ. (βλ. ΣτΕ Ολομ. 2370/2007). Ωστόσο, τούτο δεν χρειάζεται, εάν έχει ήδη κοινοποιηθεί στον επιτηδευματία σημείωμα με τις σχετικές διαπιστώσεις του ελέγχου, σύμφωνα με το εδάφιο β΄ της παραγράφου 5 του άρθρου 30 του Κ.Β.Σ., διότι, σε τέτοια περίπτωση, ο επιτηδευματίας πληροφορείται όχι μόνο το ενδεχόμενο απόρριψης των βιβλίων του (αναφορικά με το οποίο μπορεί να υποβάλει αίτηση και να εκθέσει τις απόψεις του στην αρμόδια Επιτροπή), αλλά και τις παραβάσεις έκδοσης ή λήψης εικονικών στοιχείων (ενόψει των οποίων η φορολογική Διοίκηση άγεται τόσο στην απόρριψη των βιβλίων όσο και στην έκδοση φύλλου ελέγχου προσδιορισμού του φόρου), ως προς τις οποίες μπορεί, εντός της οριζόμενης στην ίδια διάταξη προθεσμίας (20 ημερών από την κοινοποίηση του σημειώματος) να εκθέσει στον Προϊστάμενο της αρμόδιας φορολογικής αρχής τις απόψεις του, ώστε να επηρεάσει την κρίση του περί της τέλεσης (ή μη) των παραβάσεων, η οποία, άλλωστε, αποτελεί αναγκαίο στήριγμα της τυχόν απόρριψης των βιβλίων. Συνεπώς, με την επίδοση του σημειώματος του εδαφίου β΄ της παραγράφου 5 του άρθρου 30 του Κ.Β.Σ. χορηγείται στον επιτηδευματία η δυνατότητα να ασκήσει λυσιτελώς το δικαίωμα προηγούμενης ακρόασής του αναφορικά με την τέλεση των παραβάσεων που διαπίστωσε ο φορολογικός έλεγχος, ώστε να αποφύγει τόσο την έκδοση φύλλου ελέγχου και την επιβολή φόρου (ενδεχομένως, κατόπιν απόρριψης των βιβλίων του) όσο και τον καταλογισμό των προβλεπόμενων στο νόμο χρηματικών κυρώσεων, με συνέπεια να μην στοιχειοθετείται παραβίαση του εν λόγω δικαιώματος, σε περίπτωση που ο επιτηδευματίας δεν κληθεί να εκθέσει τις απόψεις του επί της τέλεσης των παραβάσεων εκ νέου, κατ' επίκληση ειδικώς της διατάξεως του εδαφίου α΄ της παρ. 7 του άρθρου 36 του Κ.Β.Σ., και ιδιαιτέρως πριν από την έκδοση πράξης καταλογισμού σε βάρος του προστίμου για έκδοση ή λήψη των επίμαχων εικονικών φορολογικών στοιχείων (ΣτΕ 1620-5/2017 7μ).</p>
        <p>8. Επειδή, όπως δέχεται η αναιρεσιβαλλομένη απόφαση, η εταιρεία «GARDEN A.E.» ιδρύθηκε το έτος 1987, με αντικείμενο εργασιών την εκμετάλλευση ξενοδοχειακών και τουριστικών επιχειρήσεων και για την παρακολούθηση των εργασιών της τηρούσε βιβλία και στοιχεία Γ΄ κατηγορίας του ΚΒΣ. Στη συνέχεια, με την 17954/16.5.2002 πράξη της συμβολαιογράφου Ζακύνθου Ζωής Βισβάρδη, η ανωτέρω εταιρεία συγχωνεύτηκε με απορρόφηση από την ανώνυμη εταιρεία με την επωνυμία «ΣΚΟΡΠΙΟΣ Τουριστικές – Ξενοδοχειακές – Αγροτικές και Οικοδομικές Επιχειρήσεις Α.Ε.» και το διακριτικό τίτλο «ΣΚΟΡΠΙΟΣ Α.Ε.» (299/2003 εγκριτική απόφαση του Νομάρχη Ζακύνθου), η οποία έχει το αυτό αντικείμενο εργασιών και είναι ίδιων συμφερόντων. Ενόψει σχετικών εντολών διενεργήθηκε έλεγχος στα βιβλία και στοιχεία της εταιρείας «GARDEN A.E.», για τα οικονομικά έτη 1993 – 2000, σχετικά με επένδυση που πραγματοποίησε για την ανέγερση ξενοδοχειακής μονάδας σε οικόπεδο, εμβαδού 9.370,72 τ.μ., ιδιοκτησίας της εν λόγω εταιρείας, που βρίσκεται στην περιοχή Βασιλικού Ζακύνθου και αποτελεί τμήμα ευρύτερης εκτάσεως 65 στρεμμάτων, εντός της οποίας ανεγέρθηκαν τρία ακόμη ξενοδοχεία από τις ανώνυμες εταιρείες με τις επωνυμίες «ΠΟΡΤΟ ΡΟΜΑΝΤΖΑ Α.Ε.», «ΣΚΟΡΠΙΟΣ Α.Ε.» και «ΠΑΡΑΝΤΑΪΣ Α.Ε.», ίδιων συμφερόντων. Η ανέγερση του ξενοδοχείου της εταιρείας «GARDEN A.E.» και των δύο εταιρειών «ΠΟΡΤΟ ΡΟΜΑΝΤΖΑ Α.Ε.» και «ΣΚΟΡΠΙΟΣ Α.Ε.» ξεκίνησε ταυτοχρόνως το έτος 1992 και ανατέθηκε (και από τις τρεις εταιρείες) στην κατασκευάστρια κοινοπραξία «Δομική ΕΠΕ – Μ.&amp;amp; Κ. Λιάσκας Ο.Ε.». Η εκτέλεση των εργασιών διακόπηκε για ένα διάστημα και ξεκίνησαν εκ νέου το έτος 1994, όταν οι επενδύσεις αυτές υπήχθησαν στις ευεργετικές διατάξεις του Ν. 1892/1990 και εγκρίθηκε για καθένα από τα τρία ξενοδοχεία κρατική επιχορήγηση ποσοστού 26% επί της συνολικής επενδύσεως. Το συνολικό εγκριθέν ποσό της επενδύσεως για την ελεγχόμενη ως άνω εταιρεία «GARDEN A.E.» ανήλθε σε 360.000.000 δραχμές (ήδη 1.056.493,03 ευρώ). Από την επεξεργασία και αντιπαραβολή των βιβλίων και στοιχείων τόσο της ως άνω εταιρείας, όσο και εκείνων του εργολάβου – πολιτικού μηχανικού Μ. Λ., που είχε αναλάβει από το 1994 τις εργασίες αποπερατώσεως του ξενοδοχείου της, σε συνδυασμό με την οικονομοτεχνική μελέτη επενδύσεως, που η εν λόγω εταιρεία υπέβαλε στο Υπουργείο Εθνικής Οικονομίας για την εν λόγω επιχορήγηση, και την από 19/3/1997 έκθεση ελέγχου της Διεύθυνσης Έγκρισης και Ελέγχου Ιδιωτικών Επενδύσεων του Υπουργείου Οικονομίας και Οικονομικών, η Φορολογούσα Αρχή κατέληξε στα ακόλουθα συμπεράσματα: 1) όλα τα τιμολόγια που εκδόθηκαν από τον εργολάβο κατασκευαστή Μ. Λ. προς την ελεγχομένη για την ανέγερση και τον εξοπλισμό του ξενοδοχείου της ήταν εικονικά και εκδόθηκαν για ανύπαρκτες εν μέρει συναλλαγές, 2) η ανέγερση του ξενοδοχείου πραγματοποιήθηκε μεν, όμως, το εμφανιζόμενο από τα τιμολόγια του Μ. Λ. κόστος ήταν πολλαπλάσιο του πραγματικού, 3) αποτελούσε συνήθη πρακτική η έκδοση τιμολογίων παροχής υπηρεσιών τεχνικών έργων κατά τεμάχιο ως να επρόκειτο για μεταπώληση εμπορευμάτων χωρίς να γίνεται πλήρης περιγραφή του έργου, 4) στα τιμολόγια παροχής υπηρεσιών, εκτός των εργασιών τεχνικών έργων, έχουν χρεωθεί και διάφοροι εξοπλισμοί του ξενοδοχείου χωρίς να υπάρχουν αντίστοιχα δελτία αποστολής, 5) σκοπός της λήψεως των εικονικών τιμολογίων ήταν η επιστροφή από τη ΔΟΥ Ζακύνθου μεγάλων ποσών ΦΠΑ, και η λήψη μεγαλύτερων ποσών κρατικών επιχορηγήσεων, και 6) οι καταθέσεις του κύριου μετόχου Ν. Μ. σε μετρητά, που εμφανίζονταν στα βιβλία, δεν ήταν πραγματικές και σκοπό είχαν να εμφανίσουν εξοφλημένα εικονικά τιμολόγια. Ειδικότερα, για την διαχειριστική περίοδο 1/1-31/12/1996 ο έλεγχος απέδωσε στην ως άνω εταιρεία τις εξής παραβάσεις: 1. Έχει απογράψει ανακριβώς την αξία του οικοπέδου κατά παράβαση του άρθρου 27 παρ. 1 π.δ. 186/1992. 2. Δεν συμφωνούν τα αθροίσματα του γενικού καθολικού με τα αθροίσματα των Ημερολογίων, κατά παράβαση των άρθρων 2 παρ. 1, 21 παρ. 2 και 33 παρ. 1 π.δ. 186/1992. 3. ΄Εχουν γίνει ανακριβείς καταχωρήσεις, καταχωρήσεις χωρίς παραστατικά στους λογαριασμούς Μ. Λ. και Ν. Μ., εξοφλήσεις τιμολογίων του Μ. Λ. απ’ ευθείας από το μέτοχο Μ. με χρέωση του λογαριασμού του προμηθευτή και πίστωση του μετόχου, κατά παράβαση του άρθρου 7 παρ. 1 π.δ. 186/1992. 4. Δεν έχει καταχωρηθεί στα βιβλία είσπραξης από επιστροφή Φ.Π.Α. ποσό 32.620.195 δραχμών, κατά παράβαση του άρθρου 7 παρ. 1 π.δ. 186/1992. Και 5. Η εταιρεία έλαβε και καταχώρησε στα βιβλία της τα Τ.Π.Υ.: 79/25-1-96, 85/20-4-96, 92/25-5-96 και 88/18-4-96 του κατασκευαστή Μ. Λ., συνολικής αξίας 501.325.000 δραχμών, που είναι εικονικά τιμολόγια για ανύπαρκτες εν μέρει συναλλαγές και των οποίων η αξία δεν μπορεί να προσδιορισθεί, με εξαίρεση τα υπ’ αριθμ. 79 και 92 Τ.Π.Υ. η εικονική αξία των οποίων προσδιορίζεται στα ποσά των 17.000.000 και 310.000.000 δρχ., αντίστοιχα, παράβαση που επισύρει το προβλεπόμενο στο άρθρο 5 παρ. 10 περ. β΄ του ν. 2523/1997 πρόστιμο. Στη συνέχεια, ο Προϊστάμενος του Π.Ε.Κ. Πάτρας εξέδωσε την 61/2003 πράξη, με την οποία καταλόγισε στην ανωτέρω εταιρεία τις προαναφερόμενες παραβάσεις και επέβαλε σε βάρος της πρόστιμα: 100.000 δραχμών για την 1η παράβαση, 300.000 δραχμών για καθεμία από τις 2η, 3η και 4η παραβάσεις και 812.325.000 δραχμών για την 5η κατηγορία παραβάσεων και, συνολικά, το ποσό των 813.325.000 δραχμών (ή 2.386.867 ευρώ). Κατά της πράξεως αυτής η ως άνω εταιρεία άσκησε προσφυγή, το δικόγραφο της οποίας συμπληρώθηκε με δικόγραφο πρόσθετων λόγων, προέβαλε δε, ως λόγο ακυρώσεώς της, μεταξύ άλλων, την παράλειψη παροχής σε αυτήν του, κατά τα άρθρα 20 παρ. 2 του Συντάγματος και 6 του Κώδικα Διοικητικής Διαδικασίας, δικαιώματος της προηγούμενης ακροάσεως. Το Ελληνικό Δημόσιο, με το οικείο έγγραφο των απόψεών του, ισχυρίσθηκε ότι η ως άνω εταιρεία άσκησε το δικαίωμα της προηγούμενης ακροάσεως, καθόσον μετά το πέρας του ελέγχου, στις 13/11/2002, της κοινοποιήθηκε το 4581/12.11.2002 σημείωμα ελέγχου με τις διαπιστώσεις του ελέγχου για τις παραλείψεις και τις παρατυπίες της, κατ’ αυτού δε, στις 2/12/2002, αυτή προσέφυγε στην Επιτροπή του άρθρου 30 παρ. 5 του ΚΒΣ. Η τελευταία στη συνεδρίαση, στις 9/12/2002, κατά την οποία η ως άνω εταιρεία παραστάθηκε δια του νομίμου εκπροσώπου της, αφού εξέτασε τις διαπιστώσεις του ελέγχου απέρριψε τους ισχυρισμούς της εταιρείας και αποφάνθηκε ότι ορθώς τα βιβλία και στοιχεία της κρίθηκαν ανεπαρκή και ανακριβή (βλ. το 38/9.12.2002 σχετικό πρακτικό). Το πρωτοβάθμιο δικαστήριο, λαμβάνοντας υπόψη ότι στο προαναφερόμενο σημείωμα δεν περιεχόταν κλήση προς την βαρυνόμενη εταιρεία προς διατύπωση των απόψεών της, απέρριψε τον ισχυρισμό της Φορολογικής Αρχής και έκανε δεκτή την προσφυγή, λόγω παραβάσεως ουσιώδους τύπου της διαδικασίας εκδόσεως της ένδικης καταλογιστικής πράξεως. Το διοικητικό εφετείο, αφού έλαβε υπόψη του ότι: α) στο επικαλούμενο από τη Φορολογούσα Αρχή σημείωμα παρατίθεντο τα αποτελέσματα του ελέγχου και οι αποδιδόμενες στην εταιρεία παραβάσεις του Κ.Β.Σ., β) η Επιτροπή Κρίσεως Βιβλίων, στην οποία αυτή προσέφυγε, αποφάνθηκε, σύμφωνα με το άρθρο 30 παρ. 5 του ίδιου Κώδικα, εάν οι πράξεις ή παραλείψεις που της καταλογίσθηκαν αποτελούσαν λόγους ανεπάρκειας ή ανακρίβειας των βιβλίων και στοιχείων της και συνεπάγονταν τον εξωλογιστικό προσδιορισμό της φορολογητέας ύλης των ελεγχόμενων χρήσεων, χωρίς να εξετάσει εάν οι συγκεκριμένες παραβάσεις στοιχειοθετούντο κατά την πραγματική τους βάση, και γ) η εν λόγω προσφυγή, κατά συνέπεια, δεν κάλυπτε την παράλειψη της προηγούμενης ακροάσεως της εταιρείας από τον αρμόδιο για την έκδοση της επίμαχης πράξεως επιβολής προστίμων του ΚΒΣ Προϊστάμενο ΠΕΚ Πατρών, έκρινε ότι για την έκδοση της απόφασης επιβολής προστίμου ΚΒΣ δεν είχε τηρηθεί ο προαναφερόμενος ουσιώδης τύπος της διαδικασίας έκδοσής της, και συγκεκριμένα δεν είχε προηγουμένως κοινοποιηθεί στην εταιρεία το σημείωμα ελέγχου του άρθρου 36 παρ. 7 του Κ.Β.Σ. με κλήση αυτής προς παροχή εξηγήσεων, και ότι, ως εκ τούτου, η εν λόγω απόφαση είναι νομικώς πλημμελής και ακυρωτέα.</p>
        <p>9. Επειδή, το Δημόσιο προβάλλει ότι το δικαίωμα της προηγουμένης ακροάσεως καλύφθηκε από την επίδοση στην ως άνω εταιρεία του σημειώματος του άρθρου 30 παρ.5 του ΚΒΣ. Προς θεμελίωση του παραδεκτού του λόγου εν όψει της διατάξεως του άρθρου 53 παρ.3 του π.δ.18/1989, το Δημόσιο προβάλλει ότι δεν υπάρχει νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας για το νομικό αυτό ζήτημα. Ο ισχυρισμός αυτός είναι βάσιμος, διότι, πράγματι, κατά τον χρόνο άσκησης της υπό κρίση αιτήσεως (31.1.2013) δεν υπήρχε νομολογία του Δικαστηρίου που να επιλύει το παραπάνω ερμηνευτικό ζήτημα, το οποίο, όμως, πλέον έχει λυθεί με τις 1620-5/2017 αποφάσεις της επταμελούς συνθέσεως του Β΄ Τμήματος του Δικαστηρίου. Επομένως, ο λόγος προβάλλεται παραδεκτώς. Περαιτέρω, είναι και βάσιμος, διότι, κατά τα γενόμενα δεκτά στην σκέψη 7, η κοινοποίηση εκ μέρους της φορολογικής διοίκησης στην εταιρεία «GARDEN A.E.», η οποία έχει απορροφηθεί από την αναιρεσίβλητη εταιρεία «ΣΚΟΡΠΙΟΣ Α.Ε.», του σημειώματος του άρθρου 30 παρ. 5 του ΚΒΣ αρκούσε προκειμένου αυτή να ασκήσει το δικαίωμά της για προηγούμενη ακρόαση και να αμφισβητήσει την τέλεση των αποδοθεισών σε αυτήν παραβάσεων του ΚΒΣ πριν της επιβληθεί το ένδικο πρόστιμο.</p>
        <p>10. Επειδή, κατόπιν των ανωτέρω, η υπό κρίση αίτηση πρέπει να γίνει δεκτή και να αναιρεθεί η προσβαλλόμενη απόφαση, η δε υπόθεση, η οποία χρειάζεται διευκρίνιση κατά το πραγματικό της μέρος, πρέπει να παραπεμφθεί στο εκδόν την αναιρεσιβαλλομένη απόφαση δικαστήριο για νέα κρίση.</p>
        <p>Δια ταύτα</p>
        <p>Δέχεται την αίτηση.</p>
        <p>Αναιρεί την υπ’ αριθμ. 627/2012 απόφαση του Διοικητικού Εφετείου Πατρών, στο οποίο και παραπέμπει την υπόθεση κατά το σκεπτικό.</p>
        <p>Επιβάλλει στην αναιρεσίβλητη εταιρεία την δικαστική δαπάνη του Δημοσίου, η οποία ανέρχεται σε εννιακόσια είκοσι (920) ευρώ.</p>
        <p>Η διάσκεψη έγινε στην Αθήνα στις 30 Οκτωβρίου 2017 και η απόφαση δημοσιεύθηκε σε δημόσια συνεδρίαση της 28ης Δεκεμβρίου 2017.</p>
        <p>Η Πρόεδρος του Β´ ΤμήματοςΗ Γραμματέας</p>
        <p>Ε. Σάρπ Α. Ζυγουρίτσα</p>
      </introduction>
      <motivation>
        <p>Α φ ο ύ μ ε λ έ τ η σ ε τ α σ χ ε τ ι κ ά έ γ γ ρ α φ α</p>
        <p>Σ κ έ φ θ η κ ε κ α τ ά τ ο ν Ν ό μ ο</p>
        <blockList eId="motivation_list_1">
          <item eId="motivation_list_1__item_1">
            <num>1.</num>
            <p>Επειδή, για την άσκηση της υπό κρίση αιτήσεως δεν απαιτείται, κατά νόμο, η καταβολή παραβόλου.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_2">
            <num>2.</num>
            <p>Επειδή, με την υπό κρίση αίτηση ζητείται η αναίρεση της <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtPatras/2012/627/!main">υπ’ αριθμ. 627/2012 αποφάσεως του Διοικητικού Εφετείου Πατρών</ref>, με την οποία απερρίφθη έφεση του αναιρεσείοντος Δημοσίου κατά της υπ’ αριθμ. 84/2009 αποφάσεως του Διοικητικού Πρωτοδικείου Πατρών. Με την τελευταία αυτή απόφαση, κατ’ αποδοχήν προσφυγής της εταιρείας «GARDEN A.E.», η οποία απορροφήθηκε από την αναιρεσίβλητη εταιρεία, ακυρώθηκε η υπ’ αριθμ. 61/2003 πράξη του Προϊσταμένου του ΠΕΚ Πατρών, με την οποία είχε επιβληθεί εις βάρος της εν λόγω εταιρείας πρόστιμο 813.325.000 δρχ. (5.386.867 ευρώ), για παραβάσεις του ΚΒΣ κατά την διαχειριστική περίοδο 1.1-31.12.1996, και η υπόθεση ανεπέμφθη στο Π.Ε.Κ. Πατρών, προκειμένου να τηρηθεί ο τύπος της προηγούμενης ακροάσεως.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_3">
            <num>3.</num>
            <p>Επειδή, όπως προκύπτει από την υπ’ αριθμ. 1109γ/27.12.2016 έκθεση επιδόσεως της δικαστικής επιμελητρίας του Πρωτοδικείου Αθηνών Σωτηρίας Μπακράτση, αντίγραφα της κρινομένης αιτήσεως, καθώς και της από 10.3.2015 πράξεως του Προέδρου του Β΄ Τμήματος του Συμβουλίου της Επικρατείας, με την οποία ορίσθηκαν δικάσιμος και εισηγητής της υποθέσεως, κοινοποιήθηκαν νομοτύπως στην παραστάσα ενώπιον του Διοικητικού Πρωτοδικείου Πατρών πληρεξούσια δικηγόρο και υπογράφουσα το τελευταίο δικόγραφο της αναιρεσίβλητης στα δικαστήρια της ουσίας Μαργαρίτα Βοϊκλή (το από 17.6.2008 υπόμνημα της αναιρεσίβλητης εταιρείας ενώπιον του Διοικητικού Πρωτοδικείου Πατρών), δεδομένου ότι η αναιρεσίβλητη δεν παρέστη ενώπιον του δευτεροβαθμίου δικαστηρίου, ούτε κατέθεσε οποιοδήποτε δικόγραφο ενώπιον αυτού (<ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main__par_4">άρ. 21 παρ. 4 του ΠΔ 18/1989</ref>, όπως ισχύει, πρβλ. ΣτΕ <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2012/751/!main">751/2012</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2014/3401/!main">3401/14</ref>). Συνεπώς, η κρινόμενη αίτηση είναι περαιτέρω εξεταστέα, παρά τη μη παράστασή της κατά την συζήτηση της υπόθεσης.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_4">
            <num>4.</num>
            <p>Επειδή, η <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main#art_53__par_3">παράγραφος 3 του άρθρου 53 του π.δ. 18/1989</ref>, όπως αυτή αντικαταστάθηκε με το <ref href="/akn/gr/act/law/2010/3900/!main#art_12__par_1">άρθρο 12 παρ. 1 του ν. 3900/2010</ref> και, περαιτέρω, με το <ref href="/akn/gr/act/law/2016/4446/!main#art_15__par_2">άρθρο 15 παρ. 2 του ν. 4446/2016</ref> (Α΄ 240/22.12.2016 – έναρξη ισχύος του άρθρου 15 από τη δημοσίευση του <ref href="/akn/gr/act/law/2016/4446/!main">νόμου 4446/2016</ref> στην Εφημερίδα της Κυβέρνησης, σύμφωνα με το άρθρο 32 του νόμου αυτού), ορίζει, στο εδάφιο α΄, ότι «Η αίτηση αναιρέσεως επιτρέπεται μόνον όταν προβάλλεται από τον διάδικο με συγκεκριμένους ισχυρισμούς που περιέχονται στο εισαγωγικό δικόγραφο ότι δεν υπάρχει νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας ή ότι υπάρχει αντίθεση της προσβαλλομένης αποφάσεως προς τη νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας ή άλλου ανωτάτου δικαστηρίου είτε προς ανέκκλητη απόφαση διοικητικού δικαστηρίου. […]» (η ως άνω διάταξη τέθηκε με την <ref href="/akn/gr/act/law/2010/3900/!main#art_12__par_1">παράγραφο 1 του άρθρου 12 του ν. 3900/2010</ref> και επαναλήφθηκε με την <ref href="/akn/gr/act/law/2016/4446/!main#art_15__par_2">παράγραφο 2 του άρθρου 15 του ν. 4446/2016</ref>). Επιπλέον, σύμφωνα με την <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main#art_53__par_4">παράγραφο 4 του άρθρου 53 του π.δ. 18/1989</ref>, όπως αυτή αντικαταστάθηκε με το <ref href="/akn/gr/act/law/2010/3900/!main#art_12__par_1">άρθρο 12 παρ. 1 του ν. 3900/2010</ref>, «Δεν επιτρέπεται η άσκηση αίτησης αναιρέσεως όταν το ποσό της διαφοράς που άγεται ενώπιον του Συμβουλίου της Επικρατείας είναι κατώτερο από σαράντα χιλιάδες ευρώ [...]». Κατά την έννοια των ως άνω διατάξεων, προκειμένου να κριθεί παραδεκτή αίτηση αναίρεσης, απαιτείται η συνδρομή των προϋποθέσεων αμφοτέρων των παραγράφων <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main#art_53__par_3">3</ref> και <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main#art_53__par_4">4</ref> του άρθρου <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main#art_53">53</ref> του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main">π.δ. 18/1989</ref> (βλ. ΣτΕ <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2012/1873/!main">1873/2012</ref> επταμ., <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2017/435/!main">435/2017</ref> κ.ά.). Ειδικότερα, κατά την έννοια της πρώτης των ανωτέρω παραγράφων, ο αναιρεσείων βαρύνεται, επί ποινή ολικού ή μερικού απαραδέκτου της αίτησής του, να τεκμηριώσει με ειδικούς και συγκεκριμένους ισχυρισμούς που περιλαμβάνει στο εισαγωγικό δικόγραφο ότι με καθένα από τους προβαλλόμενους λόγους τίθεται συγκεκριμένο, κρίσιμο για την επίλυση της διαφοράς, νομικό ζήτημα, ήτοι ζήτημα ερμηνείας διάταξης νόμου ή γενικής αρχής του ουσιαστικού ή δικονομικού δικαίου, που κρίθηκε με την αναιρεσιβαλλόμενη απόφαση και επί του οποίου είτε δεν υπάρχει νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας είτε οι σχετικές κρίσεις και παραδοχές της αναιρεσιβαλλόμενης απόφασης έρχονται σε αντίθεση με μη ανατραπείσα νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας ή άλλου ανωτάτου δικαστηρίου ή, ελλείψει αυτών, προς ανέκκλητη απόφαση διοικητικού δικαστηρίου, ως τέτοια δε νομολογία νοείται η διαμορφωθείσα επί αυτού τούτου του κρίσιμου νομικού ζητήματος και όχι επί ανάλογου ή παρόμοιου (βλ. ΣτΕ <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2012/4163/!main">4163/2012</ref> επταμ., <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2017/1365/!main">1365/2017</ref> επταμ. κ.ά.).</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_5">
            <num>5.</num>
            <p>Επειδή, το ποσό της διαφοράς που άγεται ενώπιον του Δικαστηρίου με την παρούσα αίτηση είναι ανώτερο των 40.000 ευρώ.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_6">
            <num>6.</num>
            <p>Επειδή, στο <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1992/186/!main#art_36">άρθρο 36 του Κώδικα Βιβλίων και Στοιχείων</ref> (<ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1992/186/!main">π.δ. 186/1992</ref>, ΦΕΚ Α΄ 84) ορίζεται ότι: «1. ... 7. Ο προϊστάμενος της Δ.Ο.Υ. ή ο υπάλληλος που ορίζεται από αυτόν υποχρεούται, μετά το πέρας του τακτικού ελέγχου των βιβλίων και στοιχείων του επιτηδευματία, να παραδώσει σε αυτόν με απόδειξη σημείωμα για τις παρατυπίες και παραλείψεις που διαπίστωσε κατά τον έλεγχο των αντικειμένων που ασχολήθηκε, με υποδείξεις για την ορθή εφαρμογή των διατάξεων του Κώδικα αυτού. Το σημείωμα αυτό δεν αποτελεί στοιχείο της διαδικασίας για τη σύνταξη της έκθεσης ελέγχου ή της πράξης επιβολής προστίμου». Περαιτέρω, στο <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1992/186/!main#art_30__par_5">άρθρο 30 παρ. 5 του Κ.Β.Σ.</ref> ορίζεται ότι «Η απόρριψη των βιβλίων και των στοιχείων των επιτηδευματιών που ελέγχονται από το Εθνικό Ελεγκτικό Κέντρο (ΕΘ.Ε.Κ.), στα οποία διαπιστώθηκαν πράξεις ή παραλείψεις οι οποίες κατά την κρίση της ελεγκτικής αρχής συνιστούν ανεπάρκειες ή ανακρίβειες, όπως αυτές προσδιoρίζoνται από το άρθρο αυτό μπορεί να κριθεί, μετά από αίτηση του επιτηδευματία από πενταμελή επιτροπή, πριν από την κοινοποίηση του φύλλου ελέγχου ή της πράξης. Στην περίπτωση αυτή ο προϊστάμενος του ΕΘ.Ε.Κ. υποχρεούται να κοινοποιήσει στον επιτηδευματία σημείωμα με τις διαπιστώσεις του ελέγχου. Ο επιτηδευματίας δικαιούται, εντός είκοσι (20) ημερών από την κοινοποίηση του σημειώματος, να ζητήσει την κρίση της Επιτροπής, η οποία αποφαίνεται εντός δύο μηνών, με αιτιολογημένη απόφασή της, αν οι ανεπάρκειες ή ανακρίβειες που αναφέρονται στο σημείωμα συνεπάγονται απόρριψη των βιβλίων και στοιχείων και εξωλογιστικό προσδιορισμό της φορολογητέας ύλης. Η Επιτροπή μπορεί να διατάσσει συμπληρωματικό έλεγχο για διευκρίνιση των λόγων για τους οποίους ζητείται η απόρριψη των βιβλίων και στοιχείων. Η απόφαση της Επιτροπής είναι δεσμευτική για τον προϊστάμενο της ελεγκτικής αρχής».</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_7">
            <num>7.</num>
            <p>Επειδή, το δικαίωμα ακρόασης του ενδιαφερόμενου πριν από την έκδοση δυσμενούς διοικητικής πράξης, όπως κατοχυρώνεται στο <ref href="/akn/gr/act/constitution/2001/!main#art_20__par_2">άρθρο 20 παρ. 2 του Συντάγματος</ref> και στο <ref href="/akn/gr/act/law/1999/2690/!main#art_6">άρθρο 6 του Κώδικα Διοικητικής Διαδικασίας</ref>, αποβλέπει στην παροχή της δυνατότητας στον διοικούμενο, τον οποίο αφορά η δυσμενής διοικητική πράξη, να προβάλλει συγκεκριμένους ισχυρισμούς ενώπιον του αρμοδίου διοικητικού οργάνου, ούτως ώστε να επηρεάσει τη λήψη από το όργανο αυτό της σχετικής απόφασης, ύστερα από διαφορετική εμφάνιση ή εκτίμηση του πραγματικού υλικού (βλ. <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2012/4447/!main">ΣτΕ Ολομ. 4447/2012</ref>). Συνεπώς, το ως άνω δικαίωμα συνδέεται με την εκτίμηση και αξιολόγηση ζητημάτων πραγματικού, που είναι ουσιώδη για τη νόμιμη έκδοση ορισμένης διοικητικής πράξης. Σε περίπτωση που το επίμαχο πραγματικό αφορά στην τέλεση διοικητικής παράβασης, η οποία αποτελεί έρεισμα για την έκδοση σε βάρος του ίδιου προσώπου πράξεων με διαφορετικό ρυθμιστικό περιεχόμενο, το δικαίωμα προηγούμενης ακρόασης παρέχεται, κατ’ αρχήν, άπαξ, σε σχέση με τα οικεία ζητήματα πραγματικού. Συνεπώς, εφόσον έχει τηρηθεί ο τύπος της προηγούμενης ακρόασης στο πλαίσιο της διαδικασίας έκδοσης από τη φορολογική Διοίκηση ορισμένης δυσμενούς για τον επιτηδευματία διοικητικής πράξης, η οποία στηρίζεται (και) στην τέλεση από τον επιτηδευματία διοικητικής παράβασης, δεν απαιτείται να του δοθεί εκ νέου η δυνατότητα να εκθέσει τις απόψεις του για τη διάπραξη της παράβασης, πριν από την έκδοση σε βάρος του άλλης πράξης της φορολογικής αρχής, η νομιμότητα της οποίας προϋποθέτει τη διαπίστωση της ίδιας παράβασης. Ειδικότερα, όταν η φορολογική Διοίκηση άγεται στην έκδοση πράξης, με την οποία αποδίδεται στον επιτηδευματία παράβαση του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1992/186/!main">Κ.Β.Σ.</ref>, που συνίσταται στην έκδοση ή στη λήψη εικονικών φορολογικών στοιχείων (λόγω ανυπαρξίας των σχετικών συναλλαγών), και του επιβάλλεται το προβλεπόμενο στο νόμο πρόστιμο, ο επιτηδευματίας δικαιούται να εκθέσει στη Διοίκηση τις απόψεις του για την τέλεση της παράβασης, ώστε να επηρεάσει τη λήψη από το αρμόδιο όργανο της σχετικής απόφασης, ύστερα από διαφορετική εμφάνιση ή εκτίμηση του πραγματικού υλικού. Για την άσκηση του ανωτέρω δικαιώματός του, απαιτείται να του επιδίδεται σημείωμα με τις διαπιστώσεις του φορολογικού ελέγχου, σύμφωνα με το <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1992/186/!main#art_36__par_7">εδάφιο α΄ της παραγράφου 7 του άρθρου 36 του Κ.Β.Σ.</ref> (βλ. <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2007/2370/!main">ΣτΕ Ολομ. 2370/2007</ref>). Ωστόσο, τούτο δεν χρειάζεται, εάν έχει ήδη κοινοποιηθεί στον επιτηδευματία σημείωμα με τις σχετικές διαπιστώσεις του ελέγχου, σύμφωνα με το <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1992/186/!main#art_30__par_5">εδάφιο β΄ της παραγράφου 5 του άρθρου 30 του Κ.Β.Σ.</ref>, διότι, σε τέτοια περίπτωση, ο επιτηδευματίας πληροφορείται όχι μόνο το ενδεχόμενο απόρριψης των βιβλίων του (αναφορικά με το οποίο μπορεί να υποβάλει αίτηση και να εκθέσει τις απόψεις του στην αρμόδια Επιτροπή), αλλά και τις παραβάσεις έκδοσης ή λήψης εικονικών στοιχείων (ενόψει των οποίων η φορολογική Διοίκηση άγεται τόσο στην απόρριψη των βιβλίων όσο και στην έκδοση φύλλου ελέγχου προσδιορισμού του φόρου), ως προς τις οποίες μπορεί, εντός της οριζόμενης στην ίδια διάταξη προθεσμίας (20 ημερών από την κοινοποίηση του σημειώματος) να εκθέσει στον Προϊστάμενο της αρμόδιας φορολογικής αρχής τις απόψεις του, ώστε να επηρεάσει την κρίση του περί της τέλεσης (ή μη) των παραβάσεων, η οποία, άλλωστε, αποτελεί αναγκαίο στήριγμα της τυχόν απόρριψης των βιβλίων. Συνεπώς, με την επίδοση του σημειώματος του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1992/186/!main#art_30__par_5">εδαφίου β΄ της παραγράφου 5 του άρθρου 30 του Κ.Β.Σ.</ref> χορηγείται στον επιτηδευματία η δυνατότητα να ασκήσει λυσιτελώς το δικαίωμα προηγούμενης ακρόασής του αναφορικά με την τέλεση των παραβάσεων που διαπίστωσε ο φορολογικός έλεγχος, ώστε να αποφύγει τόσο την έκδοση φύλλου ελέγχου και την επιβολή φόρου (ενδεχομένως, κατόπιν απόρριψης των βιβλίων του) όσο και τον καταλογισμό των προβλεπόμενων στο νόμο χρηματικών κυρώσεων, με συνέπεια να μην στοιχειοθετείται παραβίαση του εν λόγω δικαιώματος, σε περίπτωση που ο επιτηδευματίας δεν κληθεί να εκθέσει τις απόψεις του επί της τέλεσης των παραβάσεων εκ νέου, κατ' επίκληση ειδικώς της διατάξεως του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1992/186/!main#art_36__par_7">εδαφίου α΄ της παρ. 7 του άρθρου 36 του Κ.Β.Σ.</ref>, και ιδιαιτέρως πριν από την έκδοση πράξης καταλογισμού σε βάρος του προστίμου για έκδοση ή λήψη των επίμαχων εικονικών φορολογικών στοιχείων (<ref href="/akn/gr/judgment/COS/2017/1620-5/!main">ΣτΕ 1620-5/2017</ref> 7μ).</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_8">
            <num>8.</num>
            <p>Επειδή, όπως δέχεται η αναιρεσιβαλλομένη απόφαση, η εταιρεία «GARDEN A.E.» ιδρύθηκε το έτος 1987, με αντικείμενο εργασιών την εκμετάλλευση ξενοδοχειακών και τουριστικών επιχειρήσεων και για την παρακολούθηση των εργασιών της τηρούσε βιβλία και στοιχεία Γ΄ κατηγορίας του ΚΒΣ. Στη συνέχεια, με την 17954/16.5.2002 πράξη της συμβολαιογράφου Ζακύνθου Ζωής Βισβάρδη, η ανωτέρω εταιρεία συγχωνεύτηκε με απορρόφηση από την ανώνυμη εταιρεία με την επωνυμία «ΣΚΟΡΠΙΟΣ Τουριστικές – Ξενοδοχειακές – Αγροτικές και Οικοδομικές Επιχειρήσεις Α.Ε.» και το διακριτικό τίτλο «ΣΚΟΡΠΙΟΣ Α.Ε.» (299/2003 εγκριτική απόφαση του Νομάρχη Ζακύνθου), η οποία έχει το αυτό αντικείμενο εργασιών και είναι ίδιων συμφερόντων. Ενόψει σχετικών εντολών διενεργήθηκε έλεγχος στα βιβλία και στοιχεία της εταιρείας «GARDEN A.E.», για τα οικονομικά έτη 1993 – 2000, σχετικά με επένδυση που πραγματοποίησε για την ανέγερση ξενοδοχειακής μονάδας σε οικόπεδο, εμβαδού 9.370,72 τ.μ., ιδιοκτησίας της εν λόγω εταιρείας, που βρίσκεται στην περιοχή Βασιλικού Ζακύνθου και αποτελεί τμήμα ευρύτερης εκτάσεως 65 στρεμμάτων, εντός της οποίας ανεγέρθηκαν τρία ακόμη ξενοδοχεία από τις ανώνυμες εταιρείες με τις επωνυμίες «ΠΟΡΤΟ ΡΟΜΑΝΤΖΑ Α.Ε.», «ΣΚΟΡΠΙΟΣ Α.Ε.» και «ΠΑΡΑΝΤΑΪΣ Α.Ε.», ίδιων συμφερόντων. Η ανέγερση του ξενοδοχείου της εταιρείας «GARDEN A.E.» και των δύο εταιρειών «ΠΟΡΤΟ ΡΟΜΑΝΤΖΑ Α.Ε.» και «ΣΚΟΡΠΙΟΣ Α.Ε.» ξεκίνησε ταυτοχρόνως το έτος 1992 και ανατέθηκε (και από τις τρεις εταιρείες) στην κατασκευάστρια κοινοπραξία «Δομική ΕΠΕ – Μ.&amp; Κ. Λιάσκας Ο.Ε.». Η εκτέλεση των εργασιών διακόπηκε για ένα διάστημα και ξεκίνησαν εκ νέου το έτος 1994, όταν οι επενδύσεις αυτές υπήχθησαν στις ευεργετικές διατάξεις του <ref href="/akn/gr/act/law/1990/1892/!main">Ν. 1892/1990</ref> και εγκρίθηκε για καθένα από τα τρία ξενοδοχεία κρατική επιχορήγηση ποσοστού 26% επί της συνολικής επενδύσεως. Το συνολικό εγκριθέν ποσό της επενδύσεως για την ελεγχόμενη ως άνω εταιρεία «GARDEN A.E.» ανήλθε σε 360.000.000 δραχμές (ήδη 1.056.493,03 ευρώ). Από την επεξεργασία και αντιπαραβολή των βιβλίων και στοιχείων τόσο της ως άνω εταιρείας, όσο και εκείνων του εργολάβου – πολιτικού μηχανικού Μ. Λ., που είχε αναλάβει από το 1994 τις εργασίες αποπερατώσεως του ξενοδοχείου της, σε συνδυασμό με την οικονομοτεχνική μελέτη επενδύσεως, που η εν λόγω εταιρεία υπέβαλε στο Υπουργείο Εθνικής Οικονομίας για την εν λόγω επιχορήγηση, και την από 19/3/1997 έκθεση ελέγχου της Διεύθυνσης Έγκρισης και Ελέγχου Ιδιωτικών Επενδύσεων του Υπουργείου Οικονομίας και Οικονομικών, η Φορολογούσα Αρχή κατέληξε στα ακόλουθα συμπεράσματα: 1) όλα τα τιμολόγια που εκδόθηκαν από τον εργολάβο κατασκευαστή Μ. Λ. προς την ελεγχομένη για την ανέγερση και τον εξοπλισμό του ξενοδοχείου της ήταν εικονικά και εκδόθηκαν για ανύπαρκτες εν μέρει συναλλαγές, 2) η ανέγερση του ξενοδοχείου πραγματοποιήθηκε μεν, όμως, το εμφανιζόμενο από τα τιμολόγια του Μ. Λ. κόστος ήταν πολλαπλάσιο του πραγματικού, 3) αποτελούσε συνήθη πρακτική η έκδοση τιμολογίων παροχής υπηρεσιών τεχνικών έργων κατά τεμάχιο ως να επρόκειτο για μεταπώληση εμπορευμάτων χωρίς να γίνεται πλήρης περιγραφή του έργου, 4) στα τιμολόγια παροχής υπηρεσιών, εκτός των εργασιών τεχνικών έργων, έχουν χρεωθεί και διάφοροι εξοπλισμοί του ξενοδοχείου χωρίς να υπάρχουν αντίστοιχα δελτία αποστολής, 5) σκοπός της λήψεως των εικονικών τιμολογίων ήταν η επιστροφή από τη ΔΟΥ Ζακύνθου μεγάλων ποσών ΦΠΑ, και η λήψη μεγαλύτερων ποσών κρατικών επιχορηγήσεων, και 6) οι καταθέσεις του κύριου μετόχου Ν. Μ. σε μετρητά, που εμφανίζονταν στα βιβλία, δεν ήταν πραγματικές και σκοπό είχαν να εμφανίσουν εξοφλημένα εικονικά τιμολόγια. Ειδικότερα, για την διαχειριστική περίοδο 1/1-31/12/1996 ο έλεγχος απέδωσε στην ως άνω εταιρεία τις εξής παραβάσεις: 1. Έχει απογράψει ανακριβώς την αξία του οικοπέδου κατά παράβαση του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1992/186/!main#art_27__par_1">άρθρου 27 παρ. 1 π.δ. 186/1992</ref>. 2. Δεν συμφωνούν τα αθροίσματα του γενικού καθολικού με τα αθροίσματα των Ημερολογίων, κατά παράβαση των άρθρων <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1992/186/!main#art_2__par_1">2 παρ. 1</ref>, <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1992/186/!main#art_1__par_2">21 παρ. 2</ref> και <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1992/186/!main#art_3__par_1">33 παρ. 1</ref> <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1992/186/!main">π.δ. 186/1992</ref>. 3. ΄Εχουν γίνει ανακριβείς καταχωρήσεις, καταχωρήσεις χωρίς παραστατικά στους λογαριασμούς Μ. Λ. και Ν. Μ., εξοφλήσεις τιμολογίων του Μ. Λ. απ’ ευθείας από το μέτοχο Μ. με χρέωση του λογαριασμού του προμηθευτή και πίστωση του μετόχου, κατά παράβαση του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1992/186/!main#art_7__par_1">άρθρου 7 παρ. 1 π.δ. 186/1992</ref>. 4. Δεν έχει καταχωρηθεί στα βιβλία είσπραξης από επιστροφή Φ.Π.Α. ποσό 32.620.195 δραχμών, κατά παράβαση του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1992/186/!main#art_7__par_1">άρθρου 7 παρ. 1 π.δ. 186/1992</ref>. Και 5. Η εταιρεία έλαβε και καταχώρησε στα βιβλία της τα Τ.Π.Υ.: 79/25-1-96, 85/20-4-96, 92/25-5-96 και 88/18-4-96 του κατασκευαστή Μ. Λ., συνολικής αξίας 501.325.000 δραχμών, που είναι εικονικά τιμολόγια για ανύπαρκτες εν μέρει συναλλαγές και των οποίων η αξία δεν μπορεί να προσδιορισθεί, με εξαίρεση τα υπ’ αριθμ. 79 και 92 Τ.Π.Υ. η εικονική αξία των οποίων προσδιορίζεται στα ποσά των 17.000.000 και 310.000.000 δρχ., αντίστοιχα, παράβαση που επισύρει το προβλεπόμενο στο <ref href="/akn/gr/act/law/1997/2523/!main#art_5__par_10">άρθρο 5 παρ. 10 περ. β΄ του ν. 2523/1997</ref> πρόστιμο. Στη συνέχεια, ο Προϊστάμενος του Π.Ε.Κ. Πάτρας εξέδωσε την 61/2003 πράξη, με την οποία καταλόγισε στην ανωτέρω εταιρεία τις προαναφερόμενες παραβάσεις και επέβαλε σε βάρος της πρόστιμα: 100.000 δραχμών για την 1η παράβαση, 300.000 δραχμών για καθεμία από τις 2η, 3η και 4η παραβάσεις και 812.325.000 δραχμών για την 5η κατηγορία παραβάσεων και, συνολικά, το ποσό των 813.325.000 δραχμών (ή 2.386.867 ευρώ). Κατά της πράξεως αυτής η ως άνω εταιρεία άσκησε προσφυγή, το δικόγραφο της οποίας συμπληρώθηκε με δικόγραφο πρόσθετων λόγων, προέβαλε δε, ως λόγο ακυρώσεώς της, μεταξύ άλλων, την παράλειψη παροχής σε αυτήν του, κατά τα άρθρα <ref href="/akn/gr/act/constitution/2001/!main#art_20">20</ref> παρ. <ref href="/akn/gr/act/constitution/2001/!main#art_20__par_2">2</ref> του <ref href="/akn/gr/act/constitution/2001/!main">Συντάγματος</ref> και <ref href="/akn/gr/act/law/1999/2690/!main#art_6">6</ref> του <ref href="/akn/gr/act/law/1999/2690/!main">Κώδικα Διοικητικής Διαδικασίας</ref>, δικαιώματος της προηγούμενης ακροάσεως. Το Ελληνικό Δημόσιο, με το οικείο έγγραφο των απόψεών του, ισχυρίσθηκε ότι η ως άνω εταιρεία άσκησε το δικαίωμα της προηγούμενης ακροάσεως, καθόσον μετά το πέρας του ελέγχου, στις 13/11/2002, της κοινοποιήθηκε το 4581/12.11.2002 σημείωμα ελέγχου με τις διαπιστώσεις του ελέγχου για τις παραλείψεις και τις παρατυπίες της, κατ’ αυτού δε, στις 2/12/2002, αυτή προσέφυγε στην Επιτροπή του άρθρου 30 παρ. 5 του ΚΒΣ. Η τελευταία στη συνεδρίαση, στις 9/12/2002, κατά την οποία η ως άνω εταιρεία παραστάθηκε δια του νομίμου εκπροσώπου της, αφού εξέτασε τις διαπιστώσεις του ελέγχου απέρριψε τους ισχυρισμούς της εταιρείας και αποφάνθηκε ότι ορθώς τα βιβλία και στοιχεία της κρίθηκαν ανεπαρκή και ανακριβή (βλ. το 38/9.12.2002 σχετικό πρακτικό). Το πρωτοβάθμιο δικαστήριο, λαμβάνοντας υπόψη ότι στο προαναφερόμενο σημείωμα δεν περιεχόταν κλήση προς την βαρυνόμενη εταιρεία προς διατύπωση των απόψεών της, απέρριψε τον ισχυρισμό της Φορολογικής Αρχής και έκανε δεκτή την προσφυγή, λόγω παραβάσεως ουσιώδους τύπου της διαδικασίας εκδόσεως της ένδικης καταλογιστικής πράξεως. Το διοικητικό εφετείο, αφού έλαβε υπόψη του ότι: α) στο επικαλούμενο από τη Φορολογούσα Αρχή σημείωμα παρατίθεντο τα αποτελέσματα του ελέγχου και οι αποδιδόμενες στην εταιρεία παραβάσεις του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1992/186/!main">Κ.Β.Σ.</ref>, β) η Επιτροπή Κρίσεως Βιβλίων, στην οποία αυτή προσέφυγε, αποφάνθηκε, σύμφωνα με το άρθρο 30 παρ. 5 του ίδιου Κώδικα, εάν οι πράξεις ή παραλείψεις που της καταλογίσθηκαν αποτελούσαν λόγους ανεπάρκειας ή ανακρίβειας των βιβλίων και στοιχείων της και συνεπάγονταν τον εξωλογιστικό προσδιορισμό της φορολογητέας ύλης των ελεγχόμενων χρήσεων, χωρίς να εξετάσει εάν οι συγκεκριμένες παραβάσεις στοιχειοθετούντο κατά την πραγματική τους βάση, και γ) η εν λόγω προσφυγή, κατά συνέπεια, δεν κάλυπτε την παράλειψη της προηγούμενης ακροάσεως της εταιρείας από τον αρμόδιο για την έκδοση της επίμαχης πράξεως επιβολής προστίμων του ΚΒΣ Προϊστάμενο ΠΕΚ Πατρών, έκρινε ότι για την έκδοση της απόφασης επιβολής προστίμου ΚΒΣ δεν είχε τηρηθεί ο προαναφερόμενος ουσιώδης τύπος της διαδικασίας έκδοσής της, και συγκεκριμένα δεν είχε προηγουμένως κοινοποιηθεί στην εταιρεία το σημείωμα ελέγχου του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1992/186/!main#art_36__par_7">άρθρου 36 παρ. 7 του Κ.Β.Σ.</ref> με κλήση αυτής προς παροχή εξηγήσεων, και ότι, ως εκ τούτου, η εν λόγω απόφαση είναι νομικώς πλημμελής και ακυρωτέα.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_9">
            <num>9.</num>
            <p>Επειδή, το Δημόσιο προβάλλει ότι το δικαίωμα της προηγουμένης ακροάσεως καλύφθηκε από την επίδοση στην ως άνω εταιρεία του σημειώματος του άρθρου 30 παρ.5 του ΚΒΣ. Προς θεμελίωση του παραδεκτού του λόγου εν όψει της διατάξεως του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main#art_53__par_3">άρθρου 53 παρ.3 του π.δ.18/1989</ref>, το Δημόσιο προβάλλει ότι δεν υπάρχει νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας για το νομικό αυτό ζήτημα. Ο ισχυρισμός αυτός είναι βάσιμος, διότι, πράγματι, κατά τον χρόνο άσκησης της υπό κρίση αιτήσεως (31.1.2013) δεν υπήρχε νομολογία του Δικαστηρίου που να επιλύει το παραπάνω ερμηνευτικό ζήτημα, το οποίο, όμως, πλέον έχει λυθεί με τις 1620-5/2017 αποφάσεις της επταμελούς συνθέσεως του Β΄ Τμήματος του Δικαστηρίου. Επομένως, ο λόγος προβάλλεται παραδεκτώς. Περαιτέρω, είναι και βάσιμος, διότι, κατά τα γενόμενα δεκτά στην σκέψη 7, η κοινοποίηση εκ μέρους της φορολογικής διοίκησης στην εταιρεία «GARDEN A.E.», η οποία έχει απορροφηθεί από την αναιρεσίβλητη εταιρεία «ΣΚΟΡΠΙΟΣ Α.Ε.», του σημειώματος του άρθρου 30 παρ. 5 του ΚΒΣ αρκούσε προκειμένου αυτή να ασκήσει το δικαίωμά της για προηγούμενη ακρόαση και να αμφισβητήσει την τέλεση των αποδοθεισών σε αυτήν παραβάσεων του ΚΒΣ πριν της επιβληθεί το ένδικο πρόστιμο.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_10">
            <num>10.</num>
            <p>Επειδή, κατόπιν των ανωτέρω, η υπό κρίση αίτηση πρέπει να γίνει δεκτή και να αναιρεθεί η προσβαλλόμενη απόφαση, η δε υπόθεση, η οποία χρειάζεται διευκρίνιση κατά το πραγματικό της μέρος, πρέπει να παραπεμφθεί στο εκδόν την αναιρεσιβαλλομένη απόφαση δικαστήριο για νέα κρίση.</p>
          </item>
        </blockList>
      </motivation>
      <decision>
        <p>Δια ταύτα</p>
        <p><outcome>Δέχεται</outcome> την αίτηση.</p>
        <p>Αναιρεί την <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtPatras/2012/627/!main">υπ’ αριθμ. 627/2012 απόφαση του Διοικητικού Εφετείου Πατρών</ref>, στο οποίο και παραπέμπει την υπόθεση κατά το σκεπτικό.</p>
        <p>Επιβάλλει στην αναιρεσίβλητη εταιρεία την δικαστική δαπάνη του Δημοσίου, η οποία ανέρχεται σε εννιακόσια είκοσι (920) ευρώ.</p>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>Η διάσκεψη έγινε στην Αθήνα στις <date refersTo="courtConferenceDate" date="2017-10-30">30 Οκτωβρίου 2017</date> και η απόφαση δημοσιεύθηκε σε δημόσια συνεδρίαση της <date refersTo="decisionPublicationDate" date="2017-12-28">28ης Δεκεμβρίου 2017</date>.</p>
      <p>Η Πρόεδρος του Β´ ΤμήματοςΗ Γραμματέας</p>
      <p>Ε. Σάρπ Α. Ζυγουρίτσα</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
