<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="decision">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2017/A3534/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2017/A3534/"/>
          <FRBRdate name="decisionPublicationDate" date="2017-12-29"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2017/A3534/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2017/A3534/ell@"/>
          <FRBRdate name="decisionPublicationDate" date="2017-12-29"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2017/A3534/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2017/A3534/ell@.xml"/>
          <FRBRdate name="XMLConversion" date="2025-05-15"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef source="#original" type="generation" date="2025-05-15"/>
      </lifecycle>
      <workflow source="#openLawsGR">
        <step date="2017-12-29" by="#COS" refersTo="#decisionPublicationDate"/>
        <step date="2015-05-25" by="#COS" refersTo="#courtConferenceDate"/>
        <step date="2015-05-06" by="#COS" refersTo="#publicHearingDate"/>
      </workflow>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/COS/2017/A3534/ell@" showAs="Original"/>
        <TLCEvent eId="publicHearingDate" href="/akn/ontology/event/gr/publicHearingDate" showAs="Ημερομηνία δημόσιας συνεδρίασης"/>
        <TLCEvent eId="courtConferenceDate" href="/akn/ontology/event/gr/courtConferenceDate" showAs="Ημερομηνία διάσκεψης"/>
        <TLCEvent eId="decisionPublicationDate" href="/akn/ontology/event/gr/decisionPublicationDate" showAs="Ημερομηνία δημοσίευσης απόφασης"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <p>
        <docNumber>3534/2017</docNumber>
      </p>
      <p>
        <docProponent>ΤΟ ΣΥΜΒΟΥΛΙΟ ΤΗΣ ΕΠΙΚΡΑΤΕΙΑΣ</docProponent>
      </p>
      <p>ΤΜΗΜΑ Ε΄</p>
      <p>Συνεδρίασε δημόσια στο ακροατήριό του στις <date refersTo="publicHearingDate" date="2015-05-06">6 Μαΐου 2015</date>, με την εξής σύνθεση: Αγγ. Θεοφιλοπούλου, Αντιπρόεδρος, Πρόεδρος του Ε΄ Τμήματος, Θ. Αραβάνης, Χρ. Ντουχάνης, Σύμβουλοι, Ρ. Γιαννουλάτου, Ελ. Μουργιά, Πάρεδροι. Γραμματέας η Ειρ. Δασκαλάκη.</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Για να δικάσει την από 6 Φεβρουαρίου 2008 αίτηση:</p>
        <p>του Δήμου Μίκρας Θεσσαλονίκης και ήδη Δήμου Θέρμης Θεσσαλονίκης, ο οποίος παρέστη με τον δικηγόρο Δημήτριο Κυριακόπουλο (Α.Μ. 2003 Δ.Σ. Θεσσαλονίκης), που τον διόρισε με απόφαση η Οικονομική του Επιτροπή,</p>
        <p>κατά του Υπουργού Περιβάλλοντος, Χωροταξίας και Δημοσίων Έργων και ήδη Υπουργού Περιβάλλοντος, Ενέργειας και Κλιματικής Αλλαγής, ο οποίος παρέστη με την Νικολέττα Μπελίτση, Πάρεδρο του Νομικού Συμβουλίου του Κράτους.</p>
        <p>Με την αίτηση αυτή ο αιτών Δήμος επιδιώκει να ακυρωθεί το από 26.11.2007 Προεδρικό Διάταγμα (ΦΕΚ ΑΑΠ 537/13.12.2007) και κάθε άλλη σχετική πράξη ή παράλειψη της Διοικήσεως.</p>
        <p>Η εκδίκαση άρχισε με την ανάγνωση της εκθέσεως της εισηγήτριας, Παρέδρου Ελ. Μουργιά.</p>
        <p>Κατόπιν το δικαστήριο άκουσε τον πληρεξούσιο του αιτούντος Δήμου, ο οποίος ανέπτυξε και προφορικά τους προβαλλόμενους λόγους ακυρώσεως και ζήτησε να γίνει δεκτή η αίτηση και την αντιπρόσωπο του Υπουργού, η οποία ζήτησε την απόρριψή της.</p>
        <p>Μετά τη δημόσια συνεδρίαση το δικαστήριο συνήλθε σε διάσκεψη σε αίθουσα του δικαστηρίου κ α ι</p>
        <p>Α φ ο ύ μ ε λ έ τ η σ ε τ α σ χ ε τ ι κ ά έ γ γ ρ α φ α</p>
        <p>Σ κ έ φ θ η κ ε κ α τ ά τ ο ν Ν ό μ ο</p>
        <p>1. Επειδή, με την κρινόμενη αίτηση, για την οποία δεν απαιτείται κατά νόμο η καταβολή παραβόλου, ζητείται η ακύρωση του από 26.11.2007 προεδρικού διατάγματος (ΑΑΠ 537/13.12.2007), με το οποίο καθορίσθηκαν χρήσεις γης και όροι και περιορισμοί δομήσεως στην εκτός σχεδίου και εκτός ορίων οικισμών προ του 1923 περιοχή του Δήμου Μίκρας του νομού Θεσσαλονίκης.</p>
        <p>2. Επειδή, νομίμως συνεχίζει τη δίκη ο Δήμος Θέρμης, ο οποίος προήλθε από τη συνένωση και του αιτούντος Δήμου [άρθρα 1 παρ. 2 περ. 19 υποπερ. Α12 και 283 παρ. 1 εδ. β΄ του ν. 3852/2010 (Α΄ 87)].</p>
        <p>3. Επειδή, η κρινόμενη αίτηση με έννομο συμφέρον ασκείται από τον αιτούντα Δήμο εφόσον οι ρυθμίσεις του προσβαλλόμενου διατάγματος αφορούν την εδαφική του περιφέρεια.</p>
        <p>4. Επειδή, το επίδικο διάταγμα δημοσιεύθηκε στην Εφημερίδα της Κυβερνήσεως στις 13.12.2007 και, συνεπώς, η υπό κρίση αίτηση που κατατέθηκε στις 8.2.2008 ασκείται εμπροθέσμως.</p>
        <p>5. Επειδή, όπως έχει κριθεί (ΣτΕ 3497/2010, 3498/2010 7μ.), από τις διατάξεις των άρθρων 2α και 10 της κοινής υπουργικής αποφάσεως (κ.υ.α.) των Υπουργών Οικονομίας και Οικονομικών και ΠΕ.ΧΩ.Δ.Ε. και του Υφυπουργού Εσωτερικών, Δημόσιας Διοίκησης και Αποκεντρώσεως Υ.ΠΕ.ΧΩ.Δ.Ε./ΕΥΠΕ/οικ. 107017/28.8.2006 (Β΄ 1225/5.9.2006), η οποία άρχισε να ισχύει σύμφωνα με το άρθρο 13 αυτής από 21.7.2009 και με την οποία σκοπήθηκε η συμμόρφωση της Χώρας προς τις διατάξεις της Οδηγίας 2001/42/ΕΚ του Ευρωπαϊκού Κοινοβουλίου και του Συμβουλίου των Ευρωπαϊκών Κοινοτήτων της 27.6.2001 «σχετικά με την εκτίμηση των περιβαλλοντικών επιπτώσεων ορισμένων σχεδίων και προγραμμάτων» (EEL 197/30/21.7.2001), συνάγεται ότι επιδιώκεται η μη υποβολή σε στρατηγική περιβαλλοντική εκτίμηση (ΣΠΕ), άρα και σε περιβαλλοντικό προέλεγχο, σχεδίων και προγραμμάτων των οποίων η διαδικασία εκπονήσεως έχει κινηθεί πριν από την 21.7.2004 και έχει προχωρήσει σε τόσο ικανοποιητικό βαθμό ώστε είτε να ολοκληρωθούν δηλαδή να εγκριθούν, εντός 24 μηνών από την ημερομηνία αυτή, είτε, εάν η ολοκλήρωση αυτή γίνεται με νομοθετική διαδικασία από τη Βουλή ή την Κυβέρνηση, να υποβληθούν σε αυτήν (τη νομοθετική διαδικασία) προς έγκριση από τα ανωτέρω κρατικά όργανα εντός του ανωτέρω εικοσιτετραμήνου, ανεξαρτήτως αν εγκριθούν από αυτά μετά την πάροδό του. Τέλος, κατά τις αυτές διατάξεις, ως υποβολή στη νομοθετική διαδικασία νοείται η κατά το Σύνταγμα και τους νόμους κίνηση της διαδικασίας αυτής, προκειμένου να εγκριθεί, με τη μορφή της προβλεπόμενης γι’ αυτό νομικής πράξεως, το σχέδιο ή το πρόγραμμα.</p>
        <p>6. Επειδή, εξάλλου, σύμφωνα με τις διατάξεις των άρθρων 26 παρ. 2, 35 παρ. 1, 43 παρ. 2, 81 και 95 παρ. 1 περ. δ΄ του Συντάγματος, ως μορφή της νομικής πράξεως με την οποία εγκρίνεται σχέδιο ή πρόγραμμα προστασίας περιβάλλοντος στην ευρύτερη περιοχή της Θεσσαλονίκης προβλέπεται το κανονιστικό προεδρικό διάταγμα, που εκδίδεται από την εκτελεστική λειτουργία και, συνεπώς και την Κυβέρνηση, ως σημείο δε εκκινήσεως της νομοθετικής διαδικασίας υποβολής του διατάγματος αυτού στην εκτελεστική εξουσία προς έγκριση, δηλαδή προς έκδοση και δημοσίευσή του, νοείται η υποβολή του στο Συμβούλιο της Επικρατείας εν σχεδίω, προς έλεγχο από αυτό της νομιμότητάς του (πρβλ. ΣτΕ 3497/2010, 3498/2010 7μ.).</p>
        <p>7. Επειδή, στην προκειμένη περίπτωση, πρώτη τυπική προπαρασκευαστική πράξη του προσβαλλομένου κανονιστικού π. δ/τος, με το οποίο εγκρίνεται ζώνη οικιστικού ελέγχου στην ευρύτερη περιοχή Θεσσαλονίκης, δηλαδή σχέδιο για το οποίο είναι, κατ’ αρχήν, υποχρεωτική η διενέργεια ΣΠΕ (ΠΕ 264/2014 5μ), είναι η από 14.11.2003 γνωμοδότηση της Εκτελεστικής Επιτροπής του Οργανισμού της Θεσσαλονίκης, προγενέστερη της 21.7.2004. Το τελικό δε σχέδιο του διατάγματος αυτού διαβιβάστηκε στο Συμβούλιο της Επικρατείας στις 27.1.2005, πριν δηλαδή από την εκπνοή του εικοσιτετραμήνου από την ανωτέρω ημερομηνία (21.7.2004) και, ως εκ τούτου, δεν υπέκειτο σε στρατηγική περιβαλλοντική εκτίμηση, κατά τα αναφερόμενα στην σκέψη 5. Είναι, συνεπώς, απορριπτέος ως αβάσιμος ο λόγος ακυρώσεως με τον οποίο προβάλλεται ότι το επίδικο διάταγμα είναι ακυρωτέο ως μη νόμιμο, διότι παραλήφθηκε η ΣΠΕ κατά την έκδοσή του, καθώς και ο περιβαλλοντικός προέλεγχος για την ανάγκη υποβολής του σε ΣΠΕ.</p>
        <p>8. Επειδή, το επίδικο διάταγμα έχει εκδοθεί κατ’ επίκληση, στο προοίμιό του, του άρθρου 29 παρ. 1 του ν. 1337/1983 (Α΄ 33), το οποίο εξακολουθεί να εφαρμόζεται και μετά την ισχύ του ν. 2508/1997 (Α΄ 124) δυνάμει του άρθρου 25 παρ. 5 του τελευταίου αυτού νόμου, και του οποίου το περιεχόμενο, όπως τροποποιηθέν διαμορφώθηκε, αποδίδεται με το άρθρο 183 παρ. 1 του Κώδικα Βασικής Πολεοδομικής Νομοθεσίας (Κ.Β.Π.Ν.), που κυρώθηκε με το άρθρο μόνο του π.δ. της 14/27.7.1999 (Δ΄ 580). Κατά τη διάταξη αυτή «1. Με π. δ/γματα που εκδίδονται με πρόταση του Υπουργού Περιβάλλοντος και Δημοσίων Έργων ορίζονται οι πόλεις και οικισμοί γύρω από τα όρια των οποίων καθορίζεται Ζώνη Οικιστικού Ελέγχου (ΖΟΕ). Με τα π. δ/γματα αυτά καθορίζεται και το πλάτος της ΖΟΕ σε κάθε συγκεκριμένη περίπτωση οικισμού ή θέσης του ή προσδιορίζονται τα όρια της ΖΟΕ σε χάρτη κατάλληλης κλίμακας που δημοσιεύεται με σμίκρυνση μαζί με το π. δ/γμα. Το πλάτος της ΖΟΕ υπολογίζεται από τα αντίστοιχα ακραία όρια του εγκεκριμένου σχεδίου πόλης ή του οικισμού προ του 1923. Με τα παραπάνω π. δ/γματα καθορίζονται, κατά τη συγκεκριμένη περίπτωση, οι όροι και περιορισμοί χρήσεων γης ή άλλοι όροι και περιορισμοί, που επιβάλλονται μέσα στις ΖΟΕ και ιδιαίτερα το όριο εμβαδού, κάτω από το οποίο δεν επιτρέπεται η κατάτμηση της γης. Τα π. δ/γματα αυτά εκδίδονται μετά από γνώμη του δημοτικού ή κοινοτικού συμβουλίου και του νομαρχιακού ΣΧΟΠ ή του ΚΣΧΟΠ για το νομό Αττικής [...]». Περαιτέρω, στο άρθρο 25 παρ. 5 του ως άνω ν. 2508/1997, του οποίου επίσης γίνεται επίκληση στο προοίμιο του προσβαλλόμενου διατάγματος, ορίζεται ότι «Μέχρι την έγκριση Γ.Π.Σ. ή Σ.Χ.Ο.Ο.Α.Π. κατά τον παρόντα νόμο, εφαρμόζονται οι διατάξεις του άρθρου 29 του ν. 1337/1983».</p>
        <p>9. Επειδή, όπως προκύπτει από τα στοιχεία του φακέλου, με το από 10.10.1985 προεδρικό διάταγμα (Δ΄ 689/21.11.1985) καθορίσθηκαν ζώνες οικιστικού ελέγχου στις εκτός σχεδίου και εκτός ορίων οικισμών προϋφισταμένων του 1923 περιοχές, μεταξύ άλλων, των Κοινοτήτων Καρδιάς, Τριλόφου και Πλαγιαρίου του νομού Θεσσαλονίκης, για τις οποίες ορίσθηκε κατώτατο όριο κατατμήσεως γης δέκα (10) στρέμματα (άρθρο 1 παρ. 2). Με το άρθρο 1 παρ. 19.22 του ν. 2539/1997 (Α΄ 244) συνεστήθη ο Δήμος Μίκρας, αποτελούμενος από τις ως άνω Κοινότητες Καρδιάς, Πλαγιαρίου και Τριλόφου, καθώς και την Κοινότητα Κάτω Σχολαρίου, οι οποίες καταργήθηκαν. Ακολούθως, εκδόθηκε το προσβαλλόμενο προεδρικό διάταγμα της 26.11.2007, με το άρθρο 1 του οποίου καθορίσθηκαν, κατά περιοχές, χρήσεις γης και όροι και περιορισμοί δομήσεως «στην εκτός σχεδίου και εκτός ορίων οικισμών προϋφισταμένων του 1923 περιοχή των Δημοτικών Διαμερισμάτων Καρδίας, Πλαγιαρίου, Τριλόφου και Κάτω Σχολαρίου του Δήμου Μίκρας της ευρύτερης περιοχής Θεσσαλονίκης, περιοχή η οποία εμπίπτει εντός της Ζώνης Οικιστικού Ελέγχου του Νομού Θεσσαλονίκης, που εγκρίθηκε με το από 21.11.1985 Π. Δ/γμα [...]». Στο άρθρο 3 παρ. 1 του προσβαλλομένου από 26.11.2007 π. δ/τος προβλέπεται ότι «το κατώτατο όριο αρτιότητας των γηπέδων για όλες τις περιοχές ορίζεται σε 10.000 τετραγωνικά μέτρα», σύμφωνα δε με την παρ. 2 του ίδιου άρθρου, «κατά παρέκκλιση θεωρούνται άρτια και οικοδομήσιμα τα γήπεδα τα οποία πληρούσαν στις 21.11.1985 ημερομηνία δημοσιεύσεως του από 10.10.1985 π.δ/τος (Δ΄ 689) τις αρτιότητες του από 24.5.1985 π.δ/τος (Δ΄ 270)». Συνεπώς, εφόσον στις περιοχές για τις οποίες είχε καθορισθεί ζώνη οικιστικού ελέγχου με το από 10.10.1985 π.δ. δεν είχε περιληφθεί η Κοινότητα Κάτω Σχολαρίου, στην εντός των διοικητικών ορίων της ανωτέρω Κοινότητας περιοχή, κατά την δημοσίευση του επίδικου διατάγματος, δεν ίσχυε ο προβλεπόμενος στο άρθρο 1 παρ. 2 του π.δ. της 10.10.1985 περιορισμός για την κατάτμηση, είχε δε εφαρμογή το από 24.5.1985 π. δ/γμα (Δ΄ 270) για την εκτός σχεδίου δόμηση. Μετά την άσκηση της υπό κρίση αιτήσεως δημοσιεύθηκε το από 18.2.2009 προεδρικό διάταγμα (ΑΑΠ 82/26.2.2009), με το οποίο προστέθηκε στην ως άνω παρ. 2 του άρθρου 3 του προσβαλλόμενου διατάγματος το εξής εδάφιο: «Ειδικώς για την εκτός σχεδίου και εκτός ορίων οικισμού περιοχή του δημοτικού διαμερίσματος Κάτω Σχολαρίου η οποία δεν περιλαμβάνεται στις καθορισθείσες με το άρθρο 1 του π. δ/τος της 10.10-21.11.1985 (Δ΄ 689) Ζώνες Οικιστικού Ελέγχου, θεωρούνται ως κατά παρέκκλιση άρτια και οικοδομήσιμα τα γήπεδα, τα οποία στις 13.12.2007 πληρούσαν τις αρτιότητες του από 24.5.1985 π.δ/τος (Δ΄ 270)».</p>
        <p>10. Επειδή, ο ν. 1561/1985 (Α΄ 148) καθόρισε το ρυθμιστικό σχέδιο και πρόγραμμα προστασίας περιβάλλοντος της ευρύτερης περιοχής της Θεσσαλονίκης. Το πρόγραμμα προστασίας περιβάλλοντος περιλαμβάνει τα μέτρα και τις κατευθύνσεις για την αναβάθμιση και προστασία του φυσικού και δομημένου περιβάλλοντος της ευρύτερης περιοχής της Θεσσαλονίκης. Στο άρθρο 3 του νόμου αυτού καθορίζονται οι γενικότεροι και ειδικότεροι στόχοι για την ευρύτερη περιοχή της Θεσσαλονίκης και στο άρθρο 4, παρ. 1 προβλέπεται ότι το ρυθμιστικό σχέδιο Θεσσαλονίκης και το πρόγραμμα προστασίας περιβάλλοντος πραγματοποιούνται με τα μέτρα που ορίζονται στο παράρτημα και τα διαγράμματα του άρθρου 14. Στο άρθρο 14, και συγκεκριμένα στο κεφάλαιο Α του Παραρτήματος, που περιέχει τις ειδικότερες κατευθύνσεις και μέτρα για τη χωροταξική και πολεοδομική ανασυγκρότηση της ευρύτερης περιοχής της Θεσσαλονίκης και για την αντιμετώπιση της ρυπάνσεως του περιβάλλοντός της, προβλέπονται μέτρα για την ανάδειξη της φυσιογνωμίας της πόλεως, την ανάσχεση της εξαπλώσεως του αστικού ιστού και την ποιοτική αναβάθμιση της πόλεως (παρ. 3.1.). Εξάλλου, η επίμαχη περιοχή των Κοινοτήτων που ήδη, κατά τα ανωτέρω, απαρτίζουν τον Δήμο Μίκρας και την οποία αφορά το προσβαλλόμενο διάταγμα, εμπίπτει στα όρια της ευρύτερης περιοχής Θεσσαλονίκης και, συγκεκριμένα, στη λεγομένη «λοιπή» περιοχή [άρθρο 14 Α παρ. 1.5-βλ. ΠΕ 316/2005]. Σύμφωνα δε με το άρθρο 3 του ίδιου νόμου 1561/1985 , τίθεται αφενός μεν ως ειδικότερος στόχος για την εξέλιξη της ευρύτερης περιοχής Θεσσαλονίκης, μεταξύ άλλων, η οικονομική της ανασυγκρότηση με την ενίσχυση και του πρωτογενούς τομέα [άρθρο 3 παρ. 3 περ. δ΄], αφετέρου δε ως ειδικότερος στόχος και κατεύθυνση για τη χωροταξική οργάνωση της ίδιας ευρύτερης περιοχής, μεταξύ άλλων, ο προγραμματισμός της υπόλοιπης περιοχής, στην οποία, κατά τα ανωτέρω, εμπίπτει και ο Δήμος Μίκρας, ως «ενιαίου και, κατά βάση, αγροτικού χώρου» [άρθρο 3 παρ. 4 περ. β΄].</p>
        <p>11. Επειδή, σύμφωνα με το άρθρο 5 παρ. 5 του ως άνω ν. 1561/1985, όπως η παράγραφος αυτή αντικαταστάθηκε με το άρθρο 11 παρ. 7 του ν. 2052/1992 (Α΄ 94) [άρθρο 27 παρ. 5 του Κ.Β.Π.Ν.], «Για την εκπλήρωση του έργου του ο Οργανισμός [Θεσσαλονίκης] μπορεί να συντάσσει τις απαιτούμενες μελέτες για τις εξειδικεύσεις του ρυθμιστικού σχεδίου και τα προγράμματα εφαρμογής του. Στις περιπτώσεις που, σύμφωνα με την κείμενη νομοθεσία, απαιτείται γνωμοδότηση του Συμβουλίου Χωροταξίας, Οικισμού και Περιβάλλοντος για έκδοση προεδρικών διαταγμάτων καθορισμού Ζώνης Οικιστικού Ελέγχου (Ζ.Ο.Ε.) […] νοείται γνωμοδότηση της Εκτελεστικής Επιτροπής του Οργανισμού Θεσσαλονίκης. […]». Όπως προκύπτει από τη διάταξη αυτή, κατά την έκδοση διαταγμάτων που αφορούν καθορισμό, τροποποίηση ή συμπλήρωση ζώνης οικιστικού ελέγχου στην ευρύτερη περιοχή της Θεσσαλονίκης, η οποία υπάγεται στις ρυθμίσεις του ν. 1561/1985, γνωμοδοτεί, αντί του Συμβουλίου Χωροταξίας, Οικισμού και Περιβάλλοντος, η Εκτελεστική Επιτροπή του Οργανισμού Θεσσαλονίκης (πρβλ. ΣτΕ 350/2013, 5492/2012 κ.ά.). Συνεπώς, για την έκδοση του επίδικου διατάγματος, με το οποίο καθορίζονται χρήσεις γης και όροι και περιορισμοί δομήσεως στην ευρύτερη περιοχή Θεσσαλονίκης [δημοτικά διαμερίσματα Καρδίας, Πλαγιαρίου, Τριλόφου και Κάτω Σχολαρίου του Δήμου Μίκρας], νομίμως γνωμοδότησε η Εκτελεστική Επιτροπή του Οργανισμού Θεσσαλονίκης, η δε σχετική από 14.11.2003 γνωμοδότησή της μνημονεύεται στο προοίμιο του προσβαλλόμενου διατάγματος. Είναι, επομένως, απορριπτέος ως αβάσιμος ο λόγος ακυρώσεως με τον οποίο προβάλλεται ότι το επίδικο διάταγμα εκδόθηκε κατά παράβαση του άρθρου 29 παρ. 1 του ν. 1337/1983, καθόσον δεν ελήφθη υπόψη, στην προκειμένη περίπτωση, γνωμοδότηση του οικείου Νομαρχιακού Σ.Χ.Ο.Π.</p>
        <p>12. Επειδή, όπως προκύπτει από τα στοιχεία του φακέλου, με το 1156/16.7.2001 έγγραφό του, ο Οργανισμός Θεσσαλονίκης απέστειλε, μεταξύ άλλων υπηρεσιών, στον Δήμο Μίκρας μελέτη, η οποία εκπονήθηκε υπό την επίβλεψη του Οργανισμού και αφορούσε τόσο σε πρόταση εκπονήσεως Γενικού Πολεοδομικού Σχεδίου όσο και καθορισμού ζώνης οικιστικού ελέγχου στην περιφέρεια του Δήμου Μίκρας. Σε σχέση με την ΖΟΕ, η μελέτη αυτή περιείχε πρόταση οργανώσεως χρήσεων γης καθώς και καθορισμού όρων και περιορισμών δομήσεως. Εξάλλου, με το ίδιο ως άνω έγγραφο ζητήθηκε ρητώς η γνωμοδότηση των εμπλεκόμενων Δήμων σχετικά με την πρόταση καθορισμού ΖΟΕ. Ωστόσο, επί της μελέτης αυτής, ο Δήμος Μίκρας, με την 143/2001 απόφαση του δημοτικού του συμβουλίου, γνωμοδότησε αρνητικά σε σχέση με την πρόταση για το υπό εκπόνηση γενικό πολεοδομικό σχέδιο, για την πρόταση δε καθορισμού ΖΟΕ δεν διέλαβε καμία κρίση. Ακολούθως, και ενώ το προσβαλλόμενο διάταγμα είχε αποσταλεί σε σχέδιο στο Συμβούλιο της Επικρατείας προς επεξεργασία, η Διεύθυνση Νομοθετικού Έργου του Υ.ΠΕ.ΧΩ.Δ.Ε., με το 33299/4.8.2005 έγγραφό της προς τον Δήμο Μίκρας, ζήτησε την επικαιροποίηση της ως άνω 143/2001 αποφάσεως του δημοτικού του συμβουλίου σχετικά με την εν λόγω ΖΟΕ, ο δε Δήμος με την 171/2005 απόφαση του δημοτικού του συμβουλίου «ενέκρινε εκ νέου το περιεχόμενο της 143/2001 απόφασης του Δημοτικού Συμβουλίου». Με τα δεδομένα αυτά, ο λόγος ακυρώσεως, με τον οποίο προβάλλεται ότι το προσβαλλόμενο διάταγμα εκδόθηκε κατά παράβαση της αρχής του επικαίρου των γνωμοδοτήσεων του δημοτικού συμβουλίου, ανεξαρτήτως αν προβάλλεται με έννομο συμφέρον, είναι απορριπτέος ως αβάσιμος.</p>
        <p>13. Επειδή, όπως παγίως γίνεται δεκτό (ΣτΕ 1828/2013, 350/2013 κ.ά.), οι κανονιστικές πράξεις ελέγχονται μόνο από την άποψη της τηρήσεως των όρων της εξουσιοδοτήσεως στην οποία στηρίζονται και της μη υπερβάσεως των ορίων της. Δεν απαιτείται, ως εκ τούτου, αιτιολογία για την πρόκριση συγκεκριμένης κανονιστικής ρυθμίσεως ως βέλτιστης, ο λόγος ακυρώσεως δε με τον οποίο προβάλλεται ότι το προσβαλλόμενο διάταγμα, το οποίο έχει κανονιστικό χαρακτήρα (ΣτΕ 350/2013, 2923/2011 κ.ά.), δεν αιτιολογείται νομίμως και επαρκώς είναι απορριπτέος, προεχόντως, ως απαράδεκτος (ΣτΕ 1828/2013 κ.ά.)</p>
        <p>14. Επειδή, με τα δεδομένα αυτά, η κρινόμενη αίτηση πρέπει να απορριφθεί.</p>
        <p>Δ ι ά τ α ύ τ α</p>
        <p>Απορρίπτει την αίτηση.</p>
        <p>Επιβάλλει στον αιτούντα Δήμο τη δικαστική δαπάνη του Δημοσίου, η οποία ανέρχεται στο ποσό των τετρακοσίων εξήντα (460) ευρώ.</p>
        <p>Η διάσκεψη έγινε στην Αθήνα στις 25 Μαΐου 2015</p>
        <p>Η Πρόεδρος του Ε΄ ΤμήματοςΗ Γραμματέας</p>
        <p>Αγγ.Θεοφιλοπούλου Ειρ. Δασκαλάκη</p>
        <p>και η απόφαση δημοσιεύθηκε σε δημόσια συνεδρίαση στις 29 Δεκεμβρίου 2017.</p>
        <p>Ο Πρόεδρος του Ε´ ΤμήματοςΗ Γραμματέας</p>
        <p>Αθ. ΡάντοςΜ. Βλασερού</p>
      </introduction>
      <motivation>
        <p>Α φ ο ύ μ ε λ έ τ η σ ε τ α σ χ ε τ ι κ ά έ γ γ ρ α φ α</p>
        <p>Σ κ έ φ θ η κ ε κ α τ ά τ ο ν Ν ό μ ο</p>
        <blockList eId="motivation_list_1">
          <item eId="motivation_list_1__item_1">
            <num>1.</num>
            <p>Επειδή, με την κρινόμενη αίτηση, για την οποία δεν απαιτείται κατά νόμο η καταβολή παραβόλου, ζητείται η ακύρωση του από 26.11.2007 προεδρικού διατάγματος (ΑΑΠ 537/13.12.2007), με το οποίο καθορίσθηκαν χρήσεις γης και όροι και περιορισμοί δομήσεως στην εκτός σχεδίου και εκτός ορίων οικισμών προ του 1923 περιοχή του Δήμου Μίκρας του νομού Θεσσαλονίκης.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_2">
            <num>2.</num>
            <p>Επειδή, νομίμως συνεχίζει τη δίκη ο Δήμος Θέρμης, ο οποίος προήλθε από τη συνένωση και του αιτούντος Δήμου [άρθρα 1 παρ. 2 περ. 19 υποπερ. Α12 και 283 <ref href="/akn/gr/act/law/2010/3852/!main__par_1">παρ. 1 εδ. β΄ του ν. 3852/2010</ref> (Α΄ 87)].</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_3">
            <num>3.</num>
            <p>Επειδή, η κρινόμενη αίτηση με έννομο συμφέρον ασκείται από τον αιτούντα Δήμο εφόσον οι ρυθμίσεις του προσβαλλόμενου διατάγματος αφορούν την εδαφική του περιφέρεια.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_4">
            <num>4.</num>
            <p>Επειδή, το επίδικο διάταγμα δημοσιεύθηκε στην Εφημερίδα της Κυβερνήσεως στις 13.12.2007 και, συνεπώς, η υπό κρίση αίτηση που κατατέθηκε στις 8.2.2008 ασκείται εμπροθέσμως.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_5">
            <num>5.</num>
            <p>Επειδή, όπως έχει κριθεί (ΣτΕ <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2010/3497/!main">3497/2010</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2010/3498/!main">3498/2010</ref> 7μ.), από τις διατάξεις των άρθρων 2α και 10 της κοινής υπουργικής αποφάσεως (κ.υ.α.) των Υπουργών Οικονομίας και Οικονομικών και ΠΕ.ΧΩ.Δ.Ε. και του Υφυπουργού Εσωτερικών, Δημόσιας Διοίκησης και Αποκεντρώσεως Υ.ΠΕ.ΧΩ.Δ.Ε./ΕΥΠΕ/οικ. 107017/28.8.2006 (Β΄ 1225/5.9.2006), η οποία άρχισε να ισχύει σύμφωνα με το άρθρο 13 αυτής από 21.7.2009 και με την οποία σκοπήθηκε η συμμόρφωση της Χώρας προς τις διατάξεις της <ref href="/akn/eu/act/directive/2001/42/!main">Οδηγίας 2001/42/ΕΚ</ref> του Ευρωπαϊκού Κοινοβουλίου και του Συμβουλίου των Ευρωπαϊκών Κοινοτήτων της 27.6.2001 «σχετικά με την εκτίμηση των περιβαλλοντικών επιπτώσεων ορισμένων σχεδίων και προγραμμάτων» (EEL 197/30/21.7.2001), συνάγεται ότι επιδιώκεται η μη υποβολή σε στρατηγική περιβαλλοντική εκτίμηση (ΣΠΕ), άρα και σε περιβαλλοντικό προέλεγχο, σχεδίων και προγραμμάτων των οποίων η διαδικασία εκπονήσεως έχει κινηθεί πριν από την 21.7.2004 και έχει προχωρήσει σε τόσο ικανοποιητικό βαθμό ώστε είτε να ολοκληρωθούν δηλαδή να εγκριθούν, εντός 24 μηνών από την ημερομηνία αυτή, είτε, εάν η ολοκλήρωση αυτή γίνεται με νομοθετική διαδικασία από τη Βουλή ή την Κυβέρνηση, να υποβληθούν σε αυτήν (τη νομοθετική διαδικασία) προς έγκριση από τα ανωτέρω κρατικά όργανα εντός του ανωτέρω εικοσιτετραμήνου, ανεξαρτήτως αν εγκριθούν από αυτά μετά την πάροδό του. Τέλος, κατά τις αυτές διατάξεις, ως υποβολή στη νομοθετική διαδικασία νοείται η κατά το <ref href="/akn/gr/act/constitution/2001/!main">Σύνταγμα</ref> και τους νόμους κίνηση της διαδικασίας αυτής, προκειμένου να εγκριθεί, με τη μορφή της προβλεπόμενης γι’ αυτό νομικής πράξεως, το σχέδιο ή το πρόγραμμα.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_6">
            <num>6.</num>
            <p>Επειδή, εξάλλου, σύμφωνα με τις διατάξεις των άρθρων 26 παρ. <ref href="/akn/gr/act/constitution/2001/!main#art_0__par_2">2</ref>, <ref href="/akn/gr/act/constitution/2001/!main#art_0__par_35">35</ref> παρ. <ref href="/akn/gr/act/constitution/2001/!main#art_0__par_1">1</ref>, <ref href="/akn/gr/act/constitution/2001/!main#art_0__par_43">43</ref> παρ. <ref href="/akn/gr/act/constitution/2001/!main#art_0__par_2">2</ref>, <ref href="/akn/gr/act/constitution/2001/!main#art_0__par_81">81</ref> και <ref href="/akn/gr/act/constitution/2001/!main#art_0__par_95">95</ref> παρ. <ref href="/akn/gr/act/constitution/2001/!main#art_0__par_1">1</ref> δ΄ του <ref href="/akn/gr/act/constitution/2001/!main">Συντάγματος</ref>, ως μορφή της νομικής πράξεως με την οποία εγκρίνεται σχέδιο ή πρόγραμμα προστασίας περιβάλλοντος στην ευρύτερη περιοχή της Θεσσαλονίκης προβλέπεται το κανονιστικό προεδρικό διάταγμα, που εκδίδεται από την εκτελεστική λειτουργία και, συνεπώς και την Κυβέρνηση, ως σημείο δε εκκινήσεως της νομοθετικής διαδικασίας υποβολής του διατάγματος αυτού στην εκτελεστική εξουσία προς έγκριση, δηλαδή προς έκδοση και δημοσίευσή του, νοείται η υποβολή του στο Συμβούλιο της Επικρατείας εν σχεδίω, προς έλεγχο από αυτό της νομιμότητάς του (πρβλ. ΣτΕ <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2010/3497/!main">3497/2010</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2010/3498/!main">3498/2010</ref> 7μ.).</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_7">
            <num>7.</num>
            <p>Επειδή, στην προκειμένη περίπτωση, πρώτη τυπική προπαρασκευαστική πράξη του προσβαλλομένου κανονιστικού π. δ/τος, με το οποίο εγκρίνεται ζώνη οικιστικού ελέγχου στην ευρύτερη περιοχή Θεσσαλονίκης, δηλαδή σχέδιο για το οποίο είναι, κατ’ αρχήν, υποχρεωτική η διενέργεια ΣΠΕ (ΠΕ 264/2014 5μ), είναι η από 14.11.2003 γνωμοδότηση της Εκτελεστικής Επιτροπής του Οργανισμού της Θεσσαλονίκης, προγενέστερη της 21.7.2004. Το τελικό δε σχέδιο του διατάγματος αυτού διαβιβάστηκε στο Συμβούλιο της Επικρατείας στις 27.1.2005, πριν δηλαδή από την εκπνοή του εικοσιτετραμήνου από την ανωτέρω ημερομηνία (21.7.2004) και, ως εκ τούτου, δεν υπέκειτο σε στρατηγική περιβαλλοντική εκτίμηση, κατά τα αναφερόμενα στην σκέψη 5. Είναι, συνεπώς, απορριπτέος ως αβάσιμος ο λόγος ακυρώσεως με τον οποίο προβάλλεται ότι το επίδικο διάταγμα είναι ακυρωτέο ως μη νόμιμο, διότι παραλήφθηκε η ΣΠΕ κατά την έκδοσή του, καθώς και ο περιβαλλοντικός προέλεγχος για την ανάγκη υποβολής του σε ΣΠΕ.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_8">
            <num>8.</num>
            <p>Επειδή, το επίδικο διάταγμα έχει εκδοθεί κατ’ επίκληση, στο προοίμιό του, του <ref href="/akn/gr/act/law/1983/1337/!main#art_29__par_1">άρθρου 29 παρ. 1 του ν. 1337/1983</ref> (Α΄ 33), το οποίο εξακολουθεί να εφαρμόζεται και μετά την ισχύ του <ref href="/akn/gr/act/law/1997/2508/!main">ν. 2508/1997</ref> (Α΄ 124) δυνάμει του άρθρου 25 παρ. 5 του τελευταίου αυτού νόμου, και του οποίου το περιεχόμενο, όπως τροποποιηθέν διαμορφώθηκε, αποδίδεται με το <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1999/14/!main#art_183__par_1">άρθρο 183 παρ. 1 του Κώδικα Βασικής Πολεοδομικής Νομοθεσίας</ref> (<ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1999/14/!main">Κ.Β.Π.Ν.</ref>), που κυρώθηκε με το άρθρο μόνο του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1999/14/!main">π.δ. της 14/27.7.1999</ref> (Δ΄ 580). Κατά τη διάταξη αυτή «1. Με π. δ/γματα που εκδίδονται με πρόταση του Υπουργού Περιβάλλοντος και Δημοσίων Έργων ορίζονται οι πόλεις και οικισμοί γύρω από τα όρια των οποίων καθορίζεται Ζώνη Οικιστικού Ελέγχου (ΖΟΕ). Με τα π. δ/γματα αυτά καθορίζεται και το πλάτος της ΖΟΕ σε κάθε συγκεκριμένη περίπτωση οικισμού ή θέσης του ή προσδιορίζονται τα όρια της ΖΟΕ σε χάρτη κατάλληλης κλίμακας που δημοσιεύεται με σμίκρυνση μαζί με το π. δ/γμα. Το πλάτος της ΖΟΕ υπολογίζεται από τα αντίστοιχα ακραία όρια του εγκεκριμένου σχεδίου πόλης ή του οικισμού προ του 1923. Με τα παραπάνω π. δ/γματα καθορίζονται, κατά τη συγκεκριμένη περίπτωση, οι όροι και περιορισμοί χρήσεων γης ή άλλοι όροι και περιορισμοί, που επιβάλλονται μέσα στις ΖΟΕ και ιδιαίτερα το όριο εμβαδού, κάτω από το οποίο δεν επιτρέπεται η κατάτμηση της γης. Τα π. δ/γματα αυτά εκδίδονται μετά από γνώμη του δημοτικού ή κοινοτικού συμβουλίου και του νομαρχιακού ΣΧΟΠ ή του ΚΣΧΟΠ για το νομό Αττικής [...]». Περαιτέρω, στο άρθρο 25 παρ. 5 του ως άνω <ref href="/akn/gr/act/law/1997/2508/!main">ν. 2508/1997</ref>, του οποίου επίσης γίνεται επίκληση στο προοίμιο του προσβαλλόμενου διατάγματος, ορίζεται ότι «Μέχρι την έγκριση Γ.Π.Σ. ή Σ.Χ.Ο.Ο.Α.Π. κατά τον παρόντα νόμο, εφαρμόζονται οι διατάξεις του <ref href="/akn/gr/act/law/1983/1337/!main#art_29">άρθρου 29 του ν. 1337/1983</ref>».</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_9">
            <num>9.</num>
            <p>Επειδή, όπως προκύπτει από τα στοιχεία του φακέλου, με το από 10.10.1985 προεδρικό διάταγμα (Δ΄ 689/21.11.1985) καθορίσθηκαν ζώνες οικιστικού ελέγχου στις εκτός σχεδίου και εκτός ορίων οικισμών προϋφισταμένων του 1923 περιοχές, μεταξύ άλλων, των Κοινοτήτων Καρδιάς, Τριλόφου και Πλαγιαρίου του νομού Θεσσαλονίκης, για τις οποίες ορίσθηκε κατώτατο όριο κατατμήσεως γης δέκα (10) στρέμματα (άρθρο 1 παρ. 2). Με το άρθρο 1 παρ. 19.22 του <ref href="/akn/gr/act/law/1997/2539/!main">ν. 2539/1997</ref> (Α΄ 244) συνεστήθη ο Δήμος Μίκρας, αποτελούμενος από τις ως άνω Κοινότητες Καρδιάς, Πλαγιαρίου και Τριλόφου, καθώς και την Κοινότητα Κάτω Σχολαρίου, οι οποίες καταργήθηκαν. Ακολούθως, εκδόθηκε το προσβαλλόμενο προεδρικό διάταγμα της 26.11.2007, με το άρθρο 1 του οποίου καθορίσθηκαν, κατά περιοχές, χρήσεις γης και όροι και περιορισμοί δομήσεως «στην εκτός σχεδίου και εκτός ορίων οικισμών προϋφισταμένων του 1923 περιοχή των Δημοτικών Διαμερισμάτων Καρδίας, Πλαγιαρίου, Τριλόφου και Κάτω Σχολαρίου του Δήμου Μίκρας της ευρύτερης περιοχής Θεσσαλονίκης, περιοχή η οποία εμπίπτει εντός της Ζώνης Οικιστικού Ελέγχου του Νομού Θεσσαλονίκης, που εγκρίθηκε με το από 21.11.1985 Π. Δ/γμα [...]». Στο άρθρο 3 παρ. 1 του προσβαλλομένου από 26.11.2007 π. δ/τος προβλέπεται ότι «το κατώτατο όριο αρτιότητας των γηπέδων για όλες τις περιοχές ορίζεται σε 10.000 τετραγωνικά μέτρα», σύμφωνα δε με την παρ. 2 του ίδιου άρθρου, «κατά παρέκκλιση θεωρούνται άρτια και οικοδομήσιμα τα γήπεδα τα οποία πληρούσαν στις 21.11.1985 ημερομηνία δημοσιεύσεως του από 10.10.1985 π.δ/τος (Δ΄ 689) τις αρτιότητες του από 24.5.1985 π.δ/τος (Δ΄ 270)». Συνεπώς, εφόσον στις περιοχές για τις οποίες είχε καθορισθεί ζώνη οικιστικού ελέγχου με το από 10.10.1985 π.δ. δεν είχε περιληφθεί η Κοινότητα Κάτω Σχολαρίου, στην εντός των διοικητικών ορίων της ανωτέρω Κοινότητας περιοχή, κατά την δημοσίευση του επίδικου διατάγματος, δεν ίσχυε ο προβλεπόμενος στο άρθρο 1 παρ. 2 του π.δ. της 10.10.1985 περιορισμός για την κατάτμηση, είχε δε εφαρμογή το από 24.5.1985 π. δ/γμα (Δ΄ 270) για την εκτός σχεδίου δόμηση. Μετά την άσκηση της υπό κρίση αιτήσεως δημοσιεύθηκε το από 18.2.2009 προεδρικό διάταγμα (ΑΑΠ 82/26.2.2009), με το οποίο προστέθηκε στην ως άνω παρ. 2 του άρθρου 3 του προσβαλλόμενου διατάγματος το εξής εδάφιο: «Ειδικώς για την εκτός σχεδίου και εκτός ορίων οικισμού περιοχή του δημοτικού διαμερίσματος Κάτω Σχολαρίου η οποία δεν περιλαμβάνεται στις καθορισθείσες με το άρθρο 1 του π. δ/τος της 10.10-21.11.1985 (Δ΄ 689) Ζώνες Οικιστικού Ελέγχου, θεωρούνται ως κατά παρέκκλιση άρτια και οικοδομήσιμα τα γήπεδα, τα οποία στις 13.12.2007 πληρούσαν τις αρτιότητες του από 24.5.1985 π.δ/τος (Δ΄ 270)».</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_10">
            <num>10.</num>
            <p>Επειδή, ο <ref href="/akn/gr/act/law/1985/1561/!main">ν. 1561/1985</ref> (Α΄ 148) καθόρισε το ρυθμιστικό σχέδιο και πρόγραμμα προστασίας περιβάλλοντος της ευρύτερης περιοχής της Θεσσαλονίκης. Το πρόγραμμα προστασίας περιβάλλοντος περιλαμβάνει τα μέτρα και τις κατευθύνσεις για την αναβάθμιση και προστασία του φυσικού και δομημένου περιβάλλοντος της ευρύτερης περιοχής της Θεσσαλονίκης. Στο άρθρο 3 του νόμου αυτού καθορίζονται οι γενικότεροι και ειδικότεροι στόχοι για την ευρύτερη περιοχή της Θεσσαλονίκης και στο άρθρο 4, παρ. 1 προβλέπεται ότι το ρυθμιστικό σχέδιο Θεσσαλονίκης και το πρόγραμμα προστασίας περιβάλλοντος πραγματοποιούνται με τα μέτρα που ορίζονται στο παράρτημα και τα διαγράμματα του άρθρου 14. Στο άρθρο 14, και συγκεκριμένα στο κεφάλαιο Α του Παραρτήματος, που περιέχει τις ειδικότερες κατευθύνσεις και μέτρα για τη χωροταξική και πολεοδομική ανασυγκρότηση της ευρύτερης περιοχής της Θεσσαλονίκης και για την αντιμετώπιση της ρυπάνσεως του περιβάλλοντός της, προβλέπονται μέτρα για την ανάδειξη της φυσιογνωμίας της πόλεως, την ανάσχεση της εξαπλώσεως του αστικού ιστού και την ποιοτική αναβάθμιση της πόλεως (παρ. 3.1.). Εξάλλου, η επίμαχη περιοχή των Κοινοτήτων που ήδη, κατά τα ανωτέρω, απαρτίζουν τον Δήμο Μίκρας και την οποία αφορά το προσβαλλόμενο διάταγμα, εμπίπτει στα όρια της ευρύτερης περιοχής Θεσσαλονίκης και, συγκεκριμένα, στη λεγομένη «λοιπή» περιοχή [άρθρο 14 Α παρ. 1.5-βλ. ΠΕ 316/2005]. Σύμφωνα δε με το άρθρο 3 του ίδιου <ref href="/akn/gr/act/law/1985/1561/!main">νόμου 1561/1985</ref> , τίθεται αφενός μεν ως ειδικότερος στόχος για την εξέλιξη της ευρύτερης περιοχής Θεσσαλονίκης, μεταξύ άλλων, η οικονομική της ανασυγκρότηση με την ενίσχυση και του πρωτογενούς τομέα [άρθρο 3 παρ. 3 περ. δ΄], αφετέρου δε ως ειδικότερος στόχος και κατεύθυνση για τη χωροταξική οργάνωση της ίδιας ευρύτερης περιοχής, μεταξύ άλλων, ο προγραμματισμός της υπόλοιπης περιοχής, στην οποία, κατά τα ανωτέρω, εμπίπτει και ο Δήμος Μίκρας, ως «ενιαίου και, κατά βάση, αγροτικού χώρου» [άρθρο 3 παρ. 4 περ. β΄].</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_11">
            <num>11.</num>
            <p>Επειδή, σύμφωνα με το άρθρο 5 παρ. 5 του ως άνω <ref href="/akn/gr/act/law/1985/1561/!main">ν. 1561/1985</ref>, όπως η παράγραφος αυτή αντικαταστάθηκε με το <ref href="/akn/gr/act/law/1992/2052/!main#art_11__par_7">άρθρο 11 παρ. 7 του ν. 2052/1992</ref> (Α΄ 94) [<ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1999/14/!main#art_27__par_5">άρθρο 27 παρ. 5 του Κ.Β.Π.Ν.</ref>], «Για την εκπλήρωση του έργου του ο Οργανισμός [Θεσσαλονίκης] μπορεί να συντάσσει τις απαιτούμενες μελέτες για τις εξειδικεύσεις του ρυθμιστικού σχεδίου και τα προγράμματα εφαρμογής του. Στις περιπτώσεις που, σύμφωνα με την κείμενη νομοθεσία, απαιτείται γνωμοδότηση του Συμβουλίου Χωροταξίας, Οικισμού και Περιβάλλοντος για έκδοση προεδρικών διαταγμάτων καθορισμού Ζώνης Οικιστικού Ελέγχου (Ζ.Ο.Ε.) […] νοείται γνωμοδότηση της Εκτελεστικής Επιτροπής του Οργανισμού Θεσσαλονίκης. […]». Όπως προκύπτει από τη διάταξη αυτή, κατά την έκδοση διαταγμάτων που αφορούν καθορισμό, τροποποίηση ή συμπλήρωση ζώνης οικιστικού ελέγχου στην ευρύτερη περιοχή της Θεσσαλονίκης, η οποία υπάγεται στις ρυθμίσεις του <ref href="/akn/gr/act/law/1985/1561/!main">ν. 1561/1985</ref>, γνωμοδοτεί, αντί του Συμβουλίου Χωροταξίας, Οικισμού και Περιβάλλοντος, η Εκτελεστική Επιτροπή του Οργανισμού Θεσσαλονίκης (πρβλ. ΣτΕ <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2013/350/!main">350/2013</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2012/5492/!main">5492/2012</ref> κ.ά.). Συνεπώς, για την έκδοση του επίδικου διατάγματος, με το οποίο καθορίζονται χρήσεις γης και όροι και περιορισμοί δομήσεως στην ευρύτερη περιοχή Θεσσαλονίκης [δημοτικά διαμερίσματα Καρδίας, Πλαγιαρίου, Τριλόφου και Κάτω Σχολαρίου του Δήμου Μίκρας], νομίμως γνωμοδότησε η Εκτελεστική Επιτροπή του Οργανισμού Θεσσαλονίκης, η δε σχετική από 14.11.2003 γνωμοδότησή της μνημονεύεται στο προοίμιο του προσβαλλόμενου διατάγματος. Είναι, επομένως, απορριπτέος ως αβάσιμος ο λόγος ακυρώσεως με τον οποίο προβάλλεται ότι το επίδικο διάταγμα εκδόθηκε κατά παράβαση του <ref href="/akn/gr/act/law/1983/1337/!main#art_29__par_1">άρθρου 29 παρ. 1 του ν. 1337/1983</ref>, καθόσον δεν ελήφθη υπόψη, στην προκειμένη περίπτωση, γνωμοδότηση του οικείου Νομαρχιακού Σ.Χ.Ο.Π.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_12">
            <num>12.</num>
            <p>Επειδή, όπως προκύπτει από τα στοιχεία του φακέλου, με το 1156/16.7.2001 έγγραφό του, ο Οργανισμός Θεσσαλονίκης απέστειλε, μεταξύ άλλων υπηρεσιών, στον Δήμο Μίκρας μελέτη, η οποία εκπονήθηκε υπό την επίβλεψη του Οργανισμού και αφορούσε τόσο σε πρόταση εκπονήσεως Γενικού Πολεοδομικού Σχεδίου όσο και καθορισμού ζώνης οικιστικού ελέγχου στην περιφέρεια του Δήμου Μίκρας. Σε σχέση με την ΖΟΕ, η μελέτη αυτή περιείχε πρόταση οργανώσεως χρήσεων γης καθώς και καθορισμού όρων και περιορισμών δομήσεως. Εξάλλου, με το ίδιο ως άνω έγγραφο ζητήθηκε ρητώς η γνωμοδότηση των εμπλεκόμενων Δήμων σχετικά με την πρόταση καθορισμού ΖΟΕ. Ωστόσο, επί της μελέτης αυτής, ο Δήμος Μίκρας, με την 143/2001 απόφαση του δημοτικού του συμβουλίου, γνωμοδότησε αρνητικά σε σχέση με την πρόταση για το υπό εκπόνηση γενικό πολεοδομικό σχέδιο, για την πρόταση δε καθορισμού ΖΟΕ δεν διέλαβε καμία κρίση. Ακολούθως, και ενώ το προσβαλλόμενο διάταγμα είχε αποσταλεί σε σχέδιο στο Συμβούλιο της Επικρατείας προς επεξεργασία, η Διεύθυνση Νομοθετικού Έργου του Υ.ΠΕ.ΧΩ.Δ.Ε., με το 33299/4.8.2005 έγγραφό της προς τον Δήμο Μίκρας, ζήτησε την επικαιροποίηση της ως άνω 143/2001 αποφάσεως του δημοτικού του συμβουλίου σχετικά με την εν λόγω ΖΟΕ, ο δε Δήμος με την 171/2005 απόφαση του δημοτικού του συμβουλίου «ενέκρινε εκ νέου το περιεχόμενο της 143/2001 απόφασης του Δημοτικού Συμβουλίου». Με τα δεδομένα αυτά, ο λόγος ακυρώσεως, με τον οποίο προβάλλεται ότι το προσβαλλόμενο διάταγμα εκδόθηκε κατά παράβαση της αρχής του επικαίρου των γνωμοδοτήσεων του δημοτικού συμβουλίου, ανεξαρτήτως αν προβάλλεται με έννομο συμφέρον, είναι απορριπτέος ως αβάσιμος.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_13">
            <num>13.</num>
            <p>Επειδή, όπως παγίως γίνεται δεκτό (ΣτΕ <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2013/1828/!main">1828/2013</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2013/350/!main">350/2013</ref> κ.ά.), οι κανονιστικές πράξεις ελέγχονται μόνο από την άποψη της τηρήσεως των όρων της εξουσιοδοτήσεως στην οποία στηρίζονται και της μη υπερβάσεως των ορίων της. Δεν απαιτείται, ως εκ τούτου, αιτιολογία για την πρόκριση συγκεκριμένης κανονιστικής ρυθμίσεως ως βέλτιστης, ο λόγος ακυρώσεως δε με τον οποίο προβάλλεται ότι το προσβαλλόμενο διάταγμα, το οποίο έχει κανονιστικό χαρακτήρα (ΣτΕ <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2013/350/!main">350/2013</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2011/2923/!main">2923/2011</ref> κ.ά.), δεν αιτιολογείται νομίμως και επαρκώς είναι απορριπτέος, προεχόντως, ως απαράδεκτος (<ref href="/akn/gr/judgment/COS/2013/1828/!main">ΣτΕ 1828/2013</ref> κ.ά.)</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_14">
            <num>14.</num>
            <p>Επειδή, με τα δεδομένα αυτά, η κρινόμενη αίτηση πρέπει να απορριφθεί.</p>
          </item>
        </blockList>
      </motivation>
      <decision>
        <p>Δ ι ά τ α ύ τ α</p>
        <p><outcome>Απορρίπτει</outcome> την αίτηση.</p>
        <p>Επιβάλλει στον αιτούντα Δήμο τη δικαστική δαπάνη του Δημοσίου, η οποία ανέρχεται στο ποσό των τετρακοσίων εξήντα (460) ευρώ.</p>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>Η διάσκεψη έγινε στην Αθήνα στις <date refersTo="courtConferenceDate" date="2015-05-25">25 Μαΐου 2015</date></p>
      <p>Η Πρόεδρος του Ε΄ ΤμήματοςΗ Γραμματέας</p>
      <p>Αγγ.Θεοφιλοπούλου Ειρ. Δασκαλάκη</p>
      <p>και η απόφαση δημοσιεύθηκε σε δημόσια συνεδρίαση στις <date refersTo="decisionPublicationDate" date="2017-12-29">29 Δεκεμβρίου 2017</date>.</p>
      <p>Ο Πρόεδρος του Ε´ ΤμήματοςΗ Γραμματέας</p>
      <p>Αθ. ΡάντοςΜ. Βλασερού</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
