<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="decision">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2024/A2303/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2024/A2303/"/>
          <FRBRdate name="decisionPublicationDate" date="2024-12-31"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2024/A2303/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2024/A2303/ell@"/>
          <FRBRdate name="decisionPublicationDate" date="2024-12-31"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2024/A2303/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2024/A2303/ell@.xml"/>
          <FRBRdate name="XMLConversion" date="2025-05-15"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef source="#original" type="generation" date="2025-05-15"/>
      </lifecycle>
      <workflow source="#openLawsGR">
        <step date="2024-12-31" by="#COS" refersTo="#decisionPublicationDate"/>
        <step date="2024-03-21" by="#COS" refersTo="#courtConferenceDate"/>
        <step date="2024-03-20" by="#COS" refersTo="#publicHearingDate"/>
      </workflow>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/COS/2024/A2303/ell@" showAs="Original"/>
        <TLCEvent eId="publicHearingDate" href="/akn/ontology/event/gr/publicHearingDate" showAs="Ημερομηνία δημόσιας συνεδρίασης"/>
        <TLCEvent eId="courtConferenceDate" href="/akn/ontology/event/gr/courtConferenceDate" showAs="Ημερομηνία διάσκεψης"/>
        <TLCEvent eId="decisionPublicationDate" href="/akn/ontology/event/gr/decisionPublicationDate" showAs="Ημερομηνία δημοσίευσης απόφασης"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <p>
        <docNumber>2303/2024</docNumber>
      </p>
      <p>
        <docProponent>ΤΟ ΣΥΜΒΟΥΛΙΟ ΤΗΣ ΕΠΙΚΡΑΤΕΙΑΣ</docProponent>
      </p>
      <p>ΤΜΗΜΑ Ε΄</p>
      <p>Συνεδρίασε δημόσια στο ακροατήριό του στις <date refersTo="publicHearingDate" date="2024-03-20">20 Μαρτίου 2024</date>, με την εξής σύνθεση: Χρήστος Ντουχάνης, Aντιπρόεδρος, Προεδρεύων, σε αναπλήρωση της Προέδρου του Τμήματος, που είχε κώλυμα, Χριστιάνα Μπολόφη, Δημήτριος Βανδώρος, Σύμβουλοι, Ανδρέας Σκούφαλος, Θεοδώρα Ζιάμου, Πάρεδροι. Γραμματέας ο Νικόλαος Βασιλόπουλος.</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Για να δικάσει την από 18 Ιουλίου 2022 αίτηση:</p>
        <p>της ανώνυμης εταιρείας με την επωνυμία «ΕΤΒΑ ΒΙΟΜΗΧΑΝΙΚΕΣ ΠΕΡΙΟΧΕΣ Α.Ε.», που εδρεύει στο Ν. Ψυχικό Αττικής (Λεωφόρος Μεσογείων 265), η οποία παρέστη με τον δικηγόρο Δημήτριο Κωστή (Α.Μ. 5586 Δ.Σ. Θεσσαλονίκης), που τον διόρισε με πληρεξούσιο και ο οποίος κατέθεσε δήλωση, σύμφωνα με το άρθρο 26 του ν. 4509/2017, περί μη εμφανίσεώς του,</p>
        <p>κατά του Υπουργού Οικονομικών και ήδη Εθνικής Οικονομίας και Οικονομικών, ο οποίος παρέστη με τη Χριστίνα Γιωτοπούλου, Πάρεδρο του Νομικού Συμβουλίου του Κράτους, η οποία κατέθεσε δήλωση, σύμφωνα με το άρθρο 26 του ν. 4509/2017, περί μη εμφανίσεώς της.</p>
        <p>Με την αίτηση αυτή η αναιρεσείουσα εταιρεία επιδιώκει να αναιρεθεί η υπ’ αριθμ. 1269/2022 απόφαση του Διοικητικού Εφετείου Αθηνών.</p>
        <p>Η εκδίκαση άρχισε με την ανάγνωση της εκθέσεως της εισηγήτριας, Παρέδρου Θεοδώρας Ζιάμου.</p>
        <p>Μετά τη δημόσια συνεδρίαση το δικαστήριο συνήλθε σε διάσκεψη σε αίθουσα του δικαστηρίου κ α ι</p>
        <p>Α φ ο ύ μ ε λ έ τ η σ ε τ α σ χ ε τ ι κ ά έ γ γ ρ α φ α</p>
        <p>Σ κ έ φ θ η κ ε κ α τ ά τ ο ν Ν ό μ ο</p>
        <p>1. Επειδή, για την άσκηση της κρινόμενης αίτησης έχει καταβληθεί το νόμιμο παράβολο (ηλεκτρονικό παράβολο με κωδικό πληρωμής: 521862348953 0116 0053).</p>
        <p>2. Επειδή, με την αίτηση αυτή ζητείται η αναίρεση της 1269/2022 αποφάσεως του Διοικητικού Εφετείου Αθηνών, με την οποία έγινε δεκτή η έφεση που άσκησε το αναιρεσίβλητο Ελληνικό Δημόσιο κατά της 12295/2019 αποφάσεως του Διοικητικού Πρωτοδικείου Αθηνών. Η έφεση του αναιρεσίβλητου Δημοσίου ασκήθηκε κατά της πρωτόδικης αποφάσεως καθ’ ο μέρος με την απόφαση αυτή είχε γίνει μερικώς δεκτή η προσφυγή της αναιρεσείουσας εταιρείας κατά τριών προστίμων συνολικού ποσού 99.000 ευρώ, εκ του συνολικού ποσού των 200.000 ευρώ, τα οποία είχαν επιβληθεί στην αναιρεσείουσα με την οικ. 4942/14.7.2009 απόφαση του Υπουργού Περιβάλλοντος, Χωροταξίας και Δημοσίων Έργων, κατά τα άρθρα 30 του ν. 1650/1986 και 9 του</p>
        <p>ν. 2947/2001, για παραβάσεις της περιβαλλοντικής νομοθεσίας και των όρων της Αποφάσεως Εγκρίσεως Περιβαλλοντικών Όρων (ΑΕΠΟ) που διείπε τη λειτουργία της Βιομηχανικής Περιοχής Θεσσαλονίκης. Με την αναιρεσιβαλλόμενη εφετειακή απόφαση, αφού εξαφανίστηκε η ανωτέρω πρωτόδικη απόφαση, καθ’ ο μέρος ήχθη με έφεση ενώπιόν του, δικάστηκε και απορρίφθηκε η προσφυγή της αναιρεσείουσας εταιρείας κατά των τριών επιβληθέντων σε βάρος της προστίμων ποσού 99.000 ευρώ.</p>
        <p>3. Επειδή, η παράγραφος 3 του άρθρου 53 του π.δ. 18/1989 “Κωδικοποίηση διατάξεων νόμων για το Συμβούλιο της Επικρατείας” (Α΄ 8), όπως αντικαταστάθηκε αρχικώς με την παρ. 1 του άρθρου 12 του</p>
        <p>ν. 3900/2010 (Α΄ 213) και στη συνέχεια με την παρ. 2 του άρθρου 15 του ν. 4446/2016 (Α΄ 240), ορίζει ότι “Η αίτηση αναιρέσεως επιτρέπεται μόνον όταν προβάλλεται από τον διάδικο, με συγκεκριμένους ισχυρισμούς, που περιέχονται στο εισαγωγικό δικόγραφο, ότι δεν υπάρχει νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας ή ότι υπάρχει αντίθεση της προσβαλλομένης αποφάσεως προς τη νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας ή άλλου ανωτάτου δικαστηρίου είτε προς ανέκκλητη απόφαση διοικητικού δικαστηρίου. Το απαράδεκτο του προηγούμενου εδαφίου καλύπτεται, εάν μέχρι την πρώτη συζήτηση της υπόθεσης περιέλθει εγγράφως σε γνώση του δικαστηρίου με πρωτοβουλία του διαδίκου, ακόμη και αν δεν γίνεται επίκλησή της στο εισαγωγικό δικόγραφο, απόφαση του Συμβουλίου της Επικρατείας ή άλλου ανωτάτου δικαστηρίου είτε ανέκκλητη απόφαση διοικητικού δικαστηρίου, που είναι αντίθετη προς την προσβαλλόμενη απόφαση”. Επιπλέον, σύμφωνα με την παράγραφο 4 του άρθρου 53 του π.δ. 18/1989, όπως αυτή αντικαταστάθηκε με την ίδια ως άνω διάταξη (παρ. 1 άρθρου 12 του ν. 3900/2010), “Δεν επιτρέπεται η άσκηση αίτησης αναιρέσεως όταν το ποσό της διαφοράς που άγεται ενώπιον του Συμβουλίου της Επικρατείας είναι κατώτερο από σαράντα χιλιάδες ευρώ, εκτός αν [...]”. Κατά την έννοια των ως άνω διατάξεων, προκειμένου να κριθεί παραδεκτή αίτηση αναιρέσεως, απαιτείται η συνδρομή των προϋποθέσεων αμφοτέρων των παραγράφων 3 και 4 του άρθρου 53 του π.δ. 18/1989, ήτοι και του ελαχίστου ποσού της διαφοράς και των αναφερομένων στην παρ. 3 προϋποθέσεων (βλ. ΣτΕ 2934/2017 7μ., 1873/2012 7μ. κ.ά.). Ειδικότερα, κατά την έννοια της παρ. 3 του άρθρου 53 του π.δ.18/1989, ο αναιρεσείων βαρύνεται, επί ποινή ολικού ή μερικού απαραδέκτου της αιτήσεώς του, να τεκμηριώσει με ειδικούς και συγκεκριμένους ισχυρισμούς που περιλαμβάνει στο εισαγωγικό δικόγραφο ότι με καθέναν από τους προβαλλόμενους λόγους τίθεται συγκεκριμένο, κρίσιμο για την επίλυση της διαφοράς, νομικό ζήτημα, δηλαδή ζήτημα ερμηνείας διάταξης νόμου ή γενικής αρχής του ουσιαστικού ή δικονομικού δικαίου, επί του οποίου είτε δεν υπάρχει νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας είτε η αναιρεσιβαλλόμενη απόφαση έρχεται σε αντίθεση με μη ανατραπείσα νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας ή άλλου ανωτάτου δικαστηρίου ή, ελλείψει αυτών, προς ανέκκλητη απόφαση διοικητικού δικαστηρίου· ως τέτοια δε νομολογία νοείται η διαμορφωθείσα επί αυτού τούτου του κρίσιμου νομικού ζητήματος και όχι επί ανάλογου ή παρόμοιου (βλ. ΣτΕ 1365/2017 7μ., 167/2017 7μ., κ.ά.).</p>
        <p>4. Επειδή, στην προκειμένη περίπτωση, αρχικά, με την πρωτόδικη απόφαση, κρίθηκε ότι δεν επιβλήθηκαν νομίμως τα πρόστιμα για τις παραβάσεις οι οποίες αφορούν στη λειτουργία και διαχείριση της Μονάδας Κατεργασίας Αποβλήτων (ΜΚΑ), για την οποία αποκλειστικώς υπεύθυνη είναι η Επιχείρηση Ύδρευσης και Αποχέτευσης Θεσσαλονίκης (ΕΥΑΘ ΑΕ), με βάση τις ισχύουσες διατάξεις, τους όρους των συμφωνιών μεταξύ της ΕΤΒΑ ΒΙΠΕ και της ΕΥΑΘ ΑΕ, καθώς και της 163295/30.7.2014 ΑΕΠΟ της Βιομηχανικής Περιοχής Θεσσαλονίκης (ΒΙΠΕΘ). Περαιτέρω, ως προς τις λοιπές παραβάσεις, το πρωτοβάθμιο δικαστήριο έκρινε ότι η αναιρεσείουσα εταιρεία υπέπεσε σ’ αυτές και, επομένως, νομίμως της επιβλήθηκαν τα σχετικά πρόστιμα. Κατόπιν αυτών, με την πρωτόδικη απόφαση έγινε εν μέρει δεκτή η προσφυγή της αναιρεσείουσας, τροποποιήθηκε η οικ. 4942/14.7.2009 απόφαση του Υπουργού ΠΕΧΩΔΕ και περιορίσθηκε το συνολικό ύψος του επιβληθέντος προστίμου στο ποσό των εκατόν μιας χιλιάδων (101.000) ευρώ, το οποίο επιμερίστηκε ως ακολούθως: 11.500 ευρώ για την υπό στοιχ. 1) παράβαση, 16.750 ευρώ για την υπό στοιχ. 3) παράβαση, 11.500 ευρώ για την υπό στοιχ. 5) παράβαση, 33.000 ευρώ για την υπό στοιχ. 6) παράβαση, 16.750 ευρώ για την υπό στοιχ. 8) παράβαση και 11.500 ευρώ για την υπό στοιχ. 9) παράβαση, δεδομένου ότι, όπως ειδικότερα κρίθηκε, το ύψος των εν λόγω προστίμων παρίσταται εύλογο και δεν πρέπει να μειωθεί, απορριφθέντος έτσι του σχετικού, επικουρικώς προβληθέντος αιτήματος της προσφυγής. Το αναιρεσίβλητο Ελληνικό Δημόσιο, με την έφεσή του, αμφισβήτησε την ορθότητα της κρίσης της πρωτόδικης αποφάσεως περί αποκλειστικής ευθύνης της ΕΥΑΘ ΑΕ για τη λειτουργία και διαχείριση της Μονάδας Καθαρισμού Αποβλήτων (ΜΚΑ). Ειδικότερα, το Δημόσιο ισχυρίστηκε ότι η ευθύνη διαχείρισης των υγρών αποβλήτων της ΒΙΠΕΘ ανήκει από κοινού στην αναιρεσείουσα εταιρεία και την ΕΥΑΘ ΑΕ, όπως ορίζεται ρητώς στις παραγράφους α, β, γ του υποκεφαλαίου Β.3.2 της 119371/21.9.2006 κοινής υπουργικής αποφάσεως (ΚΥΑ-ΑΕΠΟ) περί εγκρίσεως περιβαλλοντικών όρων. Εξάλλου, κατά το Δημόσιο, η από 30.5.1996 σύμβαση, καθώς και το από 27.1.2003 πρωτόκολλο παράδοσης παραλαβής ήταν γνωστά κατά την έκδοση της 119371/21.9.2006 ΚΥΑ-ΑΕΠΟ, όπως προκύπτει από το προοίμιό της, η δε από κοινού ευθύνη της αναιρεσείουσας εταιρείας και της ΕΥΑΘ ΑΕ για τη Μονάδα Επεξεργασίας Αποβλήτων (ΜΕΑ) των βυρσοδεψείων του Ο.Τ. 52 της ΒΙΠΕΘ, καθώς και για τη Μονάδα Κατεργασίας Αποβλήτων (ΜΚΑ) της ΒΙΠΕΘ, διατηρήθηκε με ρητό όρο της 119371/21.9.2006 ΚΥΑ-ΑΕΠΟ, δεδομένου ότι η αναιρεσείουσα εταιρεία έχει την ιδιότητα του φορέα διαχείρισης του συνόλου της δραστηριότητας. Αντιθέτως, η αναιρεσείουσα εταιρεία, με το υπόμνημά της, υποστήριξε ότι η ευθύνη για τη λειτουργία και διαχείριση της ΜΚΑ ανήκε, τόσο κατά τον χρόνο εκδόσεως της 119371/21.9.2006 ΚΥΑ-ΑΕΠΟ, όσο και κατά τον χρόνο διαπιστώσεως των παραβάσεων, αποκλειστικώς στην ΕΥΑΘ ΑΕ, επ’ ονόματι δε της τελευταίας εκδόθηκε η 306847(7181)/29.6.2020 απόφαση περί χορήγησης έγκρισης λειτουργίας αορίστου χρόνου της ΜΚΑ. Επιπροσθέτως, η αναιρεσείουσα επικαλέστηκε τις διατάξεις των άρθρων 18-27 του ν. 2937/2001, με τις οποίες προβλέπεται η αρμοδιότητα της ΕΥΑΘ ΑΕ ως προς τις υπηρεσίες ύδρευσης και αποχέτευσης. Ακολούθως, επανέλαβε ότι η 119371/21.9.2006 ΚΥΑ-ΑΕΠΟ, βάσει της οποίας εκδόθηκε η προσβληθείσα με την προσφυγή οικ.4942/14.7.2009 απόφαση του Υπουργού ΠΕΧΩΔΕ, η οποία ανακλήθηκε, με αναδρομική ισχύ, με τη μεταγενέστερη 163295/30.7.2014 ΑΕΠΟ, στερείται νομίμου ερείσματος, στην περίπτωση δε αυτή η παράβαση που της καταλογίστηκε αφορά σε μη νομίμως εγκεκριμένους περιβαλλοντικούς όρους. Επί των λόγων εφέσεως το δικάσαν εφετείο έκρινε, καταρχάς, ότι τα προβληθέντα από την αναιρεσείουσα εταιρεία περί ελλείψεως νομίμου ερείσματος της 119371/21.9.2006 ΚΥΑ είναι απορριπτέα, καθώς άγουν σε μη επιτρεπόμενο παρεμπίπτοντα έλεγχο της ανωτέρω ατομικής αποφάσεως έγκρισης των περιβαλλοντικών όρων της ΒΙΠΕΘ (πρβλ. ΣτΕ 2693/2018, 2795/2017, 4298/2015, 4263/2015, 1114/2015, 4357/2011 7μ.), η οποία δεν αποδεικνύεται ότι έχει ακυρωθεί, τροποποιηθεί ή ανακληθεί. Στη συνέχεια έκρινε ότι η εν λόγω ΑΕΠΟ δεν μπορεί να θεωρηθεί ότι τροποποιήθηκε (ανακλήθηκε) αναδρομικώς με τη μεταγενέστερη 163295/30.7.2014 ΑΕΠΟ, καθόσον η ισχύς της μεταγενέστερης αυτής υπουργικής αποφάσεως, με την οποία ανανεώθηκαν, τροποποιήθηκαν και αναδιατυπώθηκαν οι εγκεκριμένοι περιβαλλοντικοί όροι της ΒΙΠΕΘ, αρχίζει από τον χρόνο εκδόσεώς της, όπως ορίζεται στην παράγραφο 1 του Κεφαλαίου Γ αυτής, ήτοι σε χρόνο μεταγενέστερο του κρίσιμου. Περαιτέρω, όπως προκύπτει από το υποκεφάλαιο Β.3.2. της 119371/21.9.2006 ΚΥΑ περί εγκρίσεως περιβαλλοντικών όρων για τη λειτουργία της ΒΙΠΕΘ, υπεύθυνοι για την καλή λειτουργία της Μονάδας Κατεργασίας Αποβλήτων της ΒΙΠΕΘ, καθώς και για την παρακολούθηση της λειτουργίας του όλου συστήματος διαχείρισης των υγρών αποβλήτων με σκοπό να παρεμβαίνουν αναλόγως σε περιπτώσεις δυσλειτουργιών και να ασκούν έλεγχο για ολόκληρο το σύστημα διαχείρισης και διάθεσης υγρών αποβλήτων, ήταν, κατά τον κρίσιμο χρόνο, από κοινού η αναιρεσείουσα εταιρεία, ως φορέας διαχείρισης της ΒΙΠΕΘ, και η ΕΥΑΘ ΑΕ. Και τούτο, ανεξαρτήτως του γεγονότος ότι με το από 27.1.2003 πρωτόκολλο παράδοσης και παραλαβής παραδόθηκε από την αναιρεσείουσα εταιρεία στον ΟΑΘ το αποχετευτικό σύστημα ακαθάρτων και ομβρίων υδάτων και της Μονάδας Καθαρισμού Αποβλήτων, καθόσον με την παράδοση αυτή περιήλθαν απλώς στην ιδιοκτησία του ΟΑΘ (ήδη ΕΥΑΘ ΑΕ) όλα τα έργα αποχέτευσης ακαθάρτων και όμβριων της ΒΙΠΕΘ, χωρίς να αποκλείεται η ευθύνη της αναιρεσείουσας εταιρείας για τη λειτουργία της ΜΚΑ. Ως εκ τούτου, νομίμως, κατά την κρίση του δικάσαντος εφετείου, θεωρήθηκε η αναιρεσείουσα εταιρεία, με την ανωτέρω απόφαση του Υπουργού ΠΕΧΩΔΕ, συνυπεύθυνη με την ΕΥΑΘ ΑΕ για την καλή λειτουργία της ΜΚΑ, όπως ισχυρίστηκε το αναιρεσίβλητο Ελληνικό Δημόσιο στην κατ’ έφεση δίκη, όσα δε περί του αντιθέτου προβλήθηκαν από την αναιρεσείουσα εταιρεία κρίθηκαν απορριπτέα από το δικάσαν εφετείο. Κατόπιν των ανωτέρω, έγινε δεκτή η έφεση του αναιρεσίβλητου Δημοσίου και εξαφανίστηκε η πρωτόδικη απόφαση, με την οποία έγινε δεκτή η προσφυγή της αναιρεσείουσας εταιρείας ως προς την επιβολή τριών (3) προστίμων, συνολικού ύψους 99.000 ευρώ, ήτοι για τις παραβάσεις υπό στοιχ. 2, 4 και 7 περί μη νόμιμης λειτουργίας της ΜΚΑ, για την οποία εσφαλμένα κρίθηκε αποκλειστικώς υπεύθυνη η ΕΥΑΘ ΑΕ.</p>
        <p>5. Επειδή, με την κρινόμενη αίτηση, η αναιρεσείουσα εταιρεία βάλλει κατά της ανωτέρω κρίσεως της αναιρεσιβαλλόμενης αποφάσεως, ήτοι καθ’ ο μέρος δέχεται ως νόμιμο έρεισμα του επιβληθέντος προστίμου τους όρους της 119371/21.9.2006 ΑΕΠΟ, η οποία, κατά τα προβληθέντα με την προσφυγή της αναιρεσείουσας εταιρείας και γενόμενα δεκτά από το πρωτοβάθμιο δικαστήριο, καθώς και κατά τα προβληθέντα ενώπιον του δικάσαντος εφετείου και απορριφθέντα από το δευτεροβάθμιο αυτό δικαστήριο, ανακλήθηκε αναδρομικά ως παράνομη με την 163295/30.7.2014 ΑΕΠΟ. Προβάλλει δε ειδικότερα ότι η κρίση της αναιρεσιβαλλόμενης αποφάσεως κατά την οποία η ΑΕΠΟ του 2014 “τροποποιεί μεν και αναδιατυπώνει” την ΑΕΠΟ του 2006 όσον αφορά τον φορέα που είχε την αποκλειστική ευθύνη για τη λειτουργία της ΜΚΑ σύμφωνα με τους περιβαλλοντικούς όρους και την εν γένει περιβαλλοντική νομοθεσία, δεν συνιστά, όμως, ανάκληση του παράνομου, δυσμενούς για την αναιρεσείουσα όρου της ΑΕΠΟ του 2006 περί της συντρέχουσας ευθύνης της αναιρεσείουσας ΕΤΒΑ ΑΕ με την ΕΥΑΘ ΑΕ για τη λειτουργία της ΜΚΑ και, ως εκ τούτου, το επιβληθέν πρόστιμο δεν ήταν άκυρο ως ερειδόμενο στην ΑΕΠΟ του 2006, παραβιάζει τους νομικούς κανόνες των νόμων 1650/1986, 4014/2011, 2937/2001. Οι νομικοί αυτοί κανόνες απορρέουν από τα άρθρα 20 παρ. 1 και 26 παρ. 1 περιπτ. β΄ -ββ΄ του ν. 2937/2001 περί αποκλειστικής αρμοδιότητας της ΕΥΑΘ για τις υποδομές υπηρεσιών αποχέτευσης όπως είναι η ΜΚΑ, τα οποία παραβιάζονται από την ΑΕΠΟ του 2006 που προέβλεψε τη συντρέχουσα ευθύνη της αναιρεσείουσας ΕΤΒΑ για τη λειτουργία της ΜΚΑ, από το άρθρο 21 του ν. 2690/1999, καθώς και από τη γενική αρχή του διοικητικού δικαίου κατά την οποία η ανάκληση των παράνομων δυσμενών διοικητικών πράξεων ανατρέχει αναδρομικώς στον χρόνο εκδόσεώς τους. Περαιτέρω, για το παραδεκτό της αιτήσεως αναιρέσεως κατά το άρθρο 12 παρ. 1 του ν. 3900/2010 όπως ισχύει, προβάλλεται ότι: “Για το ζήτημα αν η νεότερη απόφαση έγκρισης περιβαλλοντικών όρων μίας δραστηριότητας με την οποία τροποποιείται και αναδιατυπώνεται επί του νομικώς ορθού, προηγούμενη απόφαση έγκρισης περιβαλλοντικών όρων, όσον αφορά το υπόχρεο πρόσωπο για την τήρηση των περιβαλλοντικών όρων και της νομοθεσίας γενικότερα, συνιστά ανάκληση δυσμενούς παράνομης διοικητικής πράξης ως προς το πρόσωπο που με την ανάκληση ‘απαλλάσσεται’ από την ευθύνη, δεν υπάρχει νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας.” Εξάλλου, στο τέλος του δικογράφου της αιτήσεως αναιρέσεως, όπου επιχειρείται η ερμηνεία του άρθρου 21 του ΚΔΔ περί ανακλήσεως ατομικών διοικητικών πράξεων με βάση τη θεωρία και τη νομολογία, αναφέρονται τα ακόλουθα με παραπομπές, μεταξύ άλλων, σε αποφάσεις του Συμβουλίου της Επικρατείας: “… Η ανάκληση παράνομης διοικητικής πράξης εξαφανίζει αυτήν αναδρομικά από τον χρόνο εκδόσεώς της, αποκαθιστώντας την από του χρόνου τούτου νομική κατάσταση (ΣτΕ 1931/2015, 3667/1992, ΝΣΚ 289/2015, 393/2012), αναδρομική δε ανάκληση της παράνομης διοικητικής πράξης είναι επιτρεπτή ακόμη και αν έχει λήξει η ισχύς της, ούτως ώστε διά της εξ υπαρχής εξαφάνισής της, να αρθούν και τα εξ αυτής προκύψαντα έννομα αποτελέσματα (ΣτΕ 2013/2020). Έτσι, στο μέτρο που η αναδρομική ανάκληση διοικητικής πράξης ισοδυναμεί με εξαφάνισή της από το νομικό κόσμο εξ υπαρχής, έκτοτε παύει να υφίσταται και η παρανομία αυτής.”.</p>
        <p>6. Επειδή, το κρίσιμο εν προκειμένω ζήτημα, όπως ετέθη ενώπιον του δικάσαντος εφετείου και όπως επιλύθηκε από το δικαστήριο αυτό, αφορά στην ερμηνεία ατομικών διοικητικών πράξεων, ήτοι της ΑΕΠΟ του 2014 σε συνδυασμό με την ΑΕΠΟ του 2006, και συγκεκριμένα στο ζήτημα αν με τη μεταγενέστερη ΑΕΠΟ του 2014 επήλθε ή όχι τροποποίηση - ανάκληση, και δη αναδρομική, των όρων της ΑΕΠΟ του 2006 περί συνευθύνης της αναιρεσείουσας εταιρείας με την ΕΥΑΘ ΑΕ για την περιβαλλοντική προστασία της Βιομηχανικής Περιοχής Θεσσαλονίκης. Το ζήτημα αυτό είναι διαφορετικό του ζητήματος αν οι σχετικοί όροι της ΑΕΠΟ του 2006 εφάρμοσαν εσφαλμένα τη νομοθεσία περί αποκλειστικής ευθύνης της ΕΥΑΘ ΑΕ (ν. 2937/2001), επί του οποίου δεν έκρινε το δικάσαν εφετείο, δεχόμενο, ορθώς, ότι είναι δικονομικά ανεπίτρεπτος ο παρεμπίπτων έλεγχος ατομικής αποφάσεως περί εγκρίσεως περιβαλλοντικών όρων της ΒΙΠΕΘ (βλ. ΣτΕ 727/2023, 1599/2020, 2693/2018, 4298/2015, 1114/2015, βλ. επίσης ΣτΕ 666/2024, 981/2023, 4050/2015). Ομοίως, το δικάσαν εφετείο δεν έκρινε ούτε επί του ζητήματος αν οι αντίστοιχοι όροι της ΑΕΠΟ του 2014 εφάρμοσαν ορθά τη νομοθεσία περί αποκλειστικής ευθύνης της ΕΥΑΘ ΑΕ, σε συμφωνία μάλιστα με την περιβαλλοντική νομοθεσία καθώς και με τη νομοθεσία και τις γενικές αρχές περί ανακλήσεως των διοικητικών πράξεων (ν. 1650/1986, ν. 4014/2011, ν. 2690/1999). Εφόσον δε το τιθέμενο εν προκειμένω ζήτημα, το οποίο ήταν κρίσιμο για την επίλυση της ένδικης διαφοράς και το οποίο αμφισβητείται με την κρινόμενη αίτηση, αφορά στην ερμηνεία όρων ατομικών διοικητικών πράξεων, αποτελεί ζήτημα πραγματικό και όχι νομικό. Εξάλλου, η αναφορά, με την κρινόμενη αίτηση, στην ερμηνεία των νόμων 2937/2011 και 2690/1999, δεν θέτει νομικά ζητήματα κρίσιμα για την επίλυση της ένδικης διαφοράς (επιβολή προστίμου σε βάρος της αναιρεσείουσας εταιρείας ως υπεύθυνης για την εφαρμογή των όρων περιβαλλοντικής προστασίας στη Βιομηχανική Περιοχή της Θεσσαλονίκης οι οποίοι προέκυπταν από την ΑΕΠΟ του 2006), δεδομένου ότι η επίλυση της διαφοράς εν προκειμένω ερείδεται αποκλειστικώς στην ισχύ των όρων της ΑΕΠΟ του 2006 κατά τον κρίσιμο χρόνο επιβολής του προστίμου, οι οποίοι (όροι) δεν τροποποιήθηκαν αναδρομικώς από τους όρους της ΑΕΠΟ του 2014. Υπό τα ανωτέρω δεδομένα και σύμφωνα με όσα έγιναν δεκτά ανωτέρω στη σκέψη 3, ο προβαλλόμενος κατά της κρίσεως της αναιρεσιβαλλόμενης αποφάσεως λόγος αναιρέσεως και οι συναφώς προβαλλόμενοι ισχυρισμοί κατά το άρθρο 12 παρ. 1 του ν. 3900/2010 δεν θέτουν νομικό ζήτημα, αγόμενο παραδεκτώς κατ’ αναίρεση. Ως εκ τούτου, η κρινόμενη αίτηση πρέπει να απορριφθεί στο σύνολό της ως απαράδεκτη.</p>
        <p>Δ ι ά τ α ύ τ α</p>
        <p>Απορρίπτει την αίτηση.</p>
        <p>Διατάσσει την κατάπτωση του παραβόλου.</p>
        <p>Επιβάλλει σε βάρος της αναιρεσείουσας εταιρείας τη δικαστική δαπάνη του Ελληνικού Δημοσίου, η οποία ανέρχεται σε τετρακόσια εξήντα (460) ευρώ.</p>
        <p>Η διάσκεψη έγινε στην Αθήνα στις 21 Μαρτίου 2024</p>
        <p>Ο Προεδρεύων ΑντιπρόεδροςΟ Γραμματέας</p>
        <p>Χρήστος ΝτουχάνηςΝικόλαος Βασιλόπουλος</p>
        <p>και η απόφαση δημοσιεύθηκε σε δημόσια συνεδρίαση της 31ης Δεκεμβρίου 2024.</p>
        <p>Ο Προεδρεύων ΑντιπρόεδροςΗ Γραμματέας</p>
        <p>Χρήστος ΝτουχάνηςΡοδάνθη Σταυρουλάκη</p>
      </introduction>
      <motivation>
        <p>Α φ ο ύ μ ε λ έ τ η σ ε τ α σ χ ε τ ι κ ά έ γ γ ρ α φ α</p>
        <p>Σ κ έ φ θ η κ ε κ α τ ά τ ο ν Ν ό μ ο</p>
        <blockList eId="motivation_list_1">
          <item eId="motivation_list_1__item_1">
            <num>1.</num>
            <p>Επειδή, για την άσκηση της κρινόμενης αίτησης έχει καταβληθεί το νόμιμο παράβολο (ηλεκτρονικό παράβολο με κωδικό πληρωμής: 521862348953 0116 0053).</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_2">
            <num>2.</num>
            <p>Επειδή, με την αίτηση αυτή ζητείται η αναίρεση της <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtAthens/2022/1269/!main">1269/2022 αποφάσεως του Διοικητικού Εφετείου Αθηνών</ref>, με την οποία έγινε δεκτή η έφεση που άσκησε το αναιρεσίβλητο Ελληνικό Δημόσιο κατά της <ref href="/akn/gr/judgment/FirstInstanceCourtAthens/2019/12295/!main">12295/2019 αποφάσεως του Διοικητικού Πρωτοδικείου Αθηνών</ref>. Η έφεση του αναιρεσίβλητου Δημοσίου ασκήθηκε κατά της πρωτόδικης αποφάσεως καθ’ ο μέρος με την απόφαση αυτή είχε γίνει μερικώς δεκτή η προσφυγή της αναιρεσείουσας εταιρείας κατά τριών προστίμων συνολικού ποσού 99.000 ευρώ, εκ του συνολικού ποσού των 200.000 ευρώ, τα οποία είχαν επιβληθεί στην αναιρεσείουσα με την οικ. 4942/14.7.2009 απόφαση του Υπουργού Περιβάλλοντος, Χωροταξίας και Δημοσίων Έργων, κατά τα άρθρα <ref href="/akn/gr/act/law/1986/1650/!main#art_30">30</ref> του <ref href="/akn/gr/act/law/1986/1650/!main">ν. 1650/1986</ref> και <ref href="/akn/gr/act/law/2001/2947/!main#art_9">9</ref> του 
<ref href="/akn/gr/act/law/2001/2947/!main">ν. 2947/2001</ref>, για παραβάσεις της περιβαλλοντικής νομοθεσίας και των όρων της Αποφάσεως Εγκρίσεως Περιβαλλοντικών Όρων (ΑΕΠΟ) που διείπε τη λειτουργία της Βιομηχανικής Περιοχής Θεσσαλονίκης. Με την αναιρεσιβαλλόμενη εφετειακή απόφαση, αφού εξαφανίστηκε η ανωτέρω πρωτόδικη απόφαση, καθ’ ο μέρος ήχθη με έφεση ενώπιόν του, δικάστηκε και απορρίφθηκε η προσφυγή της αναιρεσείουσας εταιρείας κατά των τριών επιβληθέντων σε βάρος της προστίμων ποσού 99.000 ευρώ.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_3">
            <num>3.</num>
            <p>Επειδή, η <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main#art_53__par_3">παράγραφος 3 του άρθρου 53 του π.δ. 18/1989</ref> “Κωδικοποίηση διατάξεων νόμων για το Συμβούλιο της Επικρατείας” (Α΄ 8), όπως αντικαταστάθηκε αρχικώς με την <ref href="/akn/gr/act/law/2010/3900/!main#art_12__par_1">παρ. 1 του άρθρου 12 του 
ν. 3900/2010</ref> (Α΄ 213) και στη συνέχεια με την <ref href="/akn/gr/act/law/2016/4446/!main#art_15__par_2">παρ. 2 του άρθρου 15 του ν. 4446/2016</ref> (Α΄ 240), ορίζει ότι “Η αίτηση αναιρέσεως επιτρέπεται μόνον όταν προβάλλεται από τον διάδικο, με συγκεκριμένους ισχυρισμούς, που περιέχονται στο εισαγωγικό δικόγραφο, ότι δεν υπάρχει νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας ή ότι υπάρχει αντίθεση της προσβαλλομένης αποφάσεως προς τη νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας ή άλλου ανωτάτου δικαστηρίου είτε προς ανέκκλητη απόφαση διοικητικού δικαστηρίου. Το απαράδεκτο του προηγούμενου εδαφίου καλύπτεται, εάν μέχρι την πρώτη συζήτηση της υπόθεσης περιέλθει εγγράφως σε γνώση του δικαστηρίου με πρωτοβουλία του διαδίκου, ακόμη και αν δεν γίνεται επίκλησή της στο εισαγωγικό δικόγραφο, απόφαση του Συμβουλίου της Επικρατείας ή άλλου ανωτάτου δικαστηρίου είτε ανέκκλητη απόφαση διοικητικού δικαστηρίου, που είναι αντίθετη προς την προσβαλλόμενη απόφαση”. Επιπλέον, σύμφωνα με την <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main#art_53__par_4">παράγραφο 4 του άρθρου 53 του π.δ. 18/1989</ref>, όπως αυτή αντικαταστάθηκε με την ίδια ως άνω διάταξη (<ref href="/akn/gr/act/law/2010/3900/!main#art_12__par_1">παρ. 1 άρθρου 12 του ν. 3900/2010</ref>), “Δεν επιτρέπεται η άσκηση αίτησης αναιρέσεως όταν το ποσό της διαφοράς που άγεται ενώπιον του Συμβουλίου της Επικρατείας είναι κατώτερο από σαράντα χιλιάδες ευρώ, εκτός αν [...]”. Κατά την έννοια των ως άνω διατάξεων, προκειμένου να κριθεί παραδεκτή αίτηση αναιρέσεως, απαιτείται η συνδρομή των προϋποθέσεων αμφοτέρων των παραγράφων <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main#art_53__par_3">3</ref> και <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main#art_53__par_4">4</ref> του άρθρου <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main#art_53">53</ref> του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main">π.δ. 18/1989</ref>, ήτοι και του ελαχίστου ποσού της διαφοράς και των αναφερομένων στην παρ. 3 προϋποθέσεων (βλ. ΣτΕ <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2017/2934/!main">2934/2017</ref> 7μ., <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2012/1873/!main">1873/2012</ref> 7μ. κ.ά.). Ειδικότερα, κατά την έννοια της <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main#art_53__par_3">παρ. 3 του άρθρου 53 του π.δ.18/1989</ref>, ο αναιρεσείων βαρύνεται, επί ποινή ολικού ή μερικού απαραδέκτου της αιτήσεώς του, να τεκμηριώσει με ειδικούς και συγκεκριμένους ισχυρισμούς που περιλαμβάνει στο εισαγωγικό δικόγραφο ότι με καθέναν από τους προβαλλόμενους λόγους τίθεται συγκεκριμένο, κρίσιμο για την επίλυση της διαφοράς, νομικό ζήτημα, δηλαδή ζήτημα ερμηνείας διάταξης νόμου ή γενικής αρχής του ουσιαστικού ή δικονομικού δικαίου, επί του οποίου είτε δεν υπάρχει νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας είτε η αναιρεσιβαλλόμενη απόφαση έρχεται σε αντίθεση με μη ανατραπείσα νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας ή άλλου ανωτάτου δικαστηρίου ή, ελλείψει αυτών, προς ανέκκλητη απόφαση διοικητικού δικαστηρίου· ως τέτοια δε νομολογία νοείται η διαμορφωθείσα επί αυτού τούτου του κρίσιμου νομικού ζητήματος και όχι επί ανάλογου ή παρόμοιου (βλ. ΣτΕ <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2017/1365/!main">1365/2017</ref> 7μ., <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2017/167/!main">167/2017</ref> 7μ., κ.ά.).</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_4">
            <num>4.</num>
            <p>Επειδή, στην προκειμένη περίπτωση, αρχικά, με την πρωτόδικη απόφαση, κρίθηκε ότι δεν επιβλήθηκαν νομίμως τα πρόστιμα για τις παραβάσεις οι οποίες αφορούν στη λειτουργία και διαχείριση της Μονάδας Κατεργασίας Αποβλήτων (ΜΚΑ), για την οποία αποκλειστικώς υπεύθυνη είναι η Επιχείρηση Ύδρευσης και Αποχέτευσης Θεσσαλονίκης (ΕΥΑΘ ΑΕ), με βάση τις ισχύουσες διατάξεις, τους όρους των συμφωνιών μεταξύ της ΕΤΒΑ ΒΙΠΕ και της ΕΥΑΘ ΑΕ, καθώς και της 163295/30.7.2014 ΑΕΠΟ της Βιομηχανικής Περιοχής Θεσσαλονίκης (ΒΙΠΕΘ). Περαιτέρω, ως προς τις λοιπές παραβάσεις, το πρωτοβάθμιο δικαστήριο έκρινε ότι η αναιρεσείουσα εταιρεία υπέπεσε σ’ αυτές και, επομένως, νομίμως της επιβλήθηκαν τα σχετικά πρόστιμα. Κατόπιν αυτών, με την πρωτόδικη απόφαση έγινε εν μέρει δεκτή η προσφυγή της αναιρεσείουσας, τροποποιήθηκε η οικ. 4942/14.7.2009 απόφαση του Υπουργού ΠΕΧΩΔΕ και περιορίσθηκε το συνολικό ύψος του επιβληθέντος προστίμου στο ποσό των εκατόν μιας χιλιάδων (101.000) ευρώ, το οποίο επιμερίστηκε ως ακολούθως: 11.500 ευρώ για την υπό στοιχ. 1) παράβαση, 16.750 ευρώ για την υπό στοιχ. 3) παράβαση, 11.500 ευρώ για την υπό στοιχ. 5) παράβαση, 33.000 ευρώ για την υπό στοιχ. 6) παράβαση, 16.750 ευρώ για την υπό στοιχ. 8) παράβαση και 11.500 ευρώ για την υπό στοιχ. 9) παράβαση, δεδομένου ότι, όπως ειδικότερα κρίθηκε, το ύψος των εν λόγω προστίμων παρίσταται εύλογο και δεν πρέπει να μειωθεί, απορριφθέντος έτσι του σχετικού, επικουρικώς προβληθέντος αιτήματος της προσφυγής. Το αναιρεσίβλητο Ελληνικό Δημόσιο, με την έφεσή του, αμφισβήτησε την ορθότητα της κρίσης της πρωτόδικης αποφάσεως περί αποκλειστικής ευθύνης της ΕΥΑΘ ΑΕ για τη λειτουργία και διαχείριση της Μονάδας Καθαρισμού Αποβλήτων (ΜΚΑ). Ειδικότερα, το Δημόσιο ισχυρίστηκε ότι η ευθύνη διαχείρισης των υγρών αποβλήτων της ΒΙΠΕΘ ανήκει από κοινού στην αναιρεσείουσα εταιρεία και την ΕΥΑΘ ΑΕ, όπως ορίζεται ρητώς στις παραγράφους α, β, γ του υποκεφαλαίου Β.3.2 της 119371/21.9.2006 κοινής υπουργικής αποφάσεως (ΚΥΑ-ΑΕΠΟ) περί εγκρίσεως περιβαλλοντικών όρων. Εξάλλου, κατά το Δημόσιο, η από 30.5.1996 σύμβαση, καθώς και το από 27.1.2003 πρωτόκολλο παράδοσης παραλαβής ήταν γνωστά κατά την έκδοση της 119371/21.9.2006 ΚΥΑ-ΑΕΠΟ, όπως προκύπτει από το προοίμιό της, η δε από κοινού ευθύνη της αναιρεσείουσας εταιρείας και της ΕΥΑΘ ΑΕ για τη Μονάδα Επεξεργασίας Αποβλήτων (ΜΕΑ) των βυρσοδεψείων του Ο.Τ. 52 της ΒΙΠΕΘ, καθώς και για τη Μονάδα Κατεργασίας Αποβλήτων (ΜΚΑ) της ΒΙΠΕΘ, διατηρήθηκε με ρητό όρο της 119371/21.9.2006 ΚΥΑ-ΑΕΠΟ, δεδομένου ότι η αναιρεσείουσα εταιρεία έχει την ιδιότητα του φορέα διαχείρισης του συνόλου της δραστηριότητας. Αντιθέτως, η αναιρεσείουσα εταιρεία, με το υπόμνημά της, υποστήριξε ότι η ευθύνη για τη λειτουργία και διαχείριση της ΜΚΑ ανήκε, τόσο κατά τον χρόνο εκδόσεως της 119371/21.9.2006 ΚΥΑ-ΑΕΠΟ, όσο και κατά τον χρόνο διαπιστώσεως των παραβάσεων, αποκλειστικώς στην ΕΥΑΘ ΑΕ, επ’ ονόματι δε της τελευταίας εκδόθηκε η 306847(7181)/29.6.2020 απόφαση περί χορήγησης έγκρισης λειτουργίας αορίστου χρόνου της ΜΚΑ. Επιπροσθέτως, η αναιρεσείουσα επικαλέστηκε τις διατάξεις των <ref href="/akn/gr/act/law/2001/2937/!main~art_18->art_27">άρθρων 18-27 του ν. 2937/2001</ref>, με τις οποίες προβλέπεται η αρμοδιότητα της ΕΥΑΘ ΑΕ ως προς τις υπηρεσίες ύδρευσης και αποχέτευσης. Ακολούθως, επανέλαβε ότι η 119371/21.9.2006 ΚΥΑ-ΑΕΠΟ, βάσει της οποίας εκδόθηκε η προσβληθείσα με την προσφυγή οικ.4942/14.7.2009 απόφαση του Υπουργού ΠΕΧΩΔΕ, η οποία ανακλήθηκε, με αναδρομική ισχύ, με τη μεταγενέστερη 163295/30.7.2014 ΑΕΠΟ, στερείται νομίμου ερείσματος, στην περίπτωση δε αυτή η παράβαση που της καταλογίστηκε αφορά σε μη νομίμως εγκεκριμένους περιβαλλοντικούς όρους. Επί των λόγων εφέσεως το δικάσαν εφετείο έκρινε, καταρχάς, ότι τα προβληθέντα από την αναιρεσείουσα εταιρεία περί ελλείψεως νομίμου ερείσματος της 119371/21.9.2006 ΚΥΑ είναι απορριπτέα, καθώς άγουν σε μη επιτρεπόμενο παρεμπίπτοντα έλεγχο της ανωτέρω ατομικής αποφάσεως έγκρισης των περιβαλλοντικών όρων της ΒΙΠΕΘ (πρβλ. ΣτΕ <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2018/2693/!main">2693/2018</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2017/2795/!main">2795/2017</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2015/4298/!main">4298/2015</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2015/4263/!main">4263/2015</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2015/1114/!main">1114/2015</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2011/4357/!main">4357/2011</ref> 7μ.), η οποία δεν αποδεικνύεται ότι έχει ακυρωθεί, τροποποιηθεί ή ανακληθεί. Στη συνέχεια έκρινε ότι η εν λόγω ΑΕΠΟ δεν μπορεί να θεωρηθεί ότι τροποποιήθηκε (ανακλήθηκε) αναδρομικώς με τη μεταγενέστερη 163295/30.7.2014 ΑΕΠΟ, καθόσον η ισχύς της μεταγενέστερης αυτής υπουργικής αποφάσεως, με την οποία ανανεώθηκαν, τροποποιήθηκαν και αναδιατυπώθηκαν οι εγκεκριμένοι περιβαλλοντικοί όροι της ΒΙΠΕΘ, αρχίζει από τον χρόνο εκδόσεώς της, όπως ορίζεται στην παράγραφο 1 του Κεφαλαίου Γ αυτής, ήτοι σε χρόνο μεταγενέστερο του κρίσιμου. Περαιτέρω, όπως προκύπτει από το υποκεφάλαιο Β.3.2. της 119371/21.9.2006 ΚΥΑ περί εγκρίσεως περιβαλλοντικών όρων για τη λειτουργία της ΒΙΠΕΘ, υπεύθυνοι για την καλή λειτουργία της Μονάδας Κατεργασίας Αποβλήτων της ΒΙΠΕΘ, καθώς και για την παρακολούθηση της λειτουργίας του όλου συστήματος διαχείρισης των υγρών αποβλήτων με σκοπό να παρεμβαίνουν αναλόγως σε περιπτώσεις δυσλειτουργιών και να ασκούν έλεγχο για ολόκληρο το σύστημα διαχείρισης και διάθεσης υγρών αποβλήτων, ήταν, κατά τον κρίσιμο χρόνο, από κοινού η αναιρεσείουσα εταιρεία, ως φορέας διαχείρισης της ΒΙΠΕΘ, και η ΕΥΑΘ ΑΕ. Και τούτο, ανεξαρτήτως του γεγονότος ότι με το από 27.1.2003 πρωτόκολλο παράδοσης και παραλαβής παραδόθηκε από την αναιρεσείουσα εταιρεία στον ΟΑΘ το αποχετευτικό σύστημα ακαθάρτων και ομβρίων υδάτων και της Μονάδας Καθαρισμού Αποβλήτων, καθόσον με την παράδοση αυτή περιήλθαν απλώς στην ιδιοκτησία του ΟΑΘ (ήδη ΕΥΑΘ ΑΕ) όλα τα έργα αποχέτευσης ακαθάρτων και όμβριων της ΒΙΠΕΘ, χωρίς να αποκλείεται η ευθύνη της αναιρεσείουσας εταιρείας για τη λειτουργία της ΜΚΑ. Ως εκ τούτου, νομίμως, κατά την κρίση του δικάσαντος εφετείου, θεωρήθηκε η αναιρεσείουσα εταιρεία, με την ανωτέρω απόφαση του Υπουργού ΠΕΧΩΔΕ, συνυπεύθυνη με την ΕΥΑΘ ΑΕ για την καλή λειτουργία της ΜΚΑ, όπως ισχυρίστηκε το αναιρεσίβλητο Ελληνικό Δημόσιο στην κατ’ έφεση δίκη, όσα δε περί του αντιθέτου προβλήθηκαν από την αναιρεσείουσα εταιρεία κρίθηκαν απορριπτέα από το δικάσαν εφετείο. Κατόπιν των ανωτέρω, έγινε δεκτή η έφεση του αναιρεσίβλητου Δημοσίου και εξαφανίστηκε η πρωτόδικη απόφαση, με την οποία έγινε δεκτή η προσφυγή της αναιρεσείουσας εταιρείας ως προς την επιβολή τριών (3) προστίμων, συνολικού ύψους 99.000 ευρώ, ήτοι για τις παραβάσεις υπό στοιχ. 2, 4 και 7 περί μη νόμιμης λειτουργίας της ΜΚΑ, για την οποία εσφαλμένα κρίθηκε αποκλειστικώς υπεύθυνη η ΕΥΑΘ ΑΕ.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_5">
            <num>5.</num>
            <p>Επειδή, με την κρινόμενη αίτηση, η αναιρεσείουσα εταιρεία βάλλει κατά της ανωτέρω κρίσεως της αναιρεσιβαλλόμενης αποφάσεως, ήτοι καθ’ ο μέρος δέχεται ως νόμιμο έρεισμα του επιβληθέντος προστίμου τους όρους της 119371/21.9.2006 ΑΕΠΟ, η οποία, κατά τα προβληθέντα με την προσφυγή της αναιρεσείουσας εταιρείας και γενόμενα δεκτά από το πρωτοβάθμιο δικαστήριο, καθώς και κατά τα προβληθέντα ενώπιον του δικάσαντος εφετείου και απορριφθέντα από το δευτεροβάθμιο αυτό δικαστήριο, ανακλήθηκε αναδρομικά ως παράνομη με την 163295/30.7.2014 ΑΕΠΟ. Προβάλλει δε ειδικότερα ότι η κρίση της αναιρεσιβαλλόμενης αποφάσεως κατά την οποία η ΑΕΠΟ του 2014 “τροποποιεί μεν και αναδιατυπώνει” την ΑΕΠΟ του 2006 όσον αφορά τον φορέα που είχε την αποκλειστική ευθύνη για τη λειτουργία της ΜΚΑ σύμφωνα με τους περιβαλλοντικούς όρους και την εν γένει περιβαλλοντική νομοθεσία, δεν συνιστά, όμως, ανάκληση του παράνομου, δυσμενούς για την αναιρεσείουσα όρου της ΑΕΠΟ του 2006 περί της συντρέχουσας ευθύνης της αναιρεσείουσας ΕΤΒΑ ΑΕ με την ΕΥΑΘ ΑΕ για τη λειτουργία της ΜΚΑ και, ως εκ τούτου, το επιβληθέν πρόστιμο δεν ήταν άκυρο ως ερειδόμενο στην ΑΕΠΟ του 2006, παραβιάζει τους νομικούς κανόνες των <ref href="/akn/gr/act/law/1986/1650/!main">νόμων 1650/1986</ref>, 4014/2011, 2937/2001. Οι νομικοί αυτοί κανόνες απορρέουν από τα άρθρα 20 παρ. 1 και 26 παρ. 1 περιπτ. β΄ -ββ΄ του <ref href="/akn/gr/act/law/2001/2937/!main">ν. 2937/2001</ref> περί αποκλειστικής αρμοδιότητας της ΕΥΑΘ για τις υποδομές υπηρεσιών αποχέτευσης όπως είναι η ΜΚΑ, τα οποία παραβιάζονται από την ΑΕΠΟ του 2006 που προέβλεψε τη συντρέχουσα ευθύνη της αναιρεσείουσας ΕΤΒΑ για τη λειτουργία της ΜΚΑ, από το <ref href="/akn/gr/act/law/1999/2690/!main#art_21">άρθρο 21 του ν. 2690/1999</ref>, καθώς και από τη γενική αρχή του διοικητικού δικαίου κατά την οποία η ανάκληση των παράνομων δυσμενών διοικητικών πράξεων ανατρέχει αναδρομικώς στον χρόνο εκδόσεώς τους. Περαιτέρω, για το παραδεκτό της αιτήσεως αναιρέσεως κατά το <ref href="/akn/gr/act/law/2010/3900/!main#art_12__par_1">άρθρο 12 παρ. 1 του ν. 3900/2010</ref> όπως ισχύει, προβάλλεται ότι: “Για το ζήτημα αν η νεότερη απόφαση έγκρισης περιβαλλοντικών όρων μίας δραστηριότητας με την οποία τροποποιείται και αναδιατυπώνεται επί του νομικώς ορθού, προηγούμενη απόφαση έγκρισης περιβαλλοντικών όρων, όσον αφορά το υπόχρεο πρόσωπο για την τήρηση των περιβαλλοντικών όρων και της νομοθεσίας γενικότερα, συνιστά ανάκληση δυσμενούς παράνομης διοικητικής πράξης ως προς το πρόσωπο που με την ανάκληση ‘απαλλάσσεται’ από την ευθύνη, δεν υπάρχει νομολογία του Συμβουλίου της Επικρατείας.” Εξάλλου, στο τέλος του δικογράφου της αιτήσεως αναιρέσεως, όπου επιχειρείται η ερμηνεία του <ref href="/akn/gr/act/law/1999/2690/!main#art_21">άρθρου 21 του ΚΔΔ</ref> περί ανακλήσεως ατομικών διοικητικών πράξεων με βάση τη θεωρία και τη νομολογία, αναφέρονται τα ακόλουθα με παραπομπές, μεταξύ άλλων, σε αποφάσεις του Συμβουλίου της Επικρατείας: “… Η ανάκληση παράνομης διοικητικής πράξης εξαφανίζει αυτήν αναδρομικά από τον χρόνο εκδόσεώς της, αποκαθιστώντας την από του χρόνου τούτου νομική κατάσταση (ΣτΕ <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2015/1931/!main">1931/2015</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/1992/3667/!main">3667/1992</ref>, ΝΣΚ <ref href="/akn/gr/advisoryOpinion/LegalCouncilOfState/2015/289/!main">289/2015</ref>, <ref href="/akn/gr/advisoryOpinion/LegalCouncilOfState/2012/393/!main">393/2012</ref>), αναδρομική δε ανάκληση της παράνομης διοικητικής πράξης είναι επιτρεπτή ακόμη και αν έχει λήξει η ισχύς της, ούτως ώστε διά της εξ υπαρχής εξαφάνισής της, να αρθούν και τα εξ αυτής προκύψαντα έννομα αποτελέσματα (<ref href="/akn/gr/judgment/COS/2020/2013/!main">ΣτΕ 2013/2020</ref>). Έτσι, στο μέτρο που η αναδρομική ανάκληση διοικητικής πράξης ισοδυναμεί με εξαφάνισή της από το νομικό κόσμο εξ υπαρχής, έκτοτε παύει να υφίσταται και η παρανομία αυτής.”.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_6">
            <num>6.</num>
            <p>Επειδή, το κρίσιμο εν προκειμένω ζήτημα, όπως ετέθη ενώπιον του δικάσαντος εφετείου και όπως επιλύθηκε από το δικαστήριο αυτό, αφορά στην ερμηνεία ατομικών διοικητικών πράξεων, ήτοι της ΑΕΠΟ του 2014 σε συνδυασμό με την ΑΕΠΟ του 2006, και συγκεκριμένα στο ζήτημα αν με τη μεταγενέστερη ΑΕΠΟ του 2014 επήλθε ή όχι τροποποίηση - ανάκληση, και δη αναδρομική, των όρων της ΑΕΠΟ του 2006 περί συνευθύνης της αναιρεσείουσας εταιρείας με την ΕΥΑΘ ΑΕ για την περιβαλλοντική προστασία της Βιομηχανικής Περιοχής Θεσσαλονίκης. Το ζήτημα αυτό είναι διαφορετικό του ζητήματος αν οι σχετικοί όροι της ΑΕΠΟ του 2006 εφάρμοσαν εσφαλμένα τη νομοθεσία περί αποκλειστικής ευθύνης της ΕΥΑΘ ΑΕ (<ref href="/akn/gr/act/law/2001/2937/!main">ν. 2937/2001</ref>), επί του οποίου δεν έκρινε το δικάσαν εφετείο, δεχόμενο, ορθώς, ότι είναι δικονομικά ανεπίτρεπτος ο παρεμπίπτων έλεγχος ατομικής αποφάσεως περί εγκρίσεως περιβαλλοντικών όρων της ΒΙΠΕΘ (βλ. ΣτΕ <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2023/727/!main">727/2023</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2020/1599/!main">1599/2020</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2018/2693/!main">2693/2018</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2015/4298/!main">4298/2015</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2015/1114/!main">1114/2015</ref>, βλ. επίσης ΣτΕ <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2024/666/!main">666/2024</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2023/981/!main">981/2023</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2015/4050/!main">4050/2015</ref>). Ομοίως, το δικάσαν εφετείο δεν έκρινε ούτε επί του ζητήματος αν οι αντίστοιχοι όροι της ΑΕΠΟ του 2014 εφάρμοσαν ορθά τη νομοθεσία περί αποκλειστικής ευθύνης της ΕΥΑΘ ΑΕ, σε συμφωνία μάλιστα με την περιβαλλοντική νομοθεσία καθώς και με τη νομοθεσία και τις γενικές αρχές περί ανακλήσεως των διοικητικών πράξεων (<ref href="/akn/gr/act/law/1986/1650/!main">ν. 1650/1986</ref>, <ref href="/akn/gr/act/law/2011/4014/!main">ν. 4014/2011</ref>, <ref href="/akn/gr/act/law/1999/2690/!main">ν. 2690/1999</ref>). Εφόσον δε το τιθέμενο εν προκειμένω ζήτημα, το οποίο ήταν κρίσιμο για την επίλυση της ένδικης διαφοράς και το οποίο αμφισβητείται με την κρινόμενη αίτηση, αφορά στην ερμηνεία όρων ατομικών διοικητικών πράξεων, αποτελεί ζήτημα πραγματικό και όχι νομικό. Εξάλλου, η αναφορά, με την κρινόμενη αίτηση, στην ερμηνεία των <ref href="/akn/gr/act/law/2011/2937/!main">νόμων 2937/2011</ref> και 2690/1999, δεν θέτει νομικά ζητήματα κρίσιμα για την επίλυση της ένδικης διαφοράς (επιβολή προστίμου σε βάρος της αναιρεσείουσας εταιρείας ως υπεύθυνης για την εφαρμογή των όρων περιβαλλοντικής προστασίας στη Βιομηχανική Περιοχή της Θεσσαλονίκης οι οποίοι προέκυπταν από την ΑΕΠΟ του 2006), δεδομένου ότι η επίλυση της διαφοράς εν προκειμένω ερείδεται αποκλειστικώς στην ισχύ των όρων της ΑΕΠΟ του 2006 κατά τον κρίσιμο χρόνο επιβολής του προστίμου, οι οποίοι (όροι) δεν τροποποιήθηκαν αναδρομικώς από τους όρους της ΑΕΠΟ του 2014. Υπό τα ανωτέρω δεδομένα και σύμφωνα με όσα έγιναν δεκτά ανωτέρω στη σκέψη 3, ο προβαλλόμενος κατά της κρίσεως της αναιρεσιβαλλόμενης αποφάσεως λόγος αναιρέσεως και οι συναφώς προβαλλόμενοι ισχυρισμοί κατά το <ref href="/akn/gr/act/law/2010/3900/!main#art_12__par_1">άρθρο 12 παρ. 1 του ν. 3900/2010</ref> δεν θέτουν νομικό ζήτημα, αγόμενο παραδεκτώς κατ’ αναίρεση. Ως εκ τούτου, η κρινόμενη αίτηση πρέπει να απορριφθεί στο σύνολό της ως απαράδεκτη.</p>
          </item>
        </blockList>
      </motivation>
      <decision>
        <p>Δ ι ά τ α ύ τ α</p>
        <p><outcome>Απορρίπτει</outcome> την αίτηση.</p>
        <p>Διατάσσει την κατάπτωση του παραβόλου.</p>
        <p>Επιβάλλει σε βάρος της αναιρεσείουσας εταιρείας τη δικαστική δαπάνη του Ελληνικού Δημοσίου, η οποία ανέρχεται σε τετρακόσια εξήντα (460) ευρώ.</p>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>Η διάσκεψη έγινε στην Αθήνα στις <date refersTo="courtConferenceDate" date="2024-03-21">21 Μαρτίου 2024</date></p>
      <p>Ο Προεδρεύων ΑντιπρόεδροςΟ Γραμματέας</p>
      <p>Χρήστος ΝτουχάνηςΝικόλαος Βασιλόπουλος</p>
      <p>και η απόφαση δημοσιεύθηκε σε δημόσια συνεδρίαση της <date refersTo="decisionPublicationDate" date="2024-12-31">31ης Δεκεμβρίου 2024</date>.</p>
      <p>Ο Προεδρεύων ΑντιπρόεδροςΗ Γραμματέας</p>
      <p>Χρήστος ΝτουχάνηςΡοδάνθη Σταυρουλάκη</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
